["17. Wahlperiode\n", "27.09.2018\n", "ber. Plenarprotokoll 17/140 \n", "140. Sitzung\n", "am Donnerstag, dem 27. September 2018, 09.30 Uhr,\nin M\u00fcnchen\n", "Gesch\u00e4ftliches...................................................  12835\n", "Nachruf auf den ehemaligen Abgeordneten \nMartin Geiser ...................................................  12835\n", "Geburtstagsw\u00fcnsche f\u00fcr den Abgeordneten \nPeter Tomaschko ............................................  12835\n", "Regierungserkl\u00e4rung\ndes Ministerpr\u00e4sidenten\n", "Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der....  12835 12843\nNatascha Kohnen (SPD).....................  12845 12850\nThomas Kreuzer (CSU)............ 12852 12854 12860\nFlorian von Brunn (SPD).....................  12860 12882\nHubert Aiwanger (FREIE W\u00c4HLER)...  12861 12868\n12868\nManfred L\u00e4ndner (CSU).................................  12868\nKatharina Schulze (GR\u00dcNE)............... 12869 12875\nHorst Arnold (SPD)......................................... 12874\nErwin Huber (CSU)......................................... 12875\nAlexander Muthmann (fraktionslos)................ 12876\nMarkus Blume (CSU)....  12877 12879 12880 12881\n12882\nThomas Gehring (GR\u00dcNE)............................  12880\nEva Gottstein (FREIE W\u00c4HLER)...................  12881\n", "Aktuelle Stunde gem. \u00a7 65 BayLTGeschO auf \nVorschlag der Fraktion FREIE W\u00c4HLER\n\"Mobilfunkabdeckung verbessern - die Chan-\ncen von National Roaming nutzen!\"\n", "Thorsten Glauber (FREIE W\u00c4HLER).............  12882\nErwin Huber (CSU)......................................... 12884\nAnnette Karl (SPD)......................................... 12886\n", "Markus Ganserer (GR\u00dcNE)................  12888 12889\nKlaus Holetschek (CSU)................................. 12889\nKlaus St\u00f6ttner (CSU)...................................... 12890\nStaatsminister Franz Josef Pschierer............. 12891\n", "Abstimmung\n\u00fcber Verfassungsstreitigkeiten, Europaangele-\ngenheiten und Antr\u00e4ge, die gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 7 \nder Gesch\u00e4ftsordnung nicht einzeln beraten \nwerden (s. Anlage 1)\n", "Beschluss........................................................... 12893\n", "Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\u00fcber die Bayerische Landeszentrale f\u00fcr politi-\nsche Bildungsarbeit (Drs. 17/22908) \n- Zweite Lesung -\n", "Beschlussempfehlung des Bildungsausschusses \n(Drs. 17/23943) \n", "Michael Hofmann (CSU)................................  12893\nMartin G\u00fcll (SPD)...........................................  12894\nProf. Dr. Michael Piazolo \n(FREIE W\u00c4HLER)..........................................  12895\nThomas Gehring (GR\u00dcNE)............................  12896\nStaatsminister Bernd Sibler............................ 12897\n", "Beschluss........................................................... 12898\n", "Schlussabstimmung........................................... 12898\n", "Drucksachen,  Plenarprotokolle  sowie  die  Tagesordnungen  der  Vollversammlung  und  der  Aussch\u00fcsse  sind  im  Internet  unter \nwww.bayern.landtag.de  \u2013  Dokumente  abrufbar.  Die  aktuelle  Sitzungs\u00fcbersicht  steht  unter  www.bayern.landtag.de  \u2013  Aktuelles/Sitzungen  zur \nVerf\u00fcgung.\n", "12834\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Gesetzentwurf der Abgeordneten Katharina \nSchulze, Ludwig Hartmann, Martin St\u00fcmpfig u. a. \nund Fraktion (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\nzum Schutz des Klimas und zur Anpassung an \nden Klimawandel im Freistaat Bayern - Bayeri-\nsches Klimagesetz (Drs. 17/21585) \n- Zweite Lesung -\n", "Beschlussempfehlung des Umweltausschusses \n(Drs. 17/23941) \n", "und\n", "Gesetzentwurf der Abgeordneten Markus \nRinderspacher, Natascha Kohnen, Florian von \nBrunn u. a. und Fraktion (SPD)\nf\u00fcr ein Bayerisches Gesetz zur F\u00f6rderung des \nKlimaschutzes in Bayern und zur \u00c4nderung \ndes Bayerischen Landesplanungsgesetzes \n(Drs. 17/21763) \n- Zweite Lesung -\n", "Beschlussempfehlung des Umweltausschusses \n(Drs. 17/23942) \n", "Martin St\u00fcmpfig (GR\u00dcNE)........ 12898 12903 12909\nFlorian von Brunn (SPD)..........  12900 12901 12906\n12908\nDr. Otto H\u00fcnnerkopf (CSU).................  12902 12904\nHerbert Woerlein (SPD).................................. 12904\nDr. Hans J\u00fcrgen Fahn (FREIE W\u00c4HLER)......  12904\n12910\nHans Ritt (CSU)................................... 12906 12907\nStaatsminister Dr. Marcel Huber.........  12907 12908\n12910\n", "Beschluss\nzum SPD-Gesetzentwurf 17/21763...................  12910\n", "Namentliche Abstimmung\nzum GR\u00dcNEN-Gesetzentwurf 17/21585............ 12911\n", "Ergebnis der namentlichen Abstimmung \n(s. a. Anlage 2)................................................... 12918\n", "Gesetzentwurf der Abgeordneten Katharina \nSchulze, Ludwig Hartmann, Dr. Christian Magerl u. \na. und Fraktion (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\nzum Artenschutz in Bayern - Bayerisches Ar-\ntenschutzgesetz (Drs. 17/23106) \n- Zweite Lesung -\n", "Beschlussempfehlung des Umweltausschusses \n(Drs. 17/23936) \n", "Dr. Christian Magerl (GR\u00dcNE)........................ 12911\nTanja Schorer-Dremel (CSU).........................  12912\nFlorian von Brunn (SPD)................................  12915\nBenno Zierer (FREIE W\u00c4HLER)....................  12916\nStaatsminister Dr. Marcel Huber....................  12917\n", "Beschluss........................................................... 12918\n", "Einsetzung eines Zwischenausschusses (s. a. \nAnlage 3)\n", "und\n", "Schluss der Tagung\n", "Beschluss zur Einsetzung\neines Zwischenausschusses.............................  12918\n", "Antrag der Abgeordneten Dr. Christoph Raben-\nstein, Klaus Adelt, Inge Aures u. a. (SPD)\nKommunalen Resolutionen Rechnung tragen - \nSondergebiet erweitern (Drs. 17/20809) \n", "Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n(Drs. 17/23831) \n", "Beschluss........................................................... 12918\n", "Antrag der Abgeordneten Katharina Schulze, Lud-\nwig Hartmann, Thomas Gehring u. a. und Fraktion \n(B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\nWettbewerb \"Kunst am Bau\" am Obersalzberg \nausschreiben (Drs. 17/22227) \n", "Beschlussempfehlung des \nWissenschaftsausschusses (Drs. 17/23839) \n", "Beschluss........................................................... 12919\n", "Schlussworte\n", "Pr\u00e4sidentin Barbara Stamm...........................  12919\nProf. Dr. Peter Paul Gantzer (SPD)................  12922\nStellvertretender \nMinisterpr\u00e4sident Joachim Herrmann............. 12925\n", "Feststellung des Schlusses der Tagung .......  12927\n", "Schluss der Sitzung...........................................  12927\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12835\n", "(Beginn: 09.33 Uhr)\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Pr\u00e4sidentin  Barbara  Stamm:  Verehrte  Kolleginnen \nund Kollegen! Ich darf Sie alle sehr herzlich begr\u00fc\u00dfen \nund  er\u00f6ffne  die  140.  Vollsitzung  des  Bayerischen \nLandtags.  Das  ist  die  letzte  Vollsitzung  unseres  Hau-\nses in dieser Legislaturperiode.\n", "Bevor ich in die Tagesordnung eintrete, m\u00f6chte ich \u2013 \ner  ist  anwesend  \u2013  Herrn  Kirchenrat  Breit  und  Herrn \nPr\u00e4lat Dr. Wolf sehr herzlich danken, dass wir zu Be-\nginn dieser letzten Sitzung in dieser Legislaturperiode \n\u2013  wir  haben  das  \u00fcber  die  Fraktionen  hinweg  bespro-\nchen \u2013 eine \u00f6kumenische Andacht miterleben durften. \nVielen  Dank,  Herr  Kirchenrat  Breit  und  Herr  Pr\u00e4lat \nDr. Wolf.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Presse, Funk und Fernsehen sowie Fotografen haben \num  Aufnahmegenehmigung  gebeten.  Die  Genehmi-\ngung  wurde  vorab  erteilt.  Die  Regierungserkl\u00e4rung \nsowie  die  anschlie\u00dfende  Aussprache  werden  unmit-\ntelbar  vom  Bayerischen  Rundfunk  \u00fcbertragen.  Auch \ndaf\u00fcr ein Dankesch\u00f6n.\n", "Verehrte Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie, sich \nvon  den  Pl\u00e4tzen  zu  erheben,  um  eines  ehemaligen \nKollegen zu gedenken.\n", "(Die Anwesenden erheben sich)\n", "Am  24.  September  verstarb  im  Alter  von  92  Jahren \nHerr  Martin  Geiser.  Er  geh\u00f6rte  dem  Bayerischen \nLandtag von 1962 bis 1978 an und vertrat f\u00fcr die SPD \nden  Wahlkreis  Schwaben.  W\u00e4hrend  seiner  Abgeord-\nnetent\u00e4tigkeit  war  er  unter  anderem  Mitglied  im  Aus-\nschuss  f\u00fcr  Eingaben  und  Beschwerden,  im  Aus-\nschuss  f\u00fcr  Fragen  des  Beamtenrechts  und  der \nBesoldung sowie im Ausschuss f\u00fcr Fragen des \u00f6ffent-\nlichen  Dienstes.  Neben  seinem  Engagement  in  der \nLandespolitik war er \u00fcber viele Jahre hinweg auch im \nStadtrat  von  Kaufbeuren  kommunalpolitisch  aktiv,  wo \ner  sich  erfolgreich  und  verdienstvoll  f\u00fcr  die  Belange \nder  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  vor  Ort  eingesetzt  hat. \nDer  Bayerische  Landtag  trauert  mit  den  Angeh\u00f6rigen \nund  wird  dem  Verstorbenen  ein  ehrendes  Gedenken \nbewahren.\n", "\u2013 Ich bedanke mich bei Ihnen. \n", "Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, darf ich noch \neinen  Geburtstagsgl\u00fcckwunsch  aussprechen,  und \nzwar  konnte  unser  Kollege  Peter  Tomaschko  am \n22.  September  einen  halbrunden  Geburtstag  feiern. \nIch  w\u00fcnsche  ihm  im  Namen  des  Hauses  alles  Gute \nund  vor  allen  Dingen  Gesundheit.  Herzlichen  Gl\u00fcck-\nwunsch!\n", "Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n", "Regierungserkl\u00e4rung\ndes Ministerpr\u00e4sidenten\n", "Das Wort hat der Herr Ministerpr\u00e4sident. Bitte sch\u00f6n.\n", "Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der: Frau Pr\u00e4siden-\ntin,  meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  liebe \nKolleginnen  und  Kollegen!  Heute  ist  ein  besonderer \nTag. Es ist der letzte Sitzungstag in dieser Legislatur-\nperiode.  Aber  es  ist  ein  Tag  in  einem  besonderen \nJahr.  Wir  begehen  \"100  Jahre  Freistaat  Bayern\". \nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Begriff \nFreistaat  pr\u00e4gt  das  Bild  Bayerns  in  Deutschland  und \nau\u00dferhalb.  Er  symbolisiert,  dass  Bayern  etwas  ganz \nBesonderes  ist.  Andere  sind  Bundesl\u00e4nder,  wir  sind \nFreistaat.  Darauf  sind  wir  stolz,  und  wir  wollen  es \nauch bleiben.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Bayern  ist  erfolgreich.  Bayern  ist  ein  Lebensgef\u00fchl. \nWir  sind  ein  Land,  das  einen  besonderen  Charakter \nund  viele  Charakterk\u00f6pfe  hat.  Bayern  ist  Musterland \nund Blaupause f\u00fcr andere. Wenn ich mit anderen Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten  rede,  dann  h\u00f6re  ich  immer  wieder \nden  gleichen  Satz:  Wir  wollen  dahin,  wo  ihr  Bayern \nschon seid. \u2013 Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, ein besseres Lob f\u00fcr Bayern gibt es nicht.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Was  ist  das  Besondere  an  unserem  Land?  \u2013  Bayern \nbesteht aus Herz und Verstand. Bayern ist Rekordhal-\nter  und  \u00fcberall  an  der  Tabellenspitze.  Bei  Wirtschaft \nund  Arbeit  ist  Bayern  Zukunftsland  f\u00fcr  viele  Men-\nschen,  nicht  nur  in  Bayern,  sondern  auch  au\u00dferhalb. \nWir haben in den letzten zehn Jahren \u00fcber eine Milli-\non  neue  Arbeitspl\u00e4tze  geschaffen.  Wir  haben  Vollbe-\nsch\u00e4ftigung  in  fast  allen  Regionen  und  die  niedrigste \nJugendarbeitslosigkeit in ganz Europa. Unser Wachs-\ntum  ist  enorm.  In  den  letzten  20  Jahren  ist  unsere \nWirtschaftskraft um knapp 50 % gestiegen, weit mehr \nals in jedem anderen Land in Deutschland. Mittlerwei-\nle  leben  \u00fcber  13  Millionen  Menschen  in  Bayern.  Vor \n100  Jahren  waren  es  \u00fcbrigens  noch  rund  6,2  Millio-\nnen. Blicken wir uns ganz objektiv in Deutschland um, \nstellen  wir  fest:  Keiner  ist  so  erfolgreich  wie  wir.  Ich \nfrage Sie: Ist das Zufall? \u2013 Nein, das ist das Ergebnis \neiner  langfristigen,  stabilen  Politik  in  Bayern,  meine \nsehr verehrten Damen und Herren.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "12836\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayern  ist  auch  das  sicherste  Land.  Wir  haben  die \nwenigsten Straftaten und die h\u00f6chste Aufkl\u00e4rungsquo-\nte. Wir haben die meisten Polizisten und die beste Po-\nlizei in ganz Deutschland. Ich sage ganz klar: Chem-\nnitz  w\u00e4re  in  Bayern  nicht  passiert.  Das  Hamburger \nG-20-Chaos  w\u00e4re  in  Bayern  nicht  passiert.  Silvester-\nn\u00e4chte  wie  in  K\u00f6ln  w\u00e4ren  in  Bayern  nicht  passiert; \ndenn Bayern ist das Land der Sicherheit.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Meine  Damen  und  Herren,  ich  frage  Sie:  Ist  das  Zu-\nfall?  \u2013  Nein,  das  ist  das  Ergebnis  einer  langfristigen, \nstabilen Politik in Bayern.\n", "Bayern ist Bildungsland. Wir bieten der Jugend beste \nChancen.  Bayerische  Sch\u00fcler  sind  bei  Bildungsver-\ngleichen  immer  ganz  vorne  dabei.  Kein  Fl\u00e4chenland \ninvestiert pro Kopf so viel in seine Bildung wie wir. Wir \nhaben Schulen, die ganzheitlich lehren, Universit\u00e4ten, \ndie international forschen, und Lehrer, die unsere Kin-\nder  gro\u00dfartig  unterrichten.  Ich  frage  Sie:  Ist  das  Zu-\nfall?  \u2013  Nein,  das  ist  das  Ergebnis  einer  langfristigen, \nstabilen Politik im Freistaat.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Bayern ist auch das finanziell st\u00e4rkste Land. Wir ma-\nchen keine Schulden, wir tilgen sogar alte Verbindlich-\nkeiten. Wir haben gen\u00fcgend auf der hohen Kante, um \nf\u00fcr alle Herausforderungen gewappnet zu sein. Nur so \nnebenbei:  Wir  versorgen  nicht  nur  unser  eigenes \nLand,  sondern  unterst\u00fctzen  sogar  \u00fcber  den  L\u00e4nderfi-\nnanzausgleich  eine  Menge  anderer  L\u00e4nder,  die  sich \nselbst so nicht finanzieren k\u00f6nnten. Manchmal h\u00e4tten \nwir  daf\u00fcr  mehr  Respekt  und  Dankbarkeit  in  Deutsch-\nland verdient.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Man  k\u00f6nnte  die  Liste  endlos  verl\u00e4ngern.  Auf  jedem \nPolitikfeld  \u00fcberall  das  gleiche  Bild:  Bayern  ist  vorne. \nDer  Vergleich  mit  anderen  Bundesl\u00e4ndern  zeigt  ein-\ndeutig und belegt: Stabile und langfristige Politik f\u00fchrt \nzu  Wohlstand  und  Erfolg.  Gibt  es  Gegenbeispiele?  \u2013 \nKlar.  Unser  ehemals  st\u00e4rkster  Konkurrent  Baden-\nW\u00fcrttemberg  f\u00e4llt  langsam,  aber  sicher  zur\u00fcck.  W\u00e4h-\nrend  wir  beim  Wirtschaftswachstum  weiter  an  der \nSpitze  stehen,  wird  Baden-W\u00fcrttemberg  nach  j\u00fcngs-\nten Berichten sogar von Berlin oder Bremen \u00fcberholt. \nIn  der  Bildung  rutscht  Baden-W\u00fcrttemberg  im  Fach \nDeutsch  sogar  von  Platz  f\u00fcnf  auf  Platz  dreizehn  und \ndamit in die N\u00e4he der Abstiegspl\u00e4tze ab. Dieses Bei-\nspiel  belegt:  Ein  Regierungswechsel  kann  sich  lang-\nfristig zum Nachteil f\u00fcr ein Land entwickeln. Das wol-\nlen wir nicht.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wir  sind  objektiv  stark.  Wir  sind  aber  auch  ein  Land \ndes  Lebensgef\u00fchls  und  der  Gef\u00fchle.  Keiner  hilft  so \nsehr wie Bayern. Keiner lebt so intensiv wie wir. Bay-\nern  ist  das  Land  des  Ehrenamtes,  der  Tradition  und \nder Lebensfreude. Wir sind das Land mit den meisten \nFeiertagen,  den  sch\u00f6nsten  Festen  und  dem  mit  Ab-\nstand  positivsten  Lebensgef\u00fchl.  \u00dcberall  in  der  Welt \nliebt man die bayerische Lebensart. Dieser Tage kann \nman es auf dem Oktoberfest erleben. Das Oktoberfest \nist  das  sicherste  Fest.  Viele  G\u00e4ste  tragen  Dirndl  und \nLederhosen,  genie\u00dfen  Schweinsbraten  und  Bier  und \nm\u00f6chten  zumindest  f\u00fcr  einige  Stunden  einmal  gerne \nselbst  Bayern  sein.  \u2013  Meine  Damen  und  Herren,  das \ngibt es in keinem anderen Land der Welt.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Das ist nicht nur meine eigene Aussage. Das wird von \nau\u00dfen  objektiv  best\u00e4tigt.  Die  \"Frankfurter  Allgemeine \nSonntagszeitung\"  schrieb  j\u00fcngst:  Bayern  ist  Deutsch-\nlands M\u00e4rchenland, in Bayern ist eben alles besser.\n", "(Thomas M\u00fctze (GR\u00dcNE): Und Sie sind der M\u00e4r-\nchenk\u00f6nig!)\n", "\u2013  Am  letzten  Sitzungstag,  an  dem  die  Demokratie  in \nDeutschland  bewertet  wird,  sollten  wir  einmal  mitein-\nander versuchen, in diesem Hohen Haus Anstand und \nRespekt zu zeigen, ein einziges Mal.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Zurufe  von  der  CSU: \nBravo!)\n", "Ich  lese  noch  einmal  vor,  was  die  \"Frankfurter  Allge-\nmeine  Sonntagszeitung\"  geschrieben  hat:  Bayern  ist \nDeutschlands  M\u00e4rchenland,  in  Bayern  ist  eben  alles \nbesser. Der bayerische Erfolg ist laut der \"Frankfurter \nAllgemeinen  Sonntagszeitung\"  eben  kein  Zufall,  son-\ndern \u2013 Zitat \u2013: Der bayerische Wohlstand ist staatsge-\nmacht.\n", "Einen besseren Beleg daf\u00fcr, dass Bayern funktioniert \nund dass dies die Politik gemacht hat, habe ich noch \nnirgendwo gelesen. Das sollten wir auch anerkennen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Damit k\u00f6nnte alles gesagt sein. M\u00fcssen wir \u00fcberhaupt \nnoch  \u00fcber  die  Zukunft  reden?  Die  Daten  stimmen \ndoch.  Die  Gegenwart  funktioniert.  \u2013  Ich  sage  Ihnen: \nmehr denn je. Wir neigen auch in diesem Hohen Haus \ndazu,  \u00fcber  viele  Fragen  zu  streiten,  manchmal  auch \n\u00fcber  die  kleinen  Dinge  \u2013  diese  sind  auch  wichtig  \u2013: \nein  Funkmast  zu  wenig,  ein  Windrad  zu  viel  oder  ein \nSchlagloch,  das  beseitigt  werden  muss.  Meine  sehr \nverehrten  Damen  und  Herren,  ist  das  angesichts  der \nHerausforderungen  in  dieser  Zeit  aber  wirklich  das \nEntscheidende?  \u2013  Ich  sage  Ihnen:  Es  geht  um  mehr. \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12837\n", "Jeder, der glaubt, dass wir einfach nur ein wenig repa-\nrieren m\u00fcssen, der irrt. Jeder, der glaubt, dass es ein-\nfach so weiter geht mit der Welt, ist blau- oder gr\u00fcn\u00e4u-\ngig.  Das  Leben  ist  wie  ein  Laufband.  Wer  stehen \nbleibt,  der  f\u00e4llt  zur\u00fcck.  Nur  wer  das  Tempo  h\u00e4lt,  der \nbleibt auf gleichem Niveau.\n", "Unsere Welt dreht sich schneller und, ehrlich gesagt, \nauch anders als fr\u00fcher. Wir m\u00fcssen uns darauf vorbe-\nreiten,  dass  die  Welt,  in  der  wir  leben,  un\u00fcbersichtli-\ncher und ungem\u00fctlicher wird. Internationale Konstella-\ntionen  ver\u00e4ndern  sich  rasanter  und  rascher,  als  wir \nglauben.  Alte  Gewissheiten  m\u00fcssen  neu  sortiert  wer-\nden.  Dass  wir  Deutsche  unter  der  neuen  Pr\u00e4sident-\nschaft  in  den  USA  sogar  als  wirtschaftliche  Gegner \neingestuft  werden,  ist  v\u00f6llig  neu.  Auch  wenn  uns \nGro\u00dfbritannien  manchmal  ge\u00e4rgert  hat,  kann  ich  mir \nEuropa  ohne  Gro\u00dfbritannien  bis  heute  noch  nicht \nrichtig vorstellen. Meine Damen und Herren, ein unge-\nordneter  Brexit  wird  Europa  nicht  nur  wirtschaftlich \ngrundlegend ver\u00e4ndern. Das ist keine rein wirtschaftli-\nche Frage.\n", "\u00dcber den Kontinent weht ein Wind der politischen Ver-\n\u00e4nderung. \u00dcberall in Europa, nicht nur im kleinen Kos-\nmos  Bayern,  werden  etablierte  Parteien  durch  popu-\nlistische  oder  popul\u00e4re  Bewegungen  ersetzt.  Ich \npers\u00f6nlich  sage  ganz  offen,  dass  ich  mit  dem  Begriff \n\"Bewegung\"  ohnehin  historisch-semantisch  fremdle. \nAuch  in  Deutschland  sp\u00fcren  wir  diesen  Wind,  der \nselbst  vor  Bayern  nicht  haltmacht.  Alle  Volksparteien \nstehen  vor  einer  neuen  Herausforderung.  Radikale \nBewegungen  entstehen,  R\u00e4nder  werden  st\u00e4rker,  das \nParteiensystem  zersplittert  und  zerfasert.  Die  digitale \nDemokratie  ver\u00e4ndert  den  Charakter  der  Politik  ra-\nsant. In den Filterblasen und Echokammern des Inter-\nnets  werden  Einzelinteressen  immer  radikaler  befeu-\nert.  Ich  sage  Ihnen  eines:  Der  Moment  des \nAusgleichs,  der  zum  Wesen  der  Demokratie  geh\u00f6rt, \nverk\u00fcmmert  zusehends.  Jeder  schaut  nur  noch  auf \nsich  und  sein  maximales  Eigeninteresse.  Meine  tiefe \n\u00dcberzeugung  ist:  Volksparteien  werden  dringender \ndenn  je  gebraucht.  Nur  sie  sind  im  Endeffekt  Garant \nf\u00fcr Stabilit\u00e4t. Es braucht eine Kraft, die ausgleicht und \ndas gro\u00dfe Ganze sieht, nicht \"ego first\", sondern Ge-\nmeinwohl, Ausgleich und Kompromiss. Meine Damen \nund Herren, das bietet Bayern mehr als jedes andere \nLand in Deutschland.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Im  Gegensatz  zum  streitbaren  Eigeninteresse  geh\u00f6rt \nzum Gemeinwohl auch die Identit\u00e4t. Wenn wir ehrlich \nsind,  bedeutet  Globalisierung  n\u00e4mlich  auch  Egalisie-\nrung.  Irgendwie  wird  alles  gleich  und  seelenlos.  Die-\nsen Verlust an Identit\u00e4t, den man an den Fu\u00dfg\u00e4nger-\nzonen fast aller Metropolen erkennen kann, wollen wir \n", "in  Bayern  nicht.  Unser  Ziel  und  unsere  Grundvision \nist,  ein  Land  zu  bleiben,  das  trotz  Ver\u00e4nderungen \nseine  Seele  und  seine  kulturelle  Identit\u00e4t  beh\u00e4lt.  Wir \nm\u00f6chten  daher  einen  neuen  Heimatbegriff  pr\u00e4gen. \nWir wollen modern und weltoffen sein, aber gleichzei-\ntig  bayerisch  bleiben.  Bayern  muss  in  einem  immer \nst\u00e4rker  werdenden  Orkan  der  Ver\u00e4nderung  das  ru-\nhende  Auge  sein,  in  dem  man  Schutz,  Halt  und  Zu-\nkunft  zugleich  findet.  Dies  ist  die  Aufgabe  und  das \nVersprechen an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Frei-\nstaats Bayern.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wir  bauen  Br\u00fccken.  Wir  gehen  die  Herausforderun-\ngen  der  Zeit  konstruktiv  statt  destruktiv  an.  Wir  sind \noptimistisch  statt  fatalistisch,  entschlossen  statt  plan-\nlos.\n", "Wir  brauchen  ein  Kursbuch  f\u00fcr  die  Zukunft.  W\u00e4hrend \nandere Regierungen sich blockieren und l\u00e4hmen, ma-\nchen  wir  Zukunft.  Wir  zeigen  jede  Woche,  dass  der \nFreistaat  Bayern  handlungsf\u00e4hig  ist.  Wir  legen  jede \nWoche  politische  Konzepte  zur  L\u00f6sung  von  Proble-\nmen  vor.  Das  ist  \u00fcbrigens  der  grundlegende  Unter-\nschied,  der  Bayern  derzeit  in  der  Politik  pr\u00e4gt.  Wir \nhaben  bayerische  und  keine  Berliner  Verh\u00e4ltnisse  im \nFreistaat.\n", "(Beifall bei der CSU \u2013 Zurufe von der SPD: See-\nhofer!)\n", "Leben und leben lassen ist unser Credo. Darin unter-\nscheiden wir uns \u00fcbrigens von Ideologen und Populis-\nten.  Die  Ideologen  versuchen  st\u00e4ndig,  die  Welt  nach \nihrem  eigenen  Weltbild  zu  formen,  und  zwingen  die \nMenschen mit Verboten und Sanktionen dazu, genau \ndieses  Weltbild  anzunehmen.  Die  Populisten  be-\nschreiben  indes  nur  Probleme,  bieten  aber  keine  L\u00f6-\nsungen an; sie s\u00e4en Verunsicherung und destabilisie-\nren die Demokratie.\n", "Wir in Bayern sind anders: Wir bauen Br\u00fccken.\n", "Erstens.  Wir  bauen  Br\u00fccken  f\u00fcr  ein  menschliches \nBayern.  Mehr  Menschlichkeit  in  Bayern  hei\u00dft,  wirkli-\nchen  und  sozialen  Halt  in  den  Lebensphasen  zu \ngeben, in denen es besonders auf Hilfe ankommt. Wir \nzeigen in unserem Land Respekt vor der \u00e4lteren Ge-\nneration und wollen, dass die Menschen in W\u00fcrde da-\nheim  alt  werden  k\u00f6nnen.  Bayern  geht  bei  der  Pflege \nseinen  eigenen  Weg.  Nat\u00fcrlich  bauen  wir  die  Pflege-\npl\u00e4tze aus. Nat\u00fcrlich stellen wir viele neue Pflegekr\u00e4f-\nte  ein.  Wir  wollen  sogar  einen  Rechtsanspruch  auf \neinen Pflegeplatz schaffen. Diese Pflegeplatzgarantie \nsichert \u00fcberall in Bayern, in Stadt und Land, Hilfe. Das \nwird nicht \u00fcber Nacht gehen, aber das ist unser klares \nZiel.\n", "12838\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Einzigartig  ist  unser  Landespflegegeld  in  H\u00f6he  von \n1.000 Euro. Wir zeigen damit, dass wir nicht eine nur \ntechnokratische Hilfe anbieten, sondern wir unterst\u00fct-\nzen damit die Familien, die mit ihrer Liebe und ihrem \nRespekt  f\u00fcreinander  einstehen.  Diesen  Respekt  vor \nden  Familienangeh\u00f6rigen,  der  in  dem  Landespflege-\ngeld zum Ausdruck kommt, gibt es nur in Bayern. Dar-\nauf sind wir stolz.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Bayern  soll  das  Familienland  sein.  \u00dcbrigens  wird  nur \nin  Bayern  die  Wahlfreiheit  der  Familie  respektiert. \nViele wollen den Familien gerne vorschreiben, wie sie \nihre Kinder zu erziehen haben. Wir nicht!\n", "Unstrittig geh\u00f6rt zur Menschlichkeit auch bezahlbarer \nWohnraum.  Mittlerweile  wissen  wir  alle,  glaube  ich, \ndass  wir  dabei  an  einem  Strang  ziehen  m\u00fcssen.  Der \nWohnungsgipfel in der vergangenen Woche in Berlin, \nbei  dem  Bund,  L\u00e4nder  und  Gemeinden  gemeinsam \nmiteinander arbeiteten, zeigt das. Die Wohnungsnot in \nBayern  ist  zum  Teil  Ergebnis  unseres  wirtschaftlich \nstarken Erfolges  und des  damit verbundenen  Zuzugs \nnach Bayern. An einigen Stellen ist die Wohnungsnot \naber  auch  hausgemacht.  Die  Landeshauptstadt  gibt \nsich mittlerweile zwar sehr viel M\u00fche \u2013 das wird auch \nausdr\u00fccklich anerkannt, in den letzten zwei, drei Jah-\nren ist eine Menge passiert \u2013, sie hat es aber zu lange \nvers\u00e4umt, Wohnungen zu bauen. Es wurde zu wenig, \nzu niedrig und vor allem auch zu langsam gebaut.\n", "(Christine  Kamm  (GR\u00dcNE):  Das  ist  doch  un-\nglaublich!)\n", "(Volkmar  Halbleib  (SPD):  Und  Sie  haben  privati-\nsiert!)\n", "Wir erlassen keine Verbote, sondern machen Angebo-\nte.  Wer  Betreuung  braucht,  bekommt  sie.  Bis  2020 \nschaffen  wir  42.000  neue  Pl\u00e4tze  in  Kindertagesst\u00e4t-\nten. Wir schaffen l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten, auch in den \nFerien.  Wir  schaffen  einen  Rechtsanspruch  auf  Be-\ntreuung  in  der  Grundschule,  und  10.000  Hortpl\u00e4tze \ngeh\u00f6ren  zu  einem  intensiven  Ausbau  dieser  Betreu-\nung.  Ich  sage  aber  auch:  Mit  dem  Familiengeld  in \nH\u00f6he  von  6.000  Euro  f\u00fcr  die  Kleinsten  geben  wir  die \nM\u00f6glichkeit, eine Zeit lang zu Hause zu erziehen. Die-\nses  Familiengeld  ist  nicht  nur  eine  soziale  Leistung, \nsie  ist  ein  ganz  bestimmtes  Angebot  an  Freiheit  f\u00fcr \ndie  Familien,  weil  sie  damit  selbst  entscheiden  k\u00f6n-\nnen, wie sie erziehen wollen. Wer dieses Familiengeld \nheute noch als Herdpr\u00e4mie bezeichnet, der l\u00e4sst Res-\npekt vor der Freiheit der Eltern vermissen. Wir tun das \nnicht.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Auch  die  Schule  funktioniert.  Fr\u00fcher  war  der  Schul-\nstart eine der umstrittensten Fragen. Dieser Schulstart \nwar  hervorragend.  Warum?  \u2013  Vor  wenigen  Tagen \nhaben wir das G 9 reibungslos und hervorragend auf \nden  Weg  gebracht.  Wir  haben  in  diesem  Schuljahr \n4.300 Lehrerinnen und Lehrer neu eingestellt. Andere \nBundesl\u00e4nder  tun  sich  damit  schwer.  Sie  stellen  zum \nBeispiel nicht so viele Lehrer ein. Baden-W\u00fcrttemberg \nhat  vor  einigen  Jahren  sogar  beschlossen  \u2013  das  ist \njetzt ge\u00e4ndert worden \u2013, Lehrpersonal abzubauen und \nSchulen  wie  das  Gymnasium  in  Einheitsschulen  um-\nzuwandeln. Ich sage Ihnen eines: Die Zeit der Experi-\nmente  an  Schulen  ist  vorbei.  Wir  wollen  Stabilit\u00e4t  an \nden  Schulen,  weil  Lehrer,  Eltern  und  auch  Sch\u00fcler \nklare  und  berechenbare  Schulmodelle  brauchen,  die \nwir in Bayern haben.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Volkmar  Halbleib  (SPD): \nUnterrichtsausfall!)\n", "Deswegen  ist  es  wichtig  und  klar,  dass  der  Freistaat \njetzt einspringt und dabei mithilft, bezahlbaren Wohn-\nraum so rasch wie m\u00f6glich zu schaffen. Wir schaffen \nWohnraum f\u00fcr Normalverdiener,\n", "(Zurufe von den GR\u00dcNEN: Ha, ha, ha!)\n", "f\u00fcr  die  Mittelschicht,  um  die  sich  viel  zu  wenige  in \nDeutschland k\u00fcmmern. Wir in Bayern legen ein klares \nBekenntnis  ab:  Es  gibt  nicht  nur  Superreiche  und \nHartz-IV-Empf\u00e4nger,  sondern  auch  die  Normalverdie-\nner  und  die  Mittelschicht,  die  mehr  Interesse  und \nmehr Engagement des Staates verdienen.\n", "(Volkmar  Halbleib  (SPD):  Sie  haben  doch \n30.000 Wohnungen verkauft! Sie waren doch ein \nTeil des Problems!)\n", "Wir bauen und beschleunigen das Bauen, vergessen \naber auch die aktuelle Situation nicht. Mit der Verl\u00e4n-\ngerung  der  Bindungsfrist  von  Sozialwohnungen  von \n25 auf 40 Jahre \u2013 das ist ein wirklich ganz bewusstes \nSignal \u2013 schaffen wir f\u00fcr bis zu 60.000 Mieter eine tat-\ns\u00e4chlich  wirksame  Mietpreisbremse,  und  zwar  ohne \nJuristerei,  aber  mit  einem  klaren  Signal.  Wir  setzen \nuns gemeinsam daf\u00fcr ein, dass in Berlin die S\u00e4tze f\u00fcr \ndas  Wohngeld  ge\u00e4ndert  werden,  damit  auch  mehr \nBayern davon profitieren k\u00f6nnen.\n", "Der Freistaat Bayern gibt jetzt fast 900 Millionen Euro \nzur  Verbesserung  der  Wohnungssituation  aus.  Wir \ngeben  nicht  nur  f\u00fcr  den  Mietwohnungsbau,  der  auch \nentscheidend  ist,  Geld  aus,  sondern  auch  f\u00fcr  das \nWohneigentum. Bei den Wohnungen geht es nicht nur \num M\u00fcnchen, sondern um ganz Bayern. Mit dem Bau-\nkindergeld  des  Bundes  ist  ein  guter  Start  gelungen. \nMit  dem  zus\u00e4tzlichen  Baukindergeld  von  Bayern  und \nder  Bayerischen  Eigenheimzulage  startet  eine  junge \nFamilie  mit  zwei  Kindern  mit  bis  zu  40.000  Euro  ins \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12839\n", "Wohneigentum.  Wo  gibt  es  das  in  Deutschland?  Wo \nwird endlich wieder etwas f\u00fcr das Eigentum gemacht? \n\u2013  Wir  tun  es.  In  Bayern  z\u00e4hlt  n\u00e4mlich,  anders  als  in \nanderen L\u00e4ndern, Eigentum noch etwas.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Zweitens.  Wir  bauen  Br\u00fccken  f\u00fcr  ein  menschliches \nBayern, aber auch f\u00fcr ein modernes Bayern. Das mo-\nderne  Bayern  ist  wichtig.  Es  bedeutet  n\u00e4mlich  Tech-\nnologie.  Wir  wollen  in  Bayern  nicht  darauf  warten, \ndass anderswo innovative Standards gesetzt werden; \nich  m\u00f6chte,  dass  wir  das  selbst  schaffen.  Es  war \nimmer die gro\u00dfe St\u00e4rke Bayerns, einen Schritt voraus \nin  die  Zukunft  zu  blicken.  Alfons  Goppel  und  Franz \nJosef  Strau\u00df  haben  es  geschafft,  Bayern  vom  Agrar-\nland  zum  Industriestaat  zu  machen.  Edmund  Stoiber \nhat Bayern zum Hightech-Land entwickelt. Wir stehen \njetzt an der Schwelle zur Digitalisierung.\n", "Wir investieren in Bayern allein in diesem Jahr knapp \n20 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung, Wissenschaft und For-\nschung; das ist mehr als die gesamten Haushalte der \nL\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Saarland und Bre-\nmen zusammen.\n", "(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Die sind auch kleiner!)\n", "In  Bayern  arbeitet  die  Forschungsavantgarde \nDeutschlands. Wir versammeln die schlauesten K\u00f6pfe \nder Welt und entwickeln die Zukunft. H\u00f6ren Sie zu! In \nall Ihren Programmen h\u00f6re ich nichts vom Thema Zu-\nkunft.  Ich  h\u00f6re  immer  wieder  Gegenwartsbeschrei-\nbungen,  aber  nie  etwas  von  der  Zukunft.  Digitalisie-\nrung,  Robotik,  k\u00fcnstliche  maschinelle  Intelligenz, \nHyperloop,  Lufttaxis,  Raumfahrtprogramm,  digitale \nOP-S\u00e4le  und  Quantencomputer  \u2013  die  Liste  lie\u00dfe  sich \nendlos verl\u00e4ngern. W\u00e4hrend andere noch davon tr\u00e4u-\nmen, hat die Zukunft in Bayern l\u00e4ngst begonnen. Wir \n\u00f6ffnen jeden Tag neue T\u00fcren zu unbekannten Welten. \nWir  reden  nicht  nur  davon,  sondern  wir  gestalten \njeden Tag ein St\u00fcckchen Zukunft mehr.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Drittens. Wir bauen Br\u00fccken zwischen Stadt und Land \nwie kaum ein anderes Land in Deutschland. Wir wol-\nlen eine ganzheitliche Entwicklung Bayerns. Dazu ge-\nh\u00f6rt ein starker l\u00e4ndlicher Raum. Bei allen Diskussio-\nnen  \u00fcber  die  Wohnungsnot,  die  wir  derzeit  f\u00fchren, \nd\u00fcrfen  wir  den  l\u00e4ndlichen  Raum  auf  keinen  Fall  ver-\ngessen.  Er  soll  weiter  lebendiger  Lebens-  und  Wirt-\nschaftsraum  mit  tiefer  bayerischer  Identit\u00e4t  sein.  Wir \nwaren  die  Ersten,  die  eine  Heimatstrategie  und  ein \nHeimatministerium  entwickelt  und  auf  den  Weg  ge-\nbracht  haben.  Ich  kann  mich  noch  daran  erinnern, \nwelchen  Spott  und  welchen  \u00c4rger  es  dar\u00fcber  gab. \nHeute sind wir mit unserer Grundidee und mit unserer \n", "Struktur Vorbild im In- und Ausland, wie wir es schon \n1970  mit  unserem  Umweltministerium  waren.  Bayern \nsetzt  Trends,  die  am  Anfang  bel\u00e4chelt  und  hinterher \nnachgemacht werden. Das ist die Realit\u00e4t, die wir er-\nleben.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wir setzen diese Entwicklung fort. Wir sind mittendrin \nund sind auch besser geworden. Der Prozess ist aber \nnoch  nicht  am  Ende.  Zur  St\u00e4rkung  des  l\u00e4ndlichen \nRaums  geh\u00f6rt  nat\u00fcrlich  die  Fortsetzung  des  Breit-\nbandausbaus;  Glasfaser  muss  \u00fcberall  in  Bayern  in \njedes  Haus  kommen.  Zur  St\u00e4rkung  des  l\u00e4ndlichen \nRaums geh\u00f6ren auch die Erh\u00f6hung der kommunalen \nFinanzen und die weitere Verlegung von Bildungsein-\nrichtungen und Beh\u00f6rden in den l\u00e4ndlichen Raum. Ich \nhalte  das  f\u00fcr  ganz  entscheidend.  Unsere  erste  gro\u00dfe \nBeh\u00f6rdenverlagerung  wirkt  \u00fcberall  hervorragend.  Wir \nsetzen sie fort. Wir werden Beh\u00f6rdensatelliten einrich-\nten und eine zweite Beh\u00f6rdenverlagerung in den l\u00e4nd-\nlichen  Raum  vorbereiten.  Wir  werden  die  Regionen \ngenerell  mit  mehr  Kompetenzen  versehen.  Bayern \nsoll dezentraler werden. Wir brauchen kein zentralisti-\nsches Bayern, sondern mehr Chancen und mehr Ver-\nantwortung in den Regionen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Ich  sage:  Zum  l\u00e4ndlichen  Raum  geh\u00f6rt  auch  die \nLandwirtschaft.  Wir  wollen  unsere  b\u00e4uerliche  Kultur \nmit kleinen Betrieben und mit Familienbetrieben erhal-\nten,  sei  es  mit  Bio-  oder  in  konventioneller  Bewirt-\nschaftung. Meine Damen und Herren, man muss sich \n\u00fcberlegen, wie Bayern bei der Landwirtschaft dasteht. \nIch  sage  Ihnen:  Wir  sind  bei  all  den  \u00f6kologischen \nStandards  in  Bayern  mit  Abstand  das  st\u00e4rkste  Bun-\ndesland,  wenn  es  um  die  Agrarwirtschaft  geht.  Kein \nanderes Land kann das schaffen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Allein ein Vergleich mit Schleswig-Holstein \u2013 dort war \nein  Gr\u00fcner  viele  Jahre  f\u00fcr  die  Umwelt  und  die  Land-\nwirtschaft zust\u00e4ndig \u2013,\n", "(Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  Vielleicht \nsollten Sie Bayern mit Helgoland vergleichen!)\n", "zeigt,  dass  Bayern  je  Hektar  landwirtschaftlicher  Fl\u00e4-\nche  etwa  achtmal  so  viel  wie  Schleswig-Holstein  in \ndie \u00d6kologie investiert. Unsere Gew\u00e4sser sind saube-\nrer  als  anderswo.  Wenn  es  hei\u00dft,  man  br\u00e4uchte  eine \nVerbesserung  in  der  \u00d6kologie  der  Landwirtschaft, \nkann  man  nur  sagen:  Wir  machen  das.  Also  braucht \nes  nichts  anderes  als  die  gegenw\u00e4rtige  Politik;  denn \nsie setzt genau auf diesen Bereich.\n", "12840\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Aber mir geht es nicht nur um die Fakten, mir geht es \nauch  ein  bisschen  um  den  Respekt  f\u00fcr  die  Landwirt-\nschaft. In der \u00d6ffentlichkeit werden unsere Landwirtin-\nnen  und  Landwirte  st\u00e4ndig  attackiert.  Ihnen  wird  un-\nterstellt, sie w\u00fcrden das Tierwohl zu wenig achten, sie \nw\u00fcrden die B\u00f6den belasten, die Gew\u00e4sser gef\u00e4hrden \nund die Artenvielfalt gef\u00e4hrden.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Dr.  Sepp  D\u00fcrr  (GR\u00dcNE): \nWir  sehen  uns  wieder!  \u2013  Heiterkeit  \u2013  Glocke  der \nPr\u00e4sidentin  \u2013  Prof.  Dr.  Michael  Piazolo  (FREIE \nW\u00c4HLER): Das entscheidet der W\u00e4hler!)\n", "\u2013  Das  stimmt,  das  ist  wahr,  Herr  Piazolo.  Das  ent-\nscheidet alles der W\u00e4hler. Er hat auch Interesse, das \nzu h\u00f6ren, was wir hier reden, und er hat kein Interes-\nse an dem Zwischengeschrei; das glaube ich nicht.\n", "(Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  Eure  Kon-\ntrolleure beaufsichtigen das!)\n", "(Volkmar Halbleib (SPD): Aber Zwischenrufe sind \nerlaubt!)\n", "Wie wir letztens gelesen haben, sollen unsere Bauern \nsogar schuld am Klimawandel sein. Ich sage nur, wie \nabsurd das ist. Wir sollten unsere Landwirte nicht an-\ngreifen,  wir  sollten  ihnen  dankbar  sein;  denn  sie  sind \ndie  Heimat-,  Natur-  und  Landschaftspfleger  Bayerns. \nDas k\u00f6nnte der Staat gar nicht leisten.\n", "(Lebhafter Beifall bei der CSU)\n", "Meine  Damen  und  Herren,  wir  stehen  wirklich  dazu, \ndass  dieses  Land  durch  Klima-,  Arten-  und  Umwelt-\nschutz  \u00f6kologisch  weiterentwickelt  werden  muss. \nAber  ich  sage  Ihnen  eines:  nicht  durch  Verbote.  Wir \nsind der Meinung, mit Verboten erreicht man das Ge-\ngenteil. Wichtig sind Angebote, aber nicht immer Ver-\nbote.\n", "So sind Fahrverbote der falsche Weg. Ich sage ganz \nklar:  Bayern  ist  Autoland  und  soll  es  auch  bleiben, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Damit  auch  das  klar  ist:  Der  Diesel  soll  in  Bayern \nseine  Zukunft  behalten.  Egal,  welche  L\u00f6sung  nun  in \nBerlin gefunden wird, eines ist f\u00fcr mich ganz klar und \nmuss  der  Ma\u00dfstab  sein:  Die  Dieselfahrer  und  die \nSteuerzahler k\u00f6nnen nicht f\u00fcr die Fehler anderer auf-\nkommen. Da hat Bayern eine ganz klare Meinung.\n", "(Beifall bei der CSU \u2013 Zurufe)\n", "Das Auto ist das eine, der \u00f6ffentliche Nahverkehr das \nandere.  Wir  wollen  Bayern  zu  einem  Musterland  des \n\u00f6ffentlichen  Nahverkehrs  ausbauen.  Wir  haben  daf\u00fcr \nmehr ausgegeben als andere; 100 Millionen Euro gab \nes extra dazu.\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Dr.  Sepp  D\u00fcrr \n(GR\u00dcNE))\n", "\u2013 Lieber Kollege D\u00fcrr, mir wird in der n\u00e4chsten Perio-\nde  manches  fehlen,  aber  solche  Zwischenrufe  nicht, \nwenn ich das sagen darf.\n", "Wir  machen  den  \u00f6ffentlichen  Nahverkehr  zu  einem \nMusterbeispiel, wie man das machen kann:\n", "(Volkmar  Halbleib  (SPD):  Zwischenrufe  sind \nkeine Majest\u00e4tsbeleidigung!)\n", "mit einheitlichen Tarifen, einem klaren Takt, besseren \nAnschl\u00fcssen und mehr Komfort. Das gilt f\u00fcr den l\u00e4nd-\nlichen Raum und genauso f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte. Gerade \nin  den  Gro\u00dfst\u00e4dten  erleben  wir  einen  extremen  Ver-\nkehrsstress.  Dort  m\u00fcssen  wir  st\u00e4rker  agieren  und \nbrauchen  ein  besser  abgestimmtes  System  aus \n\u00d6PNV,  Individual-  und  Fahrradverkehr.  Deswegen  ist \nes  unser  klar  erkl\u00e4rtes  Ziel,  den  \u00f6ffentlichen  Nahver-\nkehr besser und h\u00e4ufiger fahren zu lassen und attrak-\ntiver  zu  machen.  Mit  neuen  Linien  wie  einer  Ring-S-\nBahn um M\u00fcnchen, mehr Fahrzeugen auf den Linien, \n2.000  Bussen,  100  Trambahnen,  50  U-Bahnen  und \nmittelfristig  einem  Ein-Euro-Ticket  bauen  wir  Ver-\nkehrsstress im Ballungsraum ab.\n", "Mit der j\u00fcngsten klaren Entscheidung des Bundes, am \nBau der zweiten Stammstrecke nicht nur festzuhalten, \nsondern auch die Finanzierung neu zu regeln, sind wir \nauf einem guten Weg. Ich bitte alle parteipolitisch Akti-\nven in M\u00fcnchen \u2013 das richtet sich auch an Herrn Hart-\nmann,  mit  dem  ich  gestern  Abend  die  Gelegenheit \nhatte,  dar\u00fcber  zu  sprechen  \u2013:  Bitte  geben  Sie  Ihren \nWiderstand gegen die zweite Stammstrecke auf; denn \nnur  sie  wird  im  Endeffekt  den  Durchbruch  zu  einem \ndeutlichen  Abbau  des  Verkehrsstresses  in  M\u00fcnchen \nbringen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Also Stadt und Land Hand in Hand.\n", "Viertens.  Wir  bauen  \u2013  das  ist  ganz  wichtig  f\u00fcr  viele \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 Br\u00fccken zwischen Humani-\nt\u00e4t  und  Ordnung.  In  der  Asyl-  und  Fl\u00fcchtlingspolitik \nbeweist  Bayern  wie  kein  zweites  Land,  wie  man  als \nStaat in dieser schwierigen Zeit, in der Zeit von Verun-\nsicherung  und  \u00c4ngstlichkeit,  die  richtige  Balance  von \nHumanit\u00e4t und Ordnung finden kann. Meine sehr ver-\nehrten  Damen  und  Herren,  seit  2015  haben  wir  in \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12841\n", "Bayern \u00fcber 800.000 Menschen, Fl\u00fcchtlinge, unterge-\nbracht und versorgt. Der Freistaat Bayern hat f\u00fcr den \nBereich  Asyl  und  Integration  seit  2015  fast  9  Milliar-\nden Euro aufgewendet. Das ist \u00fcbrigens fast genauso \nviel,  wie  die  Bundesl\u00e4nder  Hessen  und  Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, um die gro\u00dfen zu nennen, zusammen daf\u00fcr \nausgegeben haben.\n", "(Zuruf  der  Abgeordneten  Christine  Kamm \n(GR\u00dcNE))\n", "Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen: Geld ist nicht alles an \nHumanit\u00e4t,  aber  der  objektive  Beleg  daf\u00fcr,  welche \ngro\u00dfe  Hilfe  der  Staat,  aber  nicht  nur  der  Staat  gege-\nben hat.\n", "(Zuruf  der  Abgeordneten  Christine  Kamm \n(GR\u00dcNE))\n", "Ich sage noch einmal ausdr\u00fccklich allen, die in dieser \nZeit  mitgeholfen  haben,  Dank,  den  Ehrenamtlichen, \nden  Kommunalpolitikern,  den  Fl\u00fcchtlingshelfern  und \nauch den Kirchen. Eine solche Solidarit\u00e4t und Huma-\nnit\u00e4t  gibt  es  in  Bayern  wie  in  kaum  einem  anderen \nLand. Ein herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Auch ein pers\u00f6nliches Wort zu den Kirchen: Viele stel-\nlen mittlerweile die Kirche als Institution infrage. Ande-\nre  wollen  den  Religionsunterricht  abschaffen.  In  der \nTat  treten  auch  Unz\u00e4hlige  aus  der  Kirche  aus.  Ich \nglaube fest daran, dass die Kirchen als Institution ein \nganz wesentlicher Bestandteil der bayerischen Identi-\nt\u00e4t  und  Hilfe  f\u00fcr  die  Menschen  im  Land  sein  k\u00f6nnen. \nDeswegen  ist  jedenfalls  f\u00fcr  mich  ganz  klar:  Wir  in \nBayern  stehen  zu  den  Kirchen,  wir  stehen  zum  Kir-\nchenrecht  und  halten  am  Religionsunterricht  fest. \nW\u00e4hrend in anderen L\u00e4ndern diskutiert wird, ob Kreu-\nze  abgeh\u00e4ngt  werden  und  manche  in  Bayern  sagen, \naufgeh\u00e4ngte  Kreuze  sollen  wieder  entfernt  werden, \nbleiben wir dabei und lassen sie h\u00e4ngen, weil sie Teil \neiner religi\u00f6sen Identit\u00e4t sind.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Neben  Humanit\u00e4t  und  Identit\u00e4t  sorgen  wir  in  Bayern \naber  auch  f\u00fcr  Ordnung.  Dies  ist  ganz  wichtig.  Beide \nSeiten  m\u00fcssen  richtig  ausbalanciert  sein.  Unser \nGrundsatz ist klar: Wer zu uns kommt, rechtsstaatlich \nanerkannt  und  integrationswillig  ist,  soll  wirklich  die \nbesten Startchancen haben, wie in kaum einem ande-\nren  Land.  Ich  sage  aber  auch:  Wer  zu  uns  kommt, \nnicht  anerkannt  wird,  Straftaten  und  Gewalttaten  be-\ngeht, der muss das Land so rasch wie m\u00f6glich wieder \nverlassen, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Bei allem Respekt habe ich \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4nd-\nnis,  wie  man  gegen  die  Abschiebung  von  Straft\u00e4tern \nernsthaft demonstrieren kann. Das versteht die Mehr-\nzahl der B\u00fcrger in Bayern nicht.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Ich  glaube  \u00fcbrigens,  dass  die  Art  der  Politik,  mit  De-\nmonstrationen allein die Parlamente ersetzen zu wol-\nlen, ein Teil des Problems der Verunsicherung ist. Die \neinen  demonstrieren  f\u00fcr  mehr  Zuwanderung,  andere \ndemonstrieren  mit  Hass.  Schauen  Sie  einmal  genau \nauf  die  Bilder  von  Chemnitz.  Dort  hat  die  AfD  \u2013  das \nm\u00f6chte  ich  bewusst  erw\u00e4hnen  \u2013  ihre  b\u00fcrgerliche \nMaske  verloren.  Wer  Seit  an  Seit  mit  NPD,  Pegida \nund  gewaltbereiten  Hooligans  marschiert,  der  zeigt \nsein  wahres  Gesicht.  Die  AfD  ist  nicht  mehr  nur  Pro-\ntest; sie ist Strategie. Wer die Wei\u00dfe Rose als Symbol \nmissbraucht, der handelt sch\u00e4big und unanst\u00e4ndig.\n", "(Anhaltender  Beifall  bei  der  CSU,  der  SPD,  den \nFREIEN W\u00c4HLERN und den GR\u00dcNEN)\n", "Wir m\u00fcssen das bei aller Diskussion dar\u00fcber, ob das \nM\u00e4rtyrer-Fragen ausl\u00f6st, noch klarer und noch deutli-\ncher benennen, und wir werden m\u00f6glicherweise auch \nim n\u00e4chsten Landtag \u00fcber die eine oder andere Regel \nunseres  Parlamentarismus  reden,  weil  bestimmte \nGruppen  bewusst  versuchen,  ungeschriebene  Re-\ngeln,  die  wir  bei  allem  Streit  hier  miteinander  beach-\nten,  auszunutzen,  um  das  Parlament  und  den  Parla-\nmentarismus zu diskreditieren. Wer so auftritt wie die \nAfD,  wer  freien  Waffenbesitz  und  B\u00fcrgerwehren  for-\ndert,  der  will  doch  nicht  mehr,  sondern  weniger  Si-\ncherheit. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Wer sich dann \nsogar in Veranstaltungen selbst als Strafe Gottes be-\nzeichnet, der hat in einem Parlament \u00fcberhaupt nichts \nverloren.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Ich sage aber auch: Es wird nicht reichen, die AfD zu \nbenennen und sie als das zu zeigen, was sie ist. Wir \nbrauchen ein Angebot f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \ndie  verunsichert  sind  und  m\u00f6glicherweise  mit  ihren \nSympathien  f\u00fcr  die  AfD  nicht  dieser  politischen  Kraft, \naber uns ein Signal geben wollen, dass sie eine politi-\nsche Ver\u00e4nderung von uns erwarten.\n", "Wir  bieten  in  der  Asylpolitik  wirksame  L\u00f6sungen  an. \nWir  haben  \u2013  ich  denke,  das  kann  man  sagen  \u2013  als \neinziges Bundesland tats\u00e4chlich eine Strategie entwi-\nckelt,  die  in  der  K\u00fcrze  der  Zeit  umgesetzt  wurde: \nGrenzpolizei,  Anker-Zentren  und  das  Landesamt  f\u00fcr \nAsyl  und  R\u00fcckf\u00fchrungen  bilden  einen  Dreiklang  f\u00fcr \neine ausbalancierte Asylpolitik.\n", "12842\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Meine  Damen  und  Herren,  mit  der  Grenzpolizei  ver-\nhindern  wir  illegale  Zuwanderung  und  schrecken  \u2013 \ndas  ist  sehr  wichtig  \u2013  Schlepper  und  Schleuser  ab. \nWir setzen ein Signal f\u00fcr die internationale Schlepper- \nund  Schleuserszene  \u2013  das  sind  \u00fcbrigens  die  ganz \nB\u00f6sen \u2013, und die ersten Fahndungserfolge, auch die-\nser  Tage  wieder,  bei  Schleppern  und  Schleusern  zei-\ngen, dass die Grenzpolizei wirkt.\n", "Das Landesamt f\u00fcr Asyl stellt sicher, dass eine besse-\nre  Balance  zwischen  Integration  und  Abschiebung \nentsteht.  Wir  wollen  Menschen,  die  eine  Ausbildung \nund  Anstellung  haben  und  gut  integriert  sind,  mehr \nChancen  geben  hierzubleiben;  das  gilt  vor  allem  f\u00fcr \nPflegekr\u00e4fte und f\u00fcr das Handwerk.\n", "Ich sage aber genauso deutlich: So, wie wir den einen \nmehr  Chancen  geben  wollen,  wollen  wir  gegen\u00fcber \nden  anderen  ein  klares  Signal  setzen,  und  das  k\u00f6n-\nnen wir jetzt mit der M\u00f6glichkeit eigener Abschiebefl\u00fc-\nge. Meine Damen und Herren, Straft\u00e4ter und Radikale \nm\u00fcssen klar wissen, dass es in Bayern eine Abschie-\nbehaft  gibt  und  sie  nicht  erwarten  k\u00f6nnen,  dass  der \nRechtsstaat an der Stelle Fehler macht. Im Gegenteil: \nWer  sich  so  verh\u00e4lt,  muss  mit  der  ganzen  Konse-\nquenz des bayerischen Rechtsstaats rechnen.\n", "(Lebhafter Beifall bei der CSU)\n", "Die  Anker-Zentren  sorgen  daf\u00fcr,  dass  wir  nicht  mehr \nJahre, sondern nur drei Monate bis zu einer Entschei-\ndung im Asylverfahren brauchen. Drei Monate!\n", "(Christine  Kamm  (GR\u00dcNE):  18  Monate  sind  die \nLeute da drin!)\n", "Das  f\u00fchrt  f\u00fcr  alle  Beteiligten  zu  einer  viel  besseren \nKl\u00e4rung der Bleibeperspektive.\n", "(Zuruf  der  Abgeordneten  Christine  Kamm \n(GR\u00dcNE))\n", "Liebe  Frau  Kamm,  ich  sage  auch  deutlich:  Mit  der \nUmstellung  von  Geld-  auf  Sachleistungen  setzen  wir \ndie  richtigen  und  nicht  mehr  die  falschen  Anreize  \u2013 \nund das will die Bev\u00f6lkerung!\n", "(Lebhafter Beifall bei der CSU)\n", "Die  Praxis  zeigt,  dass  das  nicht  nur  Theorie  ist:  Bis \nEnde  August  sind  insgesamt  15.400  Asylsuchende \nnach  Bayern  gekommen.  Fr\u00fcher  hatten  wir  10.000  in \neinem  Monat.  Im  gleichen  Zeitraum,  in  dem  15.400 \ngekommen  sind,  haben  10.600  das  Land  wieder  ver-\nlassen.\n", "Wissen  Sie,  was  der  richtige  Kompass  ist?  \u2013  Die \nRichtigen bleiben, und es gehen aber auch die Richti-\n", "gen.  Ich  finde,  wir  zeigen,  wie  man  in  der  Praxis  mit \neiner  richtigen  Balance  von  Humanit\u00e4t  und  Ordnung \neine  gute,  eine  nachhaltige  und  eine  wirksame  Asyl-\npolitik machen kann. Das traut sich kein anderes Bun-\ndesland zu!\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Zu unserem Staatsverst\u00e4ndnis geh\u00f6ren aber auch Si-\ncherheit  und Schutz. In anderen Bundesl\u00e4ndern erle-\nben wir mittlerweile Tendenzen, dass Straftaten mehr \noder weniger kaum verfolgt werden oder ganze Stadt-\nteile  aufgegeben  werden.  Meine  Damen  und  Herren, \nf\u00fcr  uns  ist  klar:  Sicherheit  und  Freiheit  geh\u00f6ren  un-\ntrennbar  zusammen.  Wir  stehen  zu  unserer  Polizei \nund  st\u00e4rken  unserer  Polizei  den  R\u00fccken,  nicht  nur  fi-\nnanziell,  sondern  auch  emotional.  Wir  stellen  3.500 \nneue Polizistinnen und Polizisten \u00fcberall im Land ein, \nbezahlen unsere Polizisten besser und statten sie mit \nneuer Technik aus.\n", "Das  umstrittene  Polizeiaufgabengesetz  halte  ich  per-\ns\u00f6nlich  f\u00fcr  einen  zentralen  Schritt,  um  den  Polizeibe-\namten  R\u00fcckhalt  zu  geben.  Wir  merken  doch:  Gewalt \ngegen  Polizisten  nimmt  \u00fcberall  in  Deutschland  zu. \nMeine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  wir  d\u00fcrfen \nunsere Beamten dabei nicht alleine lassen; sie haben \nR\u00fcckendeckung, R\u00fcckhalt verdient.\n", "(Anhaltender Beifall bei der CSU \u2013 Zuruf des Ab-\ngeordneten Horst Arnold (SPD))\n", "Was gab es f\u00fcr Vorw\u00fcrfe gegen dieses Gesetz: \"End-\nloshaft\", \"Demontage der Privatsph\u00e4re\", \"Machtbefug-\nnisse  wie  vor  1945\",  um  nur  einige  Schlagw\u00f6rter  zu \nnennen.  All  diese  Parolen  wurden  widerlegt.  Oder \nkennen  Sie  irgendeinen  Vorwurf,  der  sich  best\u00e4tigt \noder  der  in  der  Praxis  zu  Problemen  gef\u00fchrt  hat?  \u2013 \nDas Gegenteil ist der Fall. In anderen Bundesl\u00e4ndern \nbeginnt man, dieses Gesetz zu kopieren; denn es hilft \nnicht  nur  der  Polizei,  sondern  es  hilft  vor  allem  den \nB\u00fcrgern  gegen  Gefahren  aus  dem  Darknet,  gegen \nGefahren wie Amoklauf oder Stalking.\n", "Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich bin ent-\nsetzt, wenn ich jetzt erlebe, wie GR\u00dcNE und FDP zu-\nsammen mit der Linkspartei gegen dieses Gesetz und \ndamit  indirekt  gegen  die  Polizei  klagen.  Die  Jugend \nder  Linkspartei  skandiert  bis  heute  klare  S\u00e4tze  \u00fcber \ndie Polizei wie \"Bullenstaat \u2013 Wir haben dich zum Kot-\nzen  satt!\"  Was  sollen  junge  Polizistinnen  und  Polizis-\nten denken, wenn derart \u00fcber sie geredet wird und am \nEnde GR\u00dcNE und FDP mit solchen Gruppen gemein-\nsame  Sache  machen?  \u2013  Wir  finden  das  falsch,  und \nwir sagen dazu Nein.\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12843\n", "(Lang anhaltender Beifall bei der CSU und Beifall \ndes  Abgeordneten  Bernhard  Pohl  (FREIE  W\u00c4H-\nLER))\n", "Lassen  Sie  uns  auch  \u00fcber  unsere  Verfassung  nach-\ndenken.  Die  Bayerische  Verfassung  ist  eine  gro\u00dfarti-\nge Verfassung und ein wunderbares Dokument.\n", "F\u00fcnftens.  Wir  bauen  Br\u00fccken  zu  einem  freiheitlichen \nB\u00fcrgerstaat.\n", "(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Dr.  Sepp  D\u00fcrr \n(GR\u00dcNE))\n", "Pr\u00e4sidentin  Barbara  Stamm:  Herr  Kollege  D\u00fcrr,  ich \nbitte Sie jetzt wirklich, dass Sie sich so verhalten, wie \nes  sich  f\u00fcr  einen  Parlamentarier  in  diesem  Hohen \nHaus geh\u00f6rt.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Ministerpr\u00e4sident  Dr.  Markus  S\u00f6der:  F\u00fcr  mich  ist \nsehr  wichtig:  Der  Staat  muss  bei  Schutz  und  Sicher-\nheit stark sein. Der Staat sollte sich aber mehr zur\u00fcck-\nhalten,  wenn  es  um  die  Freiheiten  der  B\u00fcrger  geht. \nWenn  es  um  Ehrenamt,  Handwerk,  Mittelstand  und \nLandwirtschaft  geht,  denke  ich,  meine  Damen  und \nHerren, brauchen wir weniger Staat. Ausufernde Kon-\ntrollen  und  immer  mehr  B\u00fcrokratie  sind  ernsthafter \nAusdruck von Misstrauen.\n", "Ich  finde,  wir  sollten  die  Chance  nutzen,  im  Freistaat \nBayern  eine  neue  Kultur  des  Vertrauens  zu  entwi-\nckeln. Ich m\u00f6chte daher mit Wirtschaft und Ehrenamt \neinen  Pakt  der  Freiheit  schlie\u00dfen:  Wir  haben  in  den \nletzten Jahren mit der Paragrafenbremse schon erste \nErfolge erzielt. Viel wichtiger ist es aber \u2013 und das be-\nrichtet  uns  unser  Entb\u00fcrokratisierungsbeauftragter \njede Woche \u2013, den Vollzug genauer zu betrachten. Es \nkann nicht sein, dass die Durchf\u00fchrung einer Vereins-\nfeier oder eines B\u00fcrgerfestes nahezu ein Jurastudium \nerfordert, um alle Vorschriften zu verstehen.\n", "(Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  Das  ist \naber leider so! Das m\u00fcsst ihr \u00e4ndern! Das solltet \nihr \u00e4ndern!)\n", "Wir  m\u00fcssen  das  \u00e4ndern  und  gehen  \u00e4hnlich  wie  bei \nder Datenschutz-Grundverordnung einen neuen Weg. \nWir werden nicht alle Gesetze aus Berlin oder Europa \n\u00e4ndern k\u00f6nnen, aber mit mehr Beratung und weniger \nBu\u00dfgeld und mit mehr Kooperation statt Konfrontation \nschaffen wir es, meine Damen und Herren, eine neue \nKultur zu etablieren. Mich nervt ohnehin diese um sich \ngreifende  Verbotskultur:  Tempolimits,  Fahrverbote, \nFleischverbote,  Werbeverbote  oder  Genderverbote. \nBayern  soll  ein  Freistaat  und  kein  Verbotsstaat  sein, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren!\n", "(Lang anhaltender lebhafter Beifall bei der CSU \u2013 \nZurufe  von  der  CSU  \u2013  Zuruf  des  Abgeordneten \nVolkmar Halbleib (SPD))\n", "Wir sollten aber gemeinsam \u00fcberlegen, wie wir sie in \nder  n\u00e4chsten  Legislaturperiode  sensibel  weiterentwi-\nckeln k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte daher, wenn es die W\u00e4hler-\ninnen  und  W\u00e4hler  wollen,  zu  einer  Verfassungskom-\nmission  einladen.  Wir  sollten  \u00fcber  folgende  Punkte \nnachdenken:  neue  Verfassungsziele  wie  Klima-, \nLandschaftsschutz und Pflege, digitale Rechte und di-\ngitale  Teilhabe,  ein  ausdr\u00fcckliches  Bekenntnis  gegen \nExtremismus  jeder  Art  und  \u2013  ich  bleibe  dabei,  und \nman  erlebt  es  jeden  Tag  wieder  \u2013  frischen  Wind  f\u00fcr \nunsere moderne Demokratie durch eine klare Begren-\nzung  der  Amtszeit  des  Ministerpr\u00e4sidenten.  Ich  halte \ndas  f\u00fcr  ein  national  und  international  unglaublich \nwichtiges Signal.\n", "Lassen  Sie  uns  das  nach  dem  Wahlkampf  vorurteils-\nfrei  \u00fcberlegen.  Ich  m\u00f6chte,  dass  Bayern  die  modern-\nste  und  vorbildlichste  Demokratie  in  Deutschland \nbleibt, meine Damen und Herren.\n", "(Lebhafter Beifall bei der CSU)\n", "Sechstens.  Wir  bauen  Br\u00fccken  in  die  Welt.  Wir  sind \nBayern, Deutsche, aber auch Europ\u00e4er. Die erste Ka-\nbinettssitzung,  die  ich  im  Ausland  gemacht  habe  \u2013 \noder  \u00fcberhaupt  eine  Auslandreise  \u2013,  war  in  Br\u00fcssel \nbei der Kommission. Dies war ein klares Signal dieser \nStaatsregierung,  und  wir  wollen  das  jedes  Jahr  fort-\nsetzen.  Wir  glauben  auch,  dass  wir  als  \u00fcberzeugte \nEurop\u00e4er  aufgrund  der  geografischen  Lage  das  per-\nfekte  Bindeglied  zwischen  Ost  und  West  und  eine \nDrehscheibe  im  Herzen  Europas  sind.  Meine  Damen \nund Herren, wir wollen dabei nicht nur ein Ja zu Euro-\npa, sondern auch ein Ja zu einem Europa der Regio-\nnen sagen. Wir werden n\u00e4chstes Jahr im Europawahl-\nkampf  erleben,  dass  sich  weniger  die  Frage \n\"konservativ  oder  sozialdemokratisch\",  sondern  viel-\nmehr  die  Frage  \"populistisch  oder  die  Gemeinschaft, \ndie wir darstellen\" stellen wird. Deshalb wird es wich-\ntig  sein,  die  Regionen  zu  st\u00e4rken.  Wir  wollen  dazu \neinen  Beitrag  leisten  und  erarbeiten  mit  anderen  Re-\ngionen Vorschl\u00e4ge zur St\u00e4rkung der Mitwirkungsrech-\nte.  Wir  wollen,  dass  der  Ausschuss  der  Regionen  zu \neiner  zweiten  europ\u00e4ischen  Parlamentskammer  mit \n\u00e4hnlichen Mitwirkungsrechten wie der Bundesrat wird. \nMeine  Damen  und  Herren,  ich  glaube,  dies  w\u00e4re  ein \nganz  starkes  Signal.  Wir  brauchen  in  Europa  keine \nseparatistischen  Bestrebungen,  sondern  integrative \nEntwicklungen.  Die  Regionen  m\u00fcssen  aber  gr\u00f6\u00dfere \nKompetenzen  bekommen,  um  in  Europa  besser  ein-\ngebunden und gest\u00e4rkt zu werden.\n", "12844\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wir  sind  ein  international  gesch\u00e4tzter  und  geachteter \nPartner,  auch  au\u00dferhalb  Europas.  Unsere  Wirtschaft \nist  exportorientiert  und  international  erfolgreich.  Wir \nhaben ein starkes Auslandsnetzwerk, das sich sehen \nlassen  kann.  Mir  ist  es  wichtig,  dass  wir  uns  k\u00fcnftig \nnicht  nur  um  die  Wirtschaft  k\u00fcmmern,  sondern  auch \nsonst mehr tun. Wir sind nicht nur f\u00fcr den Austausch \nvon Wirtschaftsg\u00fctern, sondern auch von Werten ver-\nantwortlich. Mit einem neuen Bayerischen Auslandsin-\nstitut  wollen  wir  ein  internationales  Netzwerk  f\u00fcr  den \nJugendaustausch  gr\u00fcnden.  Dabei  geht  es  um  das \nVerst\u00e4ndnis  von  unterschiedlichen  Kulturen,  Werten \nund Lebensgewohnheiten.\n", "Meine  Damen  und  Herren,  gerade  die  jungen  Men-\nschen sind die Zukunft. In den letzten 20 Jahren wur-\nden  solche  Prozesse  heruntergefahren.  Das  hat  zu \nmanchen kulturellen Debatten gef\u00fchrt, selbst im Rah-\nmen der Partnerschaft mit den USA. Ich m\u00f6chte, dass \nwir  auf  diesem  Feld  wieder  dort  ankn\u00fcpfen,  wo  wir \neinmal  waren.  Ich  m\u00f6chte,  dass  wir  unsere  Verbin-\ndungen in die Welt st\u00e4rken und zeigen, dass wir nicht \nnur  gute  Arbeitspl\u00e4tze  haben,  sondern  dass  sich  die \nWerte, die wir in Bayern haben, weltweit sehen lassen \nk\u00f6nnen.  Sie  sorgen  in  der  Welt  f\u00fcr  Verst\u00e4ndnis,  Ach-\ntung und Respekt.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Diese  Br\u00fccken  bauen  wir.  Das  ist  unser  Kompass. \nMeine  Damen  und  Herren,  ich  glaube,  dieser  baye-\nrische  Weg  ist  in  diesen  paradoxen  Zeiten  der  wirt-\nschaftlichen  Stabilit\u00e4t  einerseits  und  der  demokrati-\nschen Verunsicherung und Spaltung andererseits der \nrichtige. Bayern war schon immer ein Land der Stabili-\nt\u00e4t.  Bayern  ist  einzigartig  und  ein  Musterfall.  Bayern \nwird  \u00fcbrigens  auch  bewundert  und  gesch\u00e4tzt.  Meine \nDamen  und  Herren,  ich  m\u00f6chte,  dass  dies  auch  so \nbleibt. Ich m\u00f6chte nicht, dass Bayern von anderen be-\nl\u00e4chelt wird. Ich m\u00f6chte, dass Bayern diese besonde-\nre  Form  der  Bewunderung  beh\u00e4lt.  Deshalb  ist  es  mir \nwichtig, dass eine v\u00f6llig zerfaserte und v\u00f6llig zersplit-\nterte Demokratie, die sich nur mit sich selbst besch\u00e4f-\ntigt  und  keine  L\u00f6sungen  f\u00fcr  die  B\u00fcrger  bietet,  nicht \ndas  Bild  von  Bayern  ist.  Bayern  soll  stark  und  stabil \nbleiben. Daf\u00fcr treten wir ein.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "kein Hin und Her, sondern eine klare Politik, die sagt, \nwas sie denkt, und macht, was sie sagt.\n", "Meine Damen und Herren, ich habe in meiner ersten \nRegierungserkl\u00e4rung  etwa  100  konkrete  Ma\u00dfnahmen \nangek\u00fcndigt.  Nicht  jede  Ma\u00dfnahme  muss  man  beju-\nbeln.  Aber  alle  diese  Ma\u00dfnahmen  w\u00fcrden  umgesetzt \noder  auf  den  Weg  gebracht.  Das  kann  niemand  be-\nstreiten, ob es einem gef\u00e4llt oder nicht. Diese Staats-\nregierung zeigt national und vielleicht sogar internatio-\nnal,  dass  sie  eine  Regierung  ist,  die  entschlossen \nhandelt,  die  politisch  etwas  tut  und  die  etwas  umset-\nzen kann. Ich sage es einmal so: Wir haben in sechs \nMonaten mehr vorangebracht  als Regierungen  in an-\nderen  Bundesl\u00e4ndern  in  einem  ganzen  Jahrzehnt. \nDas muss uns erst mal einer nachmachen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "F\u00fcr mich ging es nie darum, nur einen Sprint bis zum \n14.  Oktober  hinzulegen.  F\u00fcr  mich  geht  es  um  einen \nBayern-Marathon  f\u00fcr  zehn  Jahre.  Seien  wir  ehrlich: \nWir  stehen  auch  vor  der  Herausforderung,  dass  sich \nunser  Parlament  ver\u00e4ndert.  Dabei  geht  es  nicht  nur \num  die  Zusammensetzung.  Unser  Parlament  kann \nvoller  werden,  vielleicht  wird  es  auch  ganz  anders  in \nseiner  Kultur.  Deshalb  m\u00f6chte  ich  in  dieser  Regie-\nrungserkl\u00e4rung  einen  Appell  an  alle  B\u00fcrgerinnen  und \nB\u00fcrger  richten,  sich  Zeit  zu  nehmen  und  zu  \u00fcberle-\ngen, was f\u00fcr sie und unser Land das Beste ist. Egal, \nwie am Ende die Mehrheiten aussehen, ist eines klar: \nWir wollen eine stabile, eine starke und eine moderne \nDemokratie,  aber  keine  Links-  oder  Rechtsextremen \nim Bayerischen Landtag.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Noch ein pers\u00f6nliches Wort: Auch ich als Ministerpr\u00e4-\nsident habe in diesen sechs Monaten eine Menge Er-\nfahrungen gemacht. Darunter waren viele spannende \nund gute Erfahrungen. Nat\u00fcrlich habe ich auch Fehler \ngemacht, aber ich habe jeden Tag dazugelernt. Jeden \nTag gab es neue Herausforderungen. Ich habe t\u00e4glich \nBegegnungen  mit  unz\u00e4hligen  Menschen  in  Bayern. \nViele unterst\u00fctzen mich, manche fragen, manche sind \nskeptisch.  Das  ist  Demokratie.  Es  gibt  auch  welche, \ndie mir Folgendes sagen: Herr S\u00f6der, auch wenn ich \nIhre Politik nicht in allen Punkten teile, m\u00fcssen Sie es \nwohl richten. Irgendeiner muss das Land zusammen-\nhalten. Sie sind der Ministerpr\u00e4sident f\u00fcr Bayern.\n", "Ich  sage  dies  ausdr\u00fccklich:  Jeder  soll  die  aktuellen \nDebatten als Weckruf verstehen. Nat\u00fcrlich kann jeder \ndiese Debatten w\u00e4gen, wie er will, aber wenn sich Re-\ngierungen  nur  noch  mit  sich  selbst  besch\u00e4ftigen, \nschafft  dies  wenig  Vertrauen  bei  den  B\u00fcrgern.  Ich \nglaube, die Menschen wollen kein Vor und Zur\u00fcck und \n", "Meine Damen und Herren, daher sage ich Ihnen aus \ntiefer \u00dcberzeugung: Wir werden dieses Land, den ein-\nzigartigen  Freistaat  Bayern,  in  schwieriger  Zeit  zu-\nsammenhalten und trotz aller Unterschiede das Wohl \naller B\u00fcrger im Blick haben. Das garantiere ich. Eines \nkann ich versprechen: Bayern wird, egal, bei welcher \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12845\n", "Herausforderung, stark sein, stabil bleiben und seinen \nWeg gehen.\n", "uns alle daran arbeiten, dass dieser Freistaat Bayern \nauch in der Zukunft stabil bleibt.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Meine  Bitte:  Bei  allem  Wahlkampf,  lassen  Sie  uns \nimmer Respekt voreinander zeigen. Ich habe den Ein-\ndruck,  dass  dieser  Appell  in  den  letzten  Wochen  von \nallen  verstanden  und  angenommen  wurde,  ich  sage \nausdr\u00fccklich  \"von  allen\".  Wir  reden  immer  vom \n\"Hohen Haus\". Diesen Anspruch m\u00fcssen wir auch er-\nf\u00fcllen,  jeder  Einzelne  von  uns.  Respekt  ist  die  Basis \nf\u00fcr  Demokratie.  Wir  haben  unterschiedliche  Meinun-\ngen und sind in der Tat v\u00f6llig unterschiedliche Charak-\ntere  und  Charakterk\u00f6pfe.  Eines  nehme  ich  jedoch \njedem in diesem Hause ab, n\u00e4mlich dass er nach sei-\nnem besten Wissen und Gewissen das Beste f\u00fcr Bay-\nern  tut.  Streit  in  der  Sache  ist  notwendig.  Wenn  wir \nuns  jedoch  nicht  gegenseitig  in  unserer  pers\u00f6nlichen \nEhre  respektieren,  dann  d\u00fcrfen  wir  auch  nicht  erwar-\nten, dass das andere tun. Ich m\u00f6chte, dass der Baye-\nrische  Landtag  auch  ein  Muster  f\u00fcr  den  Respekt  vor \nder  Person  ist.  Streit  in  der  Sache  ja,  wir  m\u00fcssen  ei-\nnander  aber  respektieren.  Ich  m\u00f6chte,  dass  dies  im \nBayerischen Landtag auch auf Dauer so bleibt.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Ich  m\u00f6chte  mich  bei  allen  Kolleginnen  und  Kollegen \nhier im Haus, bei meinem engagierten Kabinett, beim \ngesamten  Pr\u00e4sidium  und  \u2013  das  sei  mir  gestattet  \u2013 \nganz  besonders  bei  unserer  Pr\u00e4sidentin  Barbara \nStamm bedanken. Ein herzliches Vergelts Gott!\n", "(Beifall  bei  der  CSU,  der  SPD  und  den  FREIEN \nW\u00c4HLERN)\n", "Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  wirtschaft-\nlich  geht  es  uns  so  gut  wie  nie;  gleichzeitig  sind  die \nMenschen  so  verunsichert  wie  nie.  Wir  haben  eine \nganz  schwierige  Aufgabe  zu  l\u00f6sen.  In  dieser  Zeit  ist \nes mir pers\u00f6nlich eine gro\u00dfe Ehre, dem Freistaat Bay-\nern  als  Ministerpr\u00e4sident  dienen  zu  d\u00fcrfen.  Ich  gebe \nzu: Es gab schon leichtere Zeiten. Wenn eine Heraus-\nforderung da ist, muss sich ihr ein jeder von uns stel-\nlen. Mein Wunsch an alle, die am politischen Prozess \nmitwirken:  Lassen  Sie  uns  daran  arbeiten,  dass  die-\nses  Bayern  auch  im  100.  Jahr  des  Bestehens  des \nFreistaats Bayern stark und stabil ist. Stabilit\u00e4t ist die \nVoraussetzung  f\u00fcr  Wohlstand  und  Erfolg.  Stabilit\u00e4t \nh\u00e4lt  ein  Land  zusammen.  Stabilit\u00e4t  schafft  Ruhe  und \nist das beste Mittel gegen Extremismus.\n", "Ich  werde  alles  daf\u00fcr  tun,  dass  Bayern  stabil  bleibt. \nKonrad Adenauer sagte einmal: \"Keine Experimente!\" \nIch sage: Keine Spielereien mit dem Freistaat Bayern! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie \n", "(Lang anhaltender Beifall bei der CSU \u2013 Volkmar \nHalbleib (SPD): Ist der CSU-Parteitag zu Ende?)\n", "Pr\u00e4sidentin  Barbara  Stamm:  Vielen  Dank,  Herr  Mi-\nnisterpr\u00e4sident. \u2013 Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Die Ge-\nsamtredezeit  der  Fraktionen  wurde  im  \u00c4ltestenrat \nfestgelegt.  Die  Redezeiten  f\u00fcr  die  Fraktionen  werden \njetzt aber neu eingestellt; ich runde die Redezeiten f\u00fcr \ndie  Fraktionen  um  acht  Minuten  auf  und  er\u00f6ffne  jetzt \ndie Aussprache. Als erste Rednerin f\u00fcr die SPD-Frak-\ntion darf ich Frau Kollegin Kohnen bitten. Bitte sch\u00f6n, \nFrau Kollegin.\n", "Natascha  Kohnen  (SPD):  (Von  der  Rednerin  nicht \nautorisiert)  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin,  sehr  ge-\nehrte  Kolleginnen  und  Kollegen!  Herr  Ministerpr\u00e4si-\ndent,  wir  beide  haben  nur  wenige  Dinge  gemeinsam. \nDazu  geh\u00f6rt  aber  unser  Geburtsjahr  1967.  Das  be-\ndeutet, uns wurde vieles geschenkt: ein wiederaufge-\nbautes, wirtschaftlich starkes Land sowie eine funktio-\nnierende  und  lebendige  Demokratie.  Unsere \nGeneration  hat  das  alles  auf  dem  Silbertablett  \u00fcber-\nreicht bekommen. Besser kann man es eigentlich gar \nnicht erwischen.\n", "Unsere  Aufgabe  ist  es,  dieses  Erbe  zu  erhalten  und \nweiterzuentwickeln.  Bei  der  Wirtschaftskraft  gelingt \nuns  das,  was  aber  ma\u00dfgeblich  an  den  Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmern sowie den Unternehmerin-\nnen  und  Unternehmern  in  unserem  Land  liegt.  F\u00fcr \nuns  als  SPD  ist  dabei  die  Frage  wesentlich,  ob  jeder \ndavon  profitiert.  Dar\u00fcber  werden  wir  uns  im  Folgen-\nden  noch  auseinandersetzen.  Aber  seien  wir  ehrlich: \nEgal, welche realistische Konstellation in Bayern nach \nder Wahl regiert, Bayern wird wirtschaftlich stark blei-\nben.\n", "Mit  dem  anderen  Bestandteil  unseres  Erbes  ist  es \nschwieriger;  denn  es  zeigt  sich,  dass  die  Demokratie \nin  Deutschland  und  auch  in  Bayern  in  schwierigem \nFahrwasser ist. Unsere Generation von Politikerinnen \nund  Politikern  tr\u00e4gt  die  Verantwortung  daf\u00fcr,  Demo-\nkratie und Zivilgesellschaft zu st\u00e4rken und zu verteidi-\ngen.  Die  beiden  Hauptaufgaben,  vor  denen  die  neue \nBayerische  Staatsregierung  in  diesem  Herbst  stehen \nwird,  sind:  erstens,  Bayerns  Erfolg  und  seine  St\u00e4rke \nso  zu  nutzen  und  zu  gestalten,  dass  alle  die  hier \nleben, davon etwas haben;\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "zweitens, die Demokratie und die demokratische Kul-\ntur  in  Bayern  zu  st\u00e4rken  und  den  menschenfeindli-\nchen Populismus zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\n", "12846\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, bewerben sich wieder um \neine  leitende  Funktion  in  der  n\u00e4chsten  Staatsregie-\nrung  \u2013  so  war  Ihre  Rede  zumindest  zu  verstehen  \u2013 \nund  stehen  kurz  vor  dem  Ende  einer  etwa  sechsmo-\nnatigen Probezeit. Diese gilt es heute zu bewerten. Es \ngilt  zu  \u00fcberpr\u00fcfen,  ob  Sie  den  oben  beschriebenen \nAufgaben  gewachsen  waren,  ob  Sie  sich  dieser  Auf-\ngaben tats\u00e4chlich vollst\u00e4ndig bewusst sind und ob Sie \ndaf\u00fcr die notwendige moralische Reife mitbringen.\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe bei der CSU)\n", "Herr  Ministerpr\u00e4sident,  wir  haben,  wie  gesagt,  nicht \nviel gemeinsam, aber das schon: Wir kommen in Bay-\nern  viel  herum,  in  diesen  Wochen  ganz  besonders. \nDabei  f\u00e4llt  einem  neben  der  Sch\u00f6nheit  unseres \nLandes  immer  wieder  die  Vielfalt  Bayerns  ins  Auge. \nGenau  das  ist  unsere  Identit\u00e4t.  Unsere  bayerische \nIdentit\u00e4t liegt in dieser Vielfalt. Es ist die Aufgabe von \nuns  Politikern,  in  dieser  Vielfalt  das  Gemeinsame  zu \nbetonen,  Gegens\u00e4tze  zu  \u00fcberwinden  und  das  Land \nzusammenzuf\u00fchren.  Das  gilt  bis  heute,  und  heute \nvielleicht mehr als je zuvor.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Was  Bayern  ausmacht,  sind  die  vielen  positiven  As-\npekte der Vielfalt, die interessanten Unterschiede, die \nunterschiedlichen Kulturen und Dialekte, die verschie-\ndenen  Lebensweisen  und  Ziele  der  Menschen  sowie \ndie  unterschiedlichen  Religionen  und  Konfessionen. \nWenn wir durch dieses Land reisen und mit den Men-\nschen  sprechen,  sehen  wir  aber  auch  Unterschiede \nund  Ungleichgewichte.  Wir  sehen,  dass  die  techni-\nschen und wirtschaftlichen Ver\u00e4nderungen in unserer \nGesellschaft Gewinner und Verlierer produzieren. Wir \nsehen auch, dass die Wanderungsbewegungen inner-\nhalb  Bayerns  von  den  l\u00e4ndlichen  R\u00e4umen  in  die  Me-\ntropolen  auf  beiden  Seiten  Herausforderungen  mit \nsich bringen. Wir sehen leerstehende H\u00e4user in man-\nchen  Ortschaften  Hochfrankens  einerseits  und \nSchlangen  von  Menschen  beim  Besichtigungstermin \nf\u00fcr  eine  M\u00fcnchner  Wohnung  andererseits.  Wir  sehen \ndie  vielen  bayerischen  D\u00f6rfer  ohne  eigene  Bushalte-\nstelle einerseits und die Enge in den M\u00fcnchner S- und \nU-Bahnen andererseits.\n", "Wir  sehen  in  Bayern  starken  Reichtum,  stellen  aber \nauch  versteckte  Armut  fest.  Manchmal  muss  man \nsehr  genau  hinsehen,  warum  zum  Beispiel  ein  Kind \nbeim Schulausflug nicht mitfahren kann und fehlt. Das \nmacht es manchem leichter, bei der Armut in unserem \nreichen  Land  wegzusehen.  Sie,  Herr  Ministerpr\u00e4si-\ndent,  sind  daf\u00fcr  das  beste  Beispiel.  245.000  Kinder \nsind  in  Bayern  von  Armut  bedroht.  In  manchen  Ge-\ngenden,  etwa  in  Hof  oder  Schweinfurt,  ist  es  jedes \n", "f\u00fcnfte  Kind.  Dazu  haben  Sie  als  Ministerpr\u00e4sident \nletzte  Woche  in  unserem  Duell  bei  den  \"N\u00fcrnberger \nNachrichten\" gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \"Ich wei\u00df nicht, ob \ndie Zahlen immer so stimmen.\" Nun ja. Das sind Zah-\nlen Ihrer eigenen Staatsregierung, und darauf will ich \nmal vertrauen.\n", "(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Volkmar  Halbleib  (SPD): \nH\u00f6rt!)\n", "Diese  Zahl  passt  nicht  in  das  Bayernbild,  das  Sie \nzeichnen wollen. Aber wer verantwortungsvolle Politik \nmachen will, muss das ganze Bild betrachten. Es geht \ndarum \u2013 das habe ich anfangs gesagt \u2013, unsere wirt-\nschaftliche St\u00e4rke zu erhalten und weiterzuentwickeln, \ndamit alle etwas davon haben. Wir als SPD wollen ein \nstarkes Bayern f\u00fcr alle Menschen in diesem Land.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Dar\u00fcber, wie wir Bayern wirtschaftlich und sozial wei-\nterentwickeln  wollen,  haben  wir  grunds\u00e4tzlich  ver-\nschiedene  Auffassungen.  Das  hat  Ihre  Regierungser-\nkl\u00e4rung heute wieder gezeigt.\n", "Bei meinen Gespr\u00e4chen erz\u00e4hlen mir viele Menschen \nin ganz Bayern ihre Sorgen und W\u00fcnsche. Es sind die \nunterschiedlichsten  Menschen,  und  deshalb  erz\u00e4hlen \nsie  die  unterschiedlichsten Dinge, auch Ihnen.  Einige \nDinge  kommen  immer  wieder  vor,  zum  Beispiel:  In \nmeinem  Dorf  f\u00e4hrt  der  Bus  nur  zweimal  am  Tag.  \u2013 \nManchmal h\u00f6re ich auch: Bei mir f\u00e4hrt gar kein Bus \u2013 \noder:  Ich  finde  keinen  Kitaplatz  f\u00fcr  mein  Kind.  \u2013 \nManchmal  auch:  Jetzt  habe  ich  einen  Kitaplatz,  aber \ndie  Kita  schlie\u00dft  viel  zu  fr\u00fch  \u2013  oder:  Ich  schaffe  die \nPflege meiner Mutter nicht mehr, aber bei uns im Ort \ngibt  es  keinen  Pflegeplatz.  \u2013  Am  h\u00e4ufigsten  h\u00f6re  ich \nnat\u00fcrlich: Unsere Wohnung ist f\u00fcr unsere Familie viel \nzu klein, aber wir finden einfach nichts Gr\u00f6\u00dferes, das \nwir uns leisten k\u00f6nnen.\n", "(Volkmar Halbleib (SPD): So ist es!)\n", "Diese Anliegen sind zwar sehr unterschiedlich, haben \naber  eines  gemeinsam:  Der  sogenannte  freie  Markt \nkann  sie  nicht  l\u00f6sen.  Das  kann  nur  der  Staat,  und \ndamit nur die \u00f6ffentliche Hand.\n", "(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Zuruf  des  Abgeordneten \nAlexander K\u00f6nig (CSU))\n", "\u2013  Herr  K\u00f6nig,  keine  Angst,  das  sagt  nicht  nur  die \nSPD, sondern es ist eine Logik, und die versuche ich \nIhnen nochmals nahezubringen.\n", "Bayern ist durch die soziale Marktwirtschaft stark und \nerfolgreich geworden, aber auch durch Unternehmer-\ngeist und zupackende Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12847\n", "nehmer mit starken Gewerkschaften. Das ist wohl un-\nstrittig \u2013 Sie nicken. Unstrittig ist aber auch, dass der \nfreie  Markt  nicht  f\u00fcr  das  Gemeinwohl  sorgt.  Der  freie \nMarkt  bringt  keine  Busse  in  jeden  Winkel  Bayerns. \nDer  freie  Markt  will  Profit,  nichts  anderes.  Nat\u00fcrlich \nrechnet  es  sich  betriebswirtschaftlich  nicht,  eine  Kita \nf\u00fcr ein paar Kinder, deren Eltern l\u00e4nger arbeiten m\u00fcs-\nsen, l\u00e4nger offenzuhalten.\n", "In  einem  Punkt  ist  das  Versagen  des  Marktes  am \ndeutlichsten,  n\u00e4mlich  wenn  es  darum  geht,  eine  be-\nzahlbare Wohnung zu bekommen, etwa in Ingolstadt, \nErlangen, Aschaffenburg, Regensburg oder M\u00fcnchen. \nDa hilft uns der freie Markt nicht weiter.\n", "Herr Ministerpr\u00e4sident, das gilt auch, wenn Sie, wie in \nden  letzten  sechs  Monaten  geschehen,  Geld  nach \ndem  Gie\u00dfkannenprinzip  \u00fcber  das  Land  verteilen.  Ein \nFamiliengeld  f\u00fcr  Eltern  von  Kindern  im  zweiten  und \ndritten  Lebensjahr  gibt  wirklich  nur  diesen  Eltern  die \nM\u00f6glichkeit,  mehr  f\u00fcr  Kinderbetreuung  zu  bezahlen. \nF\u00fcr  Eltern  mit  \u00e4lteren  Kindern  gibt  es  nichts.  Es \nschafft  auch  keine  neuen  Kitapl\u00e4tze.  Es  schafft  auch \n\u00fcberhaupt  keine  Kitas,  die  morgens  fr\u00fcher  \u00f6ffnen, \nnachmittags l\u00e4nger oder in den Ferien offen haben.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Ein Pflegegeld schafft keine Pflegepl\u00e4tze. Herr Minis-\nterpr\u00e4sident,  deshalb  ist  es  unehrlich,  wenn  Sie  jetzt \neine Pflegeplatzgarantie geben. Warum? \u2013 Pflegeein-\nrichtungen  werden  mehrheitlich  von  gemeinn\u00fctzigen \nund privaten Tr\u00e4gern betrieben. Die tun das, was sich \nrechnet.  Das  m\u00fcssen  sie  auch  tun,  weil  sie  auf  dem \nfreien  Markt  sind.  Sie  k\u00f6nnen  gar  nichts  garantieren. \nDeshalb ist Ihre Pflegeplatzgarantie unehrlich.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Dasselbe  gilt  f\u00fcr  den  Wohnungsmarkt.  Die  Mehrheit \nder Mietwohnungen in Bayern ist in Privatbesitz. Das \nkann niemand bestreiten. Dazu haben Sie als Finanz-\nminister  und  Sie  als  CSU  w\u00e4hrend  ihrer  Regierungs-\nzeit beigetragen. Auch wenn Sie es nicht mehr h\u00f6ren \nm\u00f6gen  oder  nicht  mehr  h\u00f6ren  k\u00f6nnen,  sage  ich:  Der \nFreistaat hat 33.000 \u00f6ffentliche Wohnungen an Priva-\ntinvestoren verkauft.\n", "(Zuruf des Abgeordneten Peter Winter (CSU))\n", "\u2013  Ich  komme  gleich  dazu.  Der  Herr  Ministerpr\u00e4sident \nhat vorhin gesagt: Es geh\u00f6rt zu Anstand und Respekt \nzuzuh\u00f6ren. Das gilt auch f\u00fcr Sie.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Beginnen  wir  noch  einmal.  Auch  wenn  Sie  es  nicht \nh\u00f6ren m\u00f6gen: Der Freistaat Bayern hat 33.000 \u00f6ffent-\n", "liche  Wohnungen  an  Privatinvestoren  verkauft.  Auch \nwenn Sie etwas anderes behaupten, die Begr\u00fcndung \ndaf\u00fcr war: Der Markt wird es schon richten.\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Alexander  K\u00f6nig \n(CSU))\n", "\u2013  Herr  K\u00f6nig,  ich  komme  dazu.  Der  Fraktionsvorsit-\nzende  Herr  Kreuzer  hat  das  vor  zwei  Wochen  beim \nBayerischen  Rundfunk  mir  gegen\u00fcber  zugegeben. \nDie staatlichen Wohnungen wurden nicht an ein Kon-\nsortium  bayerischer  St\u00e4dte  verkauft,  weil  die  PATRI-\nZIA  mehr  gezahlt  hat.  \u00dcber  die  Kommunen  hat  Herr \nKreuzer w\u00f6rtlich gesagt: Die haben nicht genug gebo-\nten.  Der  Markt  hat  mehr  geboten.  \u2013  Das  haben  Sie \nzugelassen.\n", "(Widerspruch bei der CSU)\n", "Bevor  Sie  sich  \u00fcber  irgendetwas  aufregen,  sage  ich \ngleich:  Ja,  auch  der  Bund  hat  Wohnungen  verkauft. \nDas  ist  ein  Fehler,  egal,  wer  an  der  Regierung  ist. \nHerr K\u00f6nig, eines ist doch klar: Wo der Markt versagt, \nmuss der Staat greifen.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Das  hat  nichts  mit  der  SPD  zu  tun.  Diese  Erkenntnis \nund  dieses  klare  Bekenntnis  zur  Rolle  des  Staates \ntrennen uns weiterhin, Herr Ministerpr\u00e4sident.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Das gilt nicht nur f\u00fcr die Versorgung mit angemesse-\nnem  Wohnraum.  Diese  Aufgabe  ist  f\u00fcr  die  Staatsre-\ngierung  sogar  ein  Auftrag,  der  in  unserer  Verfassung \nsteht,  da  steht  es  geschrieben.  \u00dcberall  dort,  wo  die \nMenschen im allt\u00e4glichen Leben betroffen sind, \u00fcber-\nall  dort,  wo  der  Markt  die  zentralen  Bed\u00fcrfnisse  der \nMenschen nicht erf\u00fcllt, muss die \u00f6ffentliche Hand hel-\nfen. Das liegt doch in der klaren Logik, wie wir unse-\nren  Staat  aufbauen.  Die  \u00f6ffentliche  Hand  hei\u00dft:  der \nFreistaat.\n", "Die  Kommunen  tun  das.  Sie  tun  es  tats\u00e4chlich.  Die \nKommunen  tun,  was  sie  k\u00f6nnen.  Wir  haben  Gl\u00fcck, \ndass  wir  uns  das  leisten  k\u00f6nnen.  Wir  haben  Gl\u00fcck, \ndass  wir  uns  in  Bayern  einen  Wohlstand  erarbeitet \nhaben,  den  wir  genau  daf\u00fcr  einsetzen  k\u00f6nnen:  f\u00fcr \neinen starken Staat.\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 Inge Aures (SPD): Bravo!)\n", "Schauen  wir  uns  doch  die  Definition  eines  starken \nStaates  an.  Starker  Staat  hei\u00dft,  da  zu  sein,  wo  die \nMenschen ihn brauchen. Wir m\u00fcssen als starker Staat \nbezahlbaren  Wohnraum  schaffen  und  mit  der  Kraft \ndes  Staates  die  Mieten  einbremsen.  Die  Antwort  der \n", "12848\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "SPD  ist  eine  bayerische  Wohnraumoffensive  und  ein \nMietenstopp  in  den  St\u00e4dten  f\u00fcr  die  n\u00e4chsten  f\u00fcnf \nJahre. Das ist ein Muss.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Der Wohnungsmarkt geht unter der Kraft des Marktes \nzugrunde.  Er  wird  sich  nicht  mehr  erholen  k\u00f6nnen. \nDeswegen muss der Staat in den Wohnungsmarkt hi-\nneingehen.\n", "(Kopfsch\u00fctteln  des  Abgeordneten  Dr.  Harald \nSchwartz (CSU))\n", "\u2013 Sie m\u00fcssen nicht den Kopf sch\u00fctteln. Gehen Sie auf \ndie Stra\u00dfen, sprechen Sie mit den Menschen!\n", "(Volkmar  Halbleib  (SPD):  Realit\u00e4tsverweigerung \nbei der CSU!)\n", "Sie  verlassen  sich  auf  den  Staat.  Das  tun  sie.  Der \nStaat muss dort hinein.\n", "Wir  m\u00fcssen  als  Staat  noch  etwas  anderes  tun:  Wir \nm\u00fcssen  allen  Kindern  die  gleichen  Startchancen \ngeben. Wollen Sie das etwa bestreiten? \u2013 Alle Kinder \nbrauchen die gleichen Startchancen.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Die Antwort der SPD ist eine Qualit\u00e4tsoffensive in un-\nseren  Kitas.  In  diesem  Punkt  stimmen  Sie  uns  noch \nzu, aber es soll eben auch eine kostenfreie Kita sein. \nDamit  garantieren  wir  kostenfreie  fr\u00fchkindliche  Bil-\ndung f\u00fcr alle.\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 Inge Aures (SPD): Bravo! \u2013 \nVolkmar Halbleib (SPD): Ja!)\n", "Niemand  kommt  auf  die  Idee,  f\u00fcr  den  Schulbesuch \nGeld zu verlangen. In Kitas wird auch Bildung vermit-\ntelt. Warum kommen Sie nicht endlich zu unserer Er-\nkenntnis, dass fr\u00fchkindliche Bildung jedem zug\u00e4nglich \nsein muss? Der Markt erm\u00f6glicht dies definitiv nicht.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Wenn  wir  nicht  allen  Kindern  die  gleichen  Chancen \ngeben, dann wird Armut weitervererbt; denn der Markt \nsorgt  nicht  f\u00fcr  gleiche  Chancen.  Der  Markt  sortiert \nnach Arm und Reich, und nichts anderes.\n", "Wir m\u00fcssen als starker Staat auch dort eingreifen, wo \nRechte  nicht  einger\u00e4umt  werden,  Herr  Ministerpr\u00e4si-\ndent.  Das  Recht  auf  Weiterbildung  in  der  Arbeitswelt \ngeh\u00f6rt definitiv dazu.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Bildung, das werden Sie doch nicht bestreiten, ist ein \nGrundrecht.  Sie  ist  unser  einziger  Rohstoff  und  ein \nVersprechen f\u00fcr die Zukunft. Die Antwort der SPD ist \nein  Weiterbildungsgesetz  f\u00fcr  unsere  Arbeitnehmerin-\nnen  und  Arbeitnehmer,  die  ein  Recht  auf  Bildung \nbrauchen.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Wer ein Recht auf Bildung bekommt, wird sich nie als \nVerlierer  einer  technologischen  Entwicklung  f\u00fchlen, \nsondern er ist sich sicher, dass er die Herausforderun-\ngen bew\u00e4ltigen kann.\n", "Herr  S\u00f6der,  lassen  Sie  uns  noch  dar\u00fcber  reden,  wie \nder  Markt  die  Ungleichgewichte  in  Bayern  verst\u00e4rkt. \nDer  Markt  verschiebt  Jobs  und  Chancen  in  die  Bal-\nlungsr\u00e4ume. Das konnten wir in den letzten Jahrzehn-\nten beobachten. In dieser Zeit haben Sie regiert.\n", "(Volkmar Halbleib (SPD): So ist es!)\n", "Diese  Verschiebung  haben  die  Regierenden  in  unse-\nrem  Freistaat  ganz  bewusst  zugelassen.  In  den  letz-\nten  zehn  Jahren  hat  sich  das  entwickelt,  wovor  wir \nheute stehen. Sie k\u00f6nnen jetzt nicht so tun, als h\u00e4tten \nSie  in  den  letzten  sechs  Monaten  versucht,  das  zu \nver\u00e4ndern. Sie sind seit Jahrzehnten dabei. Was hei\u00dft \ndas denn? \u2013 Der freie Markt schafft schnelles Internet \nnur  dort,  wo  viele  Menschen  und  erfolgreiche  Firmen \nangesiedelt sind. Aber es gibt kein schnelles Internet, \nwo wenige wohnen und neue Firmen angesiedelt wer-\nden m\u00fcssen. Als starker Staat m\u00fcssen wir aber allen \nden  Zugang  zu  schnellem  Internet  gew\u00e4hren  und \ndamit die gleichen Chancen.\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der CSU \u2013 \nDer Abgeordnete Dr. Harald Schwartz (CSU) wirft \ndie Arme hoch)\n", "\u2013  Sie  werfen  die  Arme  hoch.  Ich  sage  Ihnen  etwas: \nDer  Kollege  Erwin  Huber  ist  schon  l\u00e4nger  als  Sie  im \nLandtag.  Er  hat  in  der  Vergangenheit  immer  gesagt, \nder Markt w\u00fcrde es schon richten. Annette Karl, unse-\nre Abgeordnete, hat in den zehn Jahren, die sie dem \nLandtag  angeh\u00f6rt,  versucht,  Ihnen  klarzumachen, \ndass der Markt gar nichts richtet. Der Staat muss ran, \ndamit das mit dem Internet endlich funktioniert.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Lassen  Sie  mich  zu  dem  zweiten  Punkt  kommen. \nLiebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  eine  starke  Demo-\nkratie  ist  das  zweite  Erbe,  das  unsere  Generation \n\u00fcbernommen  hat,  Herr  Ministerpr\u00e4sident.  Und  ich \nmuss  ganz  ehrlich  sagen:  F\u00fcr  mich  war  das  eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Als ich mit der Politik angefan-\ngen  habe  \u2013  das  war  vergleichsweise  sp\u00e4t,  sp\u00e4ter  als \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12849\n", "Sie  beispielsweise,  ich  habe  mit  Anfang  Drei\u00dfig  be-\ngonnen \u2013, h\u00e4tte ich mir nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass \ndie  Verteidigung  unserer  demokratischen  Grundord-\nnung  tats\u00e4chlich  wieder  ein  gro\u00dfes  Thema  werden \nw\u00fcrde. Ich habe das nicht geglaubt, als ich jung war. \nUnd  ich  hatte  wahrscheinlich  auch  gehofft,  dass  es \nnie so kommt. Aber das ist heute Realit\u00e4t.\n", "Demokratie ist so viel mehr als Wahlen und parlamen-\ntarische  Abl\u00e4ufe.  Demokratie  gibt  es  nur  dort,  wo  es \neinen  vern\u00fcnftigen,  sachbezogenen,  \u00f6ffentlichen  Dis-\nkurs gibt. Demokratie erfordert Respekt vor der ande-\nren Meinung und vor dem politischen Gegner. Demo-\nkratie braucht freie und unabh\u00e4ngige Medien, die von \nder gro\u00dfen Mehrheit auch als solche wahrgenommen \nwerden,  als  unparteiische  Informationsquelle.  Liebe \nKolleginnen und Kollegen, Demokratie hei\u00dft nicht rei-\nnes  Mehrheitsprinzip.  Demokratie  existiert  n\u00e4mlich \nnur  dann,  wenn  Minderheiten  auch  gesch\u00fctzt  sind. \nLiebe Kolleginnen und Kollegen, all das ist in Gefahr.\n", "Bayern  steht  nicht  im  Zentrum  dieser  Entwicklung, \naber,  Herr  Ministerpr\u00e4sident,  Bayern  steht  auch  nicht \nabseits.  Deshalb  ist  es  eine  zentrale  Aufgabe  der \nStaatsregierung,  die  Demokratie  zu  st\u00e4rken  und \ngegen  ihre  Feinde  zu  verteidigen.  Was  m\u00fcssen  wir \ntun,  um  die  Demokratie  zu  st\u00e4rken?  \u2013  Zuallererst \nm\u00fcssen  wir  gute  Demokraten  sein,  sachliche  Diskus-\nsionen f\u00fchren, \u00c4ngste nehmen, statt sie zu verbreiten,\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der SPD: Bravo!)\n", "Vorurteile  widerlegen,  statt  mit  Stimmungen  zu  spie-\nlen.  Herr  Ministerpr\u00e4sident,  wenn  Sie  neuerdings \nsagen, Sie h\u00e4tten den Kampf gegen den Rechtspopu-\nlismus  ausgerufen,  finden  Sie  \u2013  Herr  Herrmann,  ich \nkomme dazu gleich, zuh\u00f6ren! \u2013 Worte der Emp\u00f6rung \nund  versuchen  sich  abzugrenzen.  Aber  ich  sage \nIhnen klipp und klar: Ich nehme Ihnen das nicht ab.\n", "Sie sehnen sich nach Klarheit und nach Haltung. Sie \nsehnen sich danach, dass  Politiker  Ma\u00dfst\u00e4be haben, \nWerte, nach denen sie entscheiden, und \u00dcberzeugun-\ngen, zu denen sie stehen, auch wenn ihnen der Wind \nmal ins Gesicht bl\u00e4st.\n", "Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie sind das Gegenteil von all \ndem.  Sie  haben  sich  heute  als  Br\u00fcckenbauer  darge-\nstellt, aber tats\u00e4chlich haben Sie Br\u00fccken in unserem \nLand abgerissen und das Land gespalten.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Ihnen  geht  es  ausschlie\u00dflich  um  das  Machterringen \nund  das  Machtaus\u00fcben  und  zwar  ausschlie\u00dflich,  als \nreiner  Selbstzweck.  Das  ist  nicht  neu.  Das  steht  in \neiner gewissen Tradition in Ihrer Partei. Warum?\n", "(Ingrid Heckner (CSU): Das ist der Anstand!)\n", "\u2013  Das  ist  eine  offene  Debatte,  eine  ehrliche  Debatte. \nH\u00f6ren Sie genau zu, warum ich das sage. Sie waren \nschon vehemente Bef\u00fcrworter der Kernkraft und dann \npl\u00f6tzlich doch dagegen. Sie waren schon Bef\u00fcrworter \ndes  Donauausbaus  und  dann  doch  wieder  Gegner. \nIhnen  war  Kinderbetreuung  immer  egal,  und  jetzt \nschreiben  Sie  sich  die  Kitas  auf  die  Fahnen.  Sie \nwaren  gegen  staatlichen  Wohnungsbau,  und  jetzt \nzaubern  Sie  vor  der  Wahl  schnell  \"BayernHeim\"  aus \ndem  Hut.  Keine  dieser  Wendungen  beruht  auf  einer \nVer\u00e4nderung  der  \u00dcberzeugungen,  auf  einem  Nach-\ndenken \u00fcber das Problem. Alle diese Wendeman\u00f6ver \nberuhen rein auf Taktik.\n", "(Zuruf von der CSU)\n", "Und so ist es auch \u2013 und jetzt wird es sehr ernst \u2013 mit \nder  Tonlage  gegen\u00fcber  Migrantinnen  und  Migranten \nin  Bayern.  Sie  haben  monatelang  die  Rechtspopulis-\nten kopiert, ihre Sprache und ihre Methoden.\n", "(Staatsminister  Dr.  Florian  Herrmann:  Das  ist \neine Unversch\u00e4mtheit!)\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "\u2013 Moment, zuh\u00f6ren! Ich habe bei Ihnen auch nicht da-\nzwischengerufen.  H\u00f6ren  Sie  einfach  zu.  \u2013  Nochmal, \nich nehme Ihnen das nicht ab. Wir nehmen Ihnen das \nnicht  ab.  Und  noch  viel  schwerwiegender:  Die  Men-\nschen in Bayern nehmen Ihnen das nicht ab, weil sich \nzu  viele  daran  erinnern,  welche  T\u00f6ne  Sie  vor  der \nSommerpause  angeschlagen  haben,  und  weil  viele \nwissen,  dass  Sie  morgen  wieder  einen  anderen  Ton \nanschlagen,  wenn  Sie  meinen,  dass  Ihnen  das  tak-\ntisch hilft. Die Menschen haben genug von politischer \nTaktiererei,  und  sie  haben  genug  von  einem  zyni-\nschen Umgang mit Menschen und mit Themen.\n", "Sie haben in sozialen Netzwerken gezielt islamfeindli-\nche Botschaften an Sympathisanten von Rechtspopu-\nlisten  ausgespielt.  Ich  sage  Ihnen  eines:  Das  Netz \nvergisst nie. Sie haben ertrinkende Menschen im Mit-\ntelmeer als Asyltouristen bezeichnet.\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CSU: Kein \nMensch  hat  das  getan!  Unerh\u00f6rt!  Unversch\u00e4mt-\nheit! \u2013 Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n", "\u2013 Ganz ruhig! Dieses Wort ist gefallen.\n", "(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Sie haben \u2013 \u2013\n", "12850\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Pr\u00e4sidentin  Barbara  Stamm:  Frau  Kollegin,  einen \nAugenblick bitte.\n", "Natascha  Kohnen  (SPD):  (Von  der  Rednerin  nicht \nautorisiert) H\u00f6ren Sie bis zu Ende zu! Sie haben die-\nses Wort nach einiger Zeit zur\u00fcckgenommen.\n", "(Zurufe von der CSU: Das haben wir nie gesagt!)\n", "Aber  haben  Sie  das  auch  aus  der  Einsicht  getan, \ndass  dies  eine  unmenschliche  Sprache  ist,  die  auch \nzu unmenschlichem Handeln aufstachelt? Darum geht \nes doch.\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe)\n", "Das taten Sie nur, weil Sie gemerkt haben, dass sich \nviele anst\u00e4ndige, wertorientierte Menschen von Ihnen \nabwenden.  Ich  glaube,  es  ist  doch  Letzteres:  nicht \nEinsicht, sondern schlichtweg Wahltaktik.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Sie  haben  vor  zwei  Wochen  und  auch  heute  wieder \ngesagt:  So  etwas  wie  in  Chemnitz  k\u00f6nnte  bei  uns  in \nBayern nicht passieren.\n", "(Thomas Kreuzer (CSU): Richtig!)\n", "\u2013  Herr  Kreuzer  sagt,  das  sei  richtig.  Das  ist  schon \ndeshalb  merkw\u00fcrdig,  weil  Ihr  Parteivorsitzender  er-\nkl\u00e4rt  hat,  dass  er  gerne  mitmarschiert  w\u00e4re,  wenn  er \nnicht dummerweise Innenminister w\u00e4re. Herr Kreuzer, \nich sage Ihnen, warum so etwas in Bayern nicht pas-\nsieren  kann:  wegen  der  Menschen  in  Bayern,  die \n\u00fcberall in unserem Land aufstehen und auf die Stra\u00dfe \ngehen und zeigen: Wir sind mehr!\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Die Anst\u00e4ndigen in unserem Land stehen im Moment \nauf  gegen  die  He\u00df-M\u00e4rsche  in  Oberfranken  oder \ngegen  die  mickrigen  Demos  in  M\u00fcnchen  oder  eben \nauch  bei  \"Ausgehetzt\"-Demos,  die  so  genannt  wer-\nden. Warum? \u2013 Dort treffen Sie alle Menschen unse-\nrer Gesellschaft: Nonnen, Kirchenvertreter, Leute vom \nLand, aus der Stadt, Familien, Alt, Jung. Das sind die \nMenschen,  die  gegen  die  Rechtspopulisten  k\u00e4mpfen; \ndenen geb\u00fchrt unser Respekt, von der SPD.\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der SPD: Bravo!)\n", "Eines ist sicher: Es liegt nicht an Ihnen und der CSU, \ndass sich diese Menschen gegen den Rechtspopulis-\nmus  wenden.  Aber  Sie  haben  daf\u00fcr  gesorgt,  dass \ndiese Menschen jetzt genug haben von dem Populis-\nmus, den Sie betrieben haben.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Sie haben noch etwas getan, was fatal ist: Sie haben \nals Regierungspartei den Eindruck erweckt, dass sich \nder  Rechtsstaat  in  unserem  Land  nicht  mehr  durch-\nsetzen  kann.  Das  bringt  Menschen  auf  den  Gedan-\nken, das, was sie f\u00fcr Recht halten, selbst in die Hand \nzu nehmen. Das ist fatal. Sie haben den Rechtsstaat \nimmer wieder infrage gestellt. Wenn eine Regierungs-\npartei  dar\u00fcber  hinaus  erkl\u00e4rt,  die  Religion  von  Millio-\nnen  von  Bundesb\u00fcrgern  geh\u00f6re  nicht  zu  unserem \nLand, dann ziehen Menschen daraus ihre Schl\u00fcsse.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Wenn ein Ministerpr\u00e4sident das Wort \"Asyltourismus\" \nausspricht,  befeuert  er  damit  primitivste  Vorurteile. \nDas geht nicht.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Wenn  ein  Bundesinnenminister,  der  in  Bayern  zu-\ngleich CSU-Vorsitzender ist, die Migration als \"Mutter \naller  Probleme\"  bezeichnet,  dann  legt  er  die  Axt  an \ndie Grundlage unserer Gesellschaft.\n", "(Unruhe bei der CSU)\n", "Migration  und  Vielfalt  sind  ein  Teil  unserer  baye-\nrischen  Identit\u00e4t.  Oder  wollen  Sie  das  etwa  bestrei-\nten?\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Jetzt  denken  die  einen  oder  anderen  von  Ihnen  viel-\nleicht:  Die  macht  hier  nur  Wahlkampf.  \u2013  Nein,  das \nmache ich nicht.\n", "(Unruhe und Lachen bei der CSU)\n", "Wissen Sie, warum? \u2013 Da k\u00f6nnen Sie gerne lachen. \u2013 \nMeine  Mutter  kommt  aus  Irland.  Ich  bin  Migrantin. \nMich  haben  Sie  aber  wahrscheinlich  nicht  gemeint. \nJa, so ist das.\n", "(Zuruf  von  der  CSU:  Meine  kommt  aus  Nord-\nrhein-Westfalen!)\n", "\u2013  Sie  kommt  aus  Nordrhein-Westfalen?  \u2013  Zu  dem \nUmgang  mit  den  anderen  Bundesl\u00e4ndern  komme  ich \ngleich  noch.  Das  haben  Sie  hier  gerade  selbst  h\u00f6ren \nk\u00f6nnen.\n", "Der Punkt ist deshalb so ernsthaft, weil es um den Zu-\nsammenhalt  in  unserer  Gesellschaft  geht,  um  nicht \nweniger und nicht mehr. Es geht darum, was eine sta-\nbile  Gesellschaft  ausmacht.  Liebe  Kolleginnen  und \nKollegen, es geht mir nicht nur um den Zusammenhalt \nin  Bayern,  es  geht  mir  auch  um  den  Zusammenhalt \nau\u00dferhalb  Bayerns.  Wenn  ich  mit  Menschen  aus  an-\nderen  Bundesl\u00e4ndern  zusammenkomme,  dann  be-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12851\n", "gegnen  mir  immer  zwei  Bilder:  Da  ist  zum  einen  das \nstarke, das wirtschaftlich erfolgreiche Bayern, das Be-\nwunderung erf\u00e4hrt. Mir begegnet aber noch ein zwei-\ntes Bild, und das ist das arrogante, das \u00fcberhebliche \nBayern, das allen auf die Nerven geht, das aber auch \nunglaublich  viele  Menschen  verletzt.  Dann  sage  ich: \nDas erste Bayern, das sind wir tats\u00e4chlich. Das arro-\ngante,  das  \u00fcberhebliche  Bayern,  das  sind  wir  nicht, \nnein, das ist die Regierungspartei, niemand anderes.\n", "Sie haben das alles mit angefacht. Sie alle haben das \nmit zu verantworten.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Mag sein \u2013 \u2013\n", "(Ingrid  Heckner  (CSU):  Sie  sind  stellvertretende \nBundesvorsitzende!)\n", "(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n", "\u2013 Ihr Kollege ist Bundesinnenminister.\n", "Wenn  der  Ministerpr\u00e4sident  eines  Landes,  und  er  ist \nderzeit  der  Ministerpr\u00e4sident  unseres  Landes,  Berlin \nals \"Resterampe der Republik\" bezeichnet,\n", "(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n", "wenn  er  Bayern  das  Penthouse  der  Republik  nennt, \ndann ist das ver\u00e4chtlich.\n", "(Ingrid  Heckner  (CSU):  Das  haben  wir  nicht  zu \nverantworten!)\n", "\u2013 Das ist aber m\u00fcde. Okay. \u2013 Mag sein, wenn Sie jetzt \ngleich auf die SPD zeigen, dass Ihnen das Verhalten \nvon  Horst  Seehofer  nicht  mehr  in  die  neue  Strategie \npasst.  Aber  mal  ganz  ehrlich,  da  kommen  Sie  nicht \nmehr  heraus.  Das  w\u00e4re  politische  Fahrerflucht  und \nnichts anderes.\n", "(Johanna  Werner-Muggendorfer  (SPD):  Das  ist \nzynisch!)\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Dann ist das unanst\u00e4ndig und respektlos.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Das  sind  Politiker,  die  grunds\u00e4tzlich  allen  anderen \nBundesl\u00e4ndern erkl\u00e4ren m\u00fcssen, dass Bayern besser \nsei.  Heute  haben  Sie  das  in  aller  Ausf\u00fchrlichkeit \ngetan. Das ist die CSU, die einerseits in Berlin Regie-\nrungs\u00e4mter  besetzen  will,  die  andererseits  aber  jede \nGelegenheit  nutzt,  um  die  Regierung  an  den  Rand \ndes  Zusammenbruchs  zu  bringen.  Wer  sich  aber  so \nverh\u00e4lt, der baut keine Br\u00fccken, sondern der rei\u00dft sie \nein. Das ist das, was Sie tun.\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 J\u00fcrgen W. Heike (CSU): Elf \nMilliarden Euro pro Jahr, das sind die Br\u00fccken!)\n", "Damit  wollen  Sie  neuerdings  nichts  mehr  zu  tun \nhaben. Das haben Sie auch heute wieder gesagt. Bei \nunserem  Duell  bei  den  \"N\u00fcrnberger  Nachrichten\" \nhaben  Sie,  Herr  S\u00f6der,  letzte  Woche  sinngem\u00e4\u00df  ge-\nsagt: Jetzt sollen die da oben in Berlin endlich mal or-\ndentlich  regieren.  \u2013  Als  ob  Sie  mit  der  CSU-Landes-\ngruppe  nur  eine  sehr  entfernte  Bekanntschaft \nverbindet.\n", "(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Volkmar  Halbleib  (SPD): \nDie kennt er gar nicht!)\n", "Als ob Horst Seehofer nicht immer noch Ihr Parteivor-\nsitzender w\u00e4re.\n", "(Unruhe bei der CSU)\n", "Wie gesagt, Herr Ministerpr\u00e4sident, uns unterscheidet \nvieles.  Drei  Dinge  aber  unterscheiden  uns  ganz  be-\nsonders.  In  den  wesentlichen  Punkten  setzen  Sie \nnoch immer darauf, dass der freie Markt die Dinge in \nBayern regeln wird.\n", "Ich  sage:  Erstens.  Das  Bayern  f\u00fcr  alle,  das  schaffen \nwir nur, wenn der Freistaat eingreift, wenn er sich um \ndie  Bed\u00fcrfnisse  der  Menschen,  und  zwar  aller  Men-\nschen, k\u00fcmmert. Das leistet der Markt eben nicht.\n", "Zweitens.  Sie  machen  Politik  ohne  Werte  und  ohne \n\u00dcberzeugungen.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Sie setzen auf politische Taktik, und Sie setzen immer \nauf das, was kurzfristig politischen Gewinn verspricht. \nDas  tun  Sie  ohne  R\u00fccksicht  darauf,  welche  Auswir-\nkungen  das  auf  die  Demokratie  in  Bayern  hat.  Ich \nmache Politik tats\u00e4chlich deshalb, weil ich sehr grund-\ns\u00e4tzliche  \u00dcberzeugungen  habe.  Die  stehen  nicht  zur \nDisposition;  denn  Politik  braucht  klare  Haltung  und \nAnstand.\n", "(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n", "Sie  stehen  f\u00fcr  ein  Bayern,  das  gegen\u00fcber  dem  Rest \nder  Republik  gro\u00dfm\u00e4ulig,  arrogant  und  besserwisse-\nrisch auftritt.\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe bei der CSU)\n", "\u2013 Oh doch! \u2013  Ich  sage Ihnen  etwas: Ich will ein  Bay-\nern,\n", "12852\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "(Thomas Kreuzer (CSU): Das so schwach ist wie \ndie anderen!)\n", "das  aus  seiner  St\u00e4rke  heraus  solidarisch  ist  und  an \nL\u00f6sungen mitarbeitet, statt immer wieder Konflikte an-\nzuheizen. Vor diesen Alternativen steht Bayern: reines \nVertrauen auf den Markt oder starker Staat f\u00fcr alle,\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "politische Taktiererei oder Politik mit Haltung. Ich sage \nIhnen eines, krachlederne Arroganz oder Solidarit\u00e4t in \nDeutschland,  das  ist  die  Wahl,  die  Bayern  hat,  die \nWahl, die Bayern treffen muss.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Glauben  Sie  mir  \u2013  denn  Sie  sch\u00fctteln  den  Kopf  \u2013, \ngehen  Sie  in  sich,  wenn  Sie  die  Worte  Respekt,  An-\nstand und Haltung in den Mund nehmen.\n", "(Lang  anhaltender  Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Zurufe \nvon der SPD: Bravo!)\n", "Erster  Vizepr\u00e4sident  Reinhold  Bocklet:  Danke \nsch\u00f6n,  Frau  Kollegin.  \u2013  Als  N\u00e4chster  hat  nun  Herr \nKollege  Kreuzer  von  der  CSU  das  Wort.  Bitte  sch\u00f6n, \nHerr Fraktionsvorsitzender.\n", "(Der Abgeordnete Thomas Kreuzer (CSU) begibt \nsich  auf  Kr\u00fccken  zum  Rednerpult,  wo  ein  Stuhl \nf\u00fcr ihn bereitsteht)\n", "Thomas  Kreuzer  (CSU):  Frau  Pr\u00e4sidentin,  Herr  Mi-\nnisterpr\u00e4sident \u2013 \u2013\n", "(Markus Rinderspacher (SPD): Herr Pr\u00e4sident!)\n", "\u2013 Die Sitzungsleitung hat gewechselt, also: Herr Pr\u00e4-\nsident,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  meine  sehr \ngeehrten Damen und Herren! Erst einmal bitte ich um \nVerst\u00e4ndnis,  dass  ich  heute  so  zu  Ihnen  spreche,  es \nist das erste Mal seit 1994. Es geht aber nicht anders. \nHeute geht es um Bayern, meine Damen und Herren, \nund  zwar  um  Bayern  nicht  nur  bis  zur  Landtagswahl, \nsondern  um  Bayern  die  n\u00e4chsten  f\u00fcnf  Jahre.  Solche \nEntscheidungen sind nicht umkehrbar, und da scheue \nich keine M\u00fchen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Mit  dieser  Regierungserkl\u00e4rung  haben  Sie,  Herr  Mi-\nnisterpr\u00e4sident,  gezeigt,  dass  Sie  der  Richtige  in  die-\nsem  Amt  sind.  Sie  sind  der  einzig  Richtige,  zupa-\nckend,  tatkr\u00e4ftig,  klar  orientiert  an  den  Bed\u00fcrfnissen \nund  Anliegen  der  Menschen  dieses  Landes.  Vielen \nDank!\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Seit  Ihrem  Amtsantritt  hat  die  neue  Staatsregierung \nunter  Markus  S\u00f6der  mit  hoher  Schlagzahl  wichtige \nWeichenstellungen  f\u00fcr  Bayern  vorgenommen.  Diese \nStaatsregierung  hat  die  Lebenssituation  und  die  Zu-\nkunftsperspektiven der Menschen in Bayern mit wuch-\ntigen  Aufschl\u00e4gen  ganz  konkret  verbessert.  S\u00f6der \nmacht es, und die Opposition schaut hilflos und ideen-\nlos zu. So l\u00e4sst sich das zusammenfassen.\n", "(Beifall und Heiterkeit bei der CSU)\n", "Frau  Kohnen,  Sie  h\u00e4tten  eben  die  Gelegenheit  ge-\nhabt,  auf  die  zukunftsweisende  Regierungserkl\u00e4rung \ndes Herrn Ministerpr\u00e4sidenten und auf seine tatkr\u00e4fti-\nge Arbeit f\u00fcr Bayern ad\u00e4quat einzugehen. Das haben \nSie gr\u00fcndlich versemmelt, Frau Kollegin.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Stattdessen kam dieselbe alte Leier, in der Sie wieder \neinmal  in  Miesepetermanier  ein  Bild  von  Bayern,  von \nder  Politik  in  Bayern  zeichnen,  das  fernab  jeglicher \nRealit\u00e4t ist.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Was mich immer wieder ersch\u00fcttert, ist dieser erhobe-\nne  moralische  Zeigefinger,  diese  Selbstgef\u00e4lligkeit, \ndie  Sie  in  moralischen  Fragen  an  den  Tag  legen;  sie \nist vollkommen ohne Hintergrund. Wer beispielsweise \nhier das Wort \"Asyltourismus\" mit Ertrinkenden im Mit-\ntelmeer in Verbindung bringt, der t\u00e4uscht die Bev\u00f6lke-\nrung  wider  besseres  Wissen.  Dies  ist  sch\u00e4big,  Frau \nKohnen.\n", "(Beifall bei der CSU \u2013 Zuruf von der CSU: Pfui!)\n", "Sie  wissen  ganz  genau,  dass  es  bei  diesem  Begriff \num  die  Binnenmigration  gegangen  ist.  Wenn  jemand \nnach  Europa  kommt,  kann  er  sich  dann  aussuchen, \nwo  er  sich  niederl\u00e4sst  und  wo  er  einen  Asylantrag \nstellt? \u2013 Es ging nicht um die \u00dcberquerung des Mittel-\nmeeres. Deshalb ist diese Behauptung falsch, und es \nist unmoralisch, so zu argumentieren, Frau Kohnen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "In  Wirklichkeit  sind  Sie  Mitglied  einer  Partei  ohne \nklare  Linie,  innerlich  tief  zerrissen,  zwei  Fl\u00fcgel,  die \nmiteinander  nichts  zu  tun  haben,  somit  eine  vollkom-\nmene Handlungsunf\u00e4higkeit.\n", "(Widerspruch  des  Abgeordneten  Dr.  Paul  Wen-\ngert (SPD))\n", "Ihre Ausf\u00fchrungen zeigen, dass Sie aus den Vorg\u00e4n-\ngen  in  den  Jahren  2015/2016,  n\u00e4mlich  der  Asylkrise, \nnichts, aber auch gar nichts gelernt haben, Frau Koh-\nnen.\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12853\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wir haben diese Situation hier, weil so sp\u00e4t gehandelt \nworden ist. Ihre Partei war eine der Hauptverantwortli-\nchen.  Die  Menschen  hatten  den  Eindruck,  dass  man \neine Situation nicht in den Griff bekommt, und haben \ndeshalb  Angst  bekommen.  Wir  haben  jetzt  daf\u00fcr  ge-\nsorgt,  dass  die  Dinge  ver\u00e4ndert  worden  sind,  aber \nhaupts\u00e4chlich gegen Ihren Widerstand. Sie haben gar \nnichts aus den Dingen gelernt, Frau Kohnen.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Hubert  Aiwanger  (FREIE \nW\u00c4HLER):  Ich  sage  nur:  Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4-\nge!)\n", "Anstatt  Bayern  st\u00e4ndig  schlechtzureden,  sollte  die \nOpposition endlich anerkennen, dass \u2013 ich zitiere \u2013 es \n\"in  Bayern  wie  geschmiert  l\u00e4uft\",  wie  k\u00fcrzlich  die \n\"Frankfurter  Allgemeine  Sonntagszeitung\"  festgestellt \nhat.  Noch  deutlicher  sagt  es  die  \"Neue  Z\u00fcrcher  Zei-\ntung\", die schreibt: \"\u2026 ohne die Politik der CSU w\u00e4re \nder Freistaat nicht das erfolgreichste Bundesland.\"\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Markus  Rinderspacher \n(SPD): So ein Unsinn!)\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Frau Schulze wird das im Anschluss sicherlich gleich \nnoch  toppen.  Glaubt  man  den  GR\u00dcNEN,  muss  man \nden Eindruck bekommen, Bayerns B\u00f6den seien kom-\nplett  verseucht,  das  Land  verbaut,  das  ganze  Land \nzubetoniert, als gebe es kein Fleckchen gr\u00fcne Wiese \nmehr,  als  sei  die  Luft  \u00fcberall  durch  Dieselfahrzeuge \nverpestet,  als  sei  das  Leben  in  Bayern  ein  einziges \nJammertal.  Das  ist  die  Darstellung  durch  die  GR\u00dc-\nNEN.\n", "(Thomas Gehring (GR\u00dcNE): Ihre Worte!)\n", "Das Dumme daran ist nur: Die Fakten sprechen eine \nganz andere Sprache.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Die FREIEN W\u00c4HLER, Herr Kollege Aiwanger,\n", "(Hubert Aiwanger (FREIE W\u00c4HLER): Ja!)\n", "reden Bayern wenigstens nicht ganz so schlecht, son-\ndern nur die CSU. Sie sagen aber im gleichen Atem-\nzug: Mit denen wollen wir ab 14. Oktober am liebsten \neine Koalition eingehen.\n", "(Heiterkeit bei der CSU)\n", "Eine schl\u00fcssige, konsequente Politik, eine schl\u00fcssige, \nkonsequente Aussage, meine Damen und Herren!\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Sie erkl\u00e4ren auf Ihren Wahlplakaten, dass Sie f\u00fcr Bay-\nern anpacken wollen.\n", "(Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  Machen \nwir!)\n", "Ich  frage  mich,  warum  man  bisher  im  Landtag,  zehn \nJahre  lang,  so  wenig  davon  gemerkt  hat,  Herr  Kolle-\nge.\n", "Jahrzehntelang hat sich die Opposition in Bayern zu-\nr\u00fcckgelehnt;  sie  hat  nie  Verantwortung  getragen, \ndaf\u00fcr  aber  immer  wortreich  erkl\u00e4rt,  was  man  in  Bay-\nern alles besser machen m\u00fcsste und k\u00f6nnte.\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Markus  Rinderspacher \n(SPD)  \u2013  Gegenruf  der  Abgeordneten  Mechthilde \nWittmann (CSU))\n", "Heute  l\u00e4uft  dies  anders.  \"An  ihren  Taten  sollt  ihr  sie \nerkennen!\",  so  fordert  uns  der  erste  Johannesbrief \nauf. Schauen wir doch einmal auf die Taten, dort, wo \nSPD und GR\u00dcNE Verantwortung getragen haben und \ntragen, meine Damen und Herren.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Mechthilde  Wittmann \n(CSU): Jawohl, genau!)\n", "Wir  m\u00fcssen  gar  nicht  weit  gehen;  bleiben  wir  gleich \nhier  in  M\u00fcnchen:  seit  Jahrzehnten  in  der  Hand  eines \nSPD-Oberb\u00fcrgermeisters  und  mehr  als  20  Jahre  von \nden  GR\u00dcNEN  mitregiert.  Ich  nenne  nur  die  rot-gr\u00fcne \nVerkehrspolitik. Wenn Sie in einer Stadt an zehn Am-\npeln anfahren und die jeweils n\u00e4chsten nacheinander \nalle  rot  werden  und  zum  permanenten  Stop-and-go \nzwingen, dann wissen Sie, meine Damen und Herren: \nIch bin in M\u00fcnchen.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Hans  Herold  (CSU):  Ja-\nwohl! \u2013 Markus Rinderspacher (SPD): Wer ist zu-\nst\u00e4ndig? \u2013 Der CSU-Referent!)\n", "Bei der Auffahrt zum Mittleren Ring an der Ifflandstra-\n\u00dfe \u2013 nur ein Beispiel \u2013 staute es sich jahrzehntelang \ntagein, tagaus. Jeder von uns ist dort schon Stunden \nin diesem Stau gestanden. Dann wird nach Jahren die \nAmpelspur  in  eine  einfache  Abbiegespur  umgebaut, \nund  das  Problem  ist  sofort  beseitigt,  meine  Damen \nund  Herren.  Wenn  es  aber  nach  Rot-Gr\u00fcn  gegangen \nw\u00e4re, g\u00e4be es weder die drei zus\u00e4tzlichen Tunnels im \nRing  noch  die  jetzt  schon  v\u00f6llig  \u00fcberlastete  Westum-\nfahrung,  und  da  kann  sich  jeder  ausmalen,  wie  es \ndann mit dem Verkehr in M\u00fcnchen w\u00e4re.\n", "12854\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Erster  Vizepr\u00e4sident  Reinhold  Bocklet:  Herr  Kolle-\nge,  der  Kollege  von  Brunn  w\u00fcrde  gerne  eine  Zwi-\nschenfrage stellen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Allein  anhand  dieser  Beispiele  dr\u00e4ngt  sich  der  Ver-\ndacht auf, dass das alles Strategie ist: Verkehrschaos \nmit  Ansage,  Autofahrer  g\u00e4ngeln,  Staus  produzieren, \nstatt Staus zu beseitigen, am Ende f\u00fchrt mehr Stau zu \nmehr  Feinstaub,  mehr  CO2-Aussto\u00df  und  mehr  Stick-\nstoffdioxid-Belastung, vor allem auch dann, wenn man \nnur Dieselbusse in der Stadt betreibt, wie es M\u00fcnchen \nmacht. Die daf\u00fcr Verantwortlichen rufen dann am lau-\ntesten nach pauschalen Fahrverboten und wollen den \nDieselmotor verbieten. Das ist die Verkehrspolitik von \nRot-Gr\u00fcn. \"An ihren Taten sollt ihr sie erkennen!\"\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "(Zurufe von der CSU: Nein!)\n", "Thomas Kreuzer (CSU): Sie k\u00f6nnen sich am Schluss \nnoch einmal melden, dann kann ich noch mehr Rede-\nzeit haben, Herr von Brunn.\n", "Zweites Beispiel: Wohnungsbau. Wer ist eigentlich zu-\nst\u00e4ndig  f\u00fcr  die  Bauleitplanung  und  die  Bauauswei-\nsung?\n", "(Hans Herold (CSU): Die Stadt M\u00fcnchen!)\n", "Das  sind  die  Kommunen,  das  ist  die  Landeshaupt-\nstadt  M\u00fcnchen.  Warum  dauern  dann  die  Bauleitpla-\nnung  und  eine  Baugenehmigung  in  M\u00fcnchen  so  viel \nl\u00e4nger als in allen anderen Gemeinden Bayerns?\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Da  warten  Sie  locker  zwei  Jahre  auf  die  Genehmi-\ngung der Stadt, bis mit dem Bauen begonnen werden \nkann.  Fakt  ist:  In  den  20  Jahren  Rot-Gr\u00fcn  hat  die \nStadt  M\u00fcnchen  ihre  selbst  gesteckten  Ziele  im  Woh-\nnungsbau  jedes  Jahr  verfehlt,  nicht  einmal  erreicht. \nDies hat zur Eskalation der Situation gef\u00fchrt. Das sind \ndie Tatsachen! Die Stadt ist hauptverantwortlich.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Markus  Rinderspacher \n(SPD):  Was  ist  mit  Augsburg,  was  ist  mit  W\u00fcrz-\nburg?)\n", "Davon m\u00f6chte die SPD nat\u00fcrlich gerne ablenken. Sie \narbeitet sich stattdessen an den GBW-Wohnungen ab \n\u2013 meine Damen und Herren, ein Vorgang aus der letz-\nten Legislaturperiode, der bereits im letzten Landtags-\nwahlkampf  unter  Ude  ein  Hauptthema  gewesen  ist. \nDies zeigt: Die Opposition hat kein neues Thema, um \ndie  Staatsregierung  kritisieren  zu  k\u00f6nnen,  erstens, \nund  Sie  haben  zweitens  kein  zukunftsweisendes \n", "Thema. Das ist armselig, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen.\n", "(Beifall bei der CSU \u2013 Widerspruch des Abgeord-\nneten Markus Rinderspacher (SPD))\n", "Ich sage aber noch einmal, weil Sie es angesprochen \nhaben, Frau Kohnen: Die Wohnungen mussten im Er-\ngebnis  aufgrund  von  EU-Auflagen  verkauft  werden. \nDas  gr\u00fcn-rote  Baden-W\u00fcrttemberg  hat  aus  genau \ndenselben  Gr\u00fcnden  den  gleichen  Weg  beschritten, \nweil  es  unumg\u00e4nglich  gewesen  ist.  Dort  wurden  im \nRahmen  des  EU-Beihilfeverfahrens  21.500  Wohnun-\ngen der dortigen Landesbank ebenfalls an die PATRI-\nZIA  verkauft.  Die  Genossen  und  die  GR\u00dcNEN  ma-\nchen dort, wo sie regieren, genau das Gleiche, weil es \nkeine andere M\u00f6glichkeit gegeben hat.\n", "Die  SPD  verschweigt  zudem  gerne,  dass  ihre  Bun-\ndesfinanzminister  Eichel  und  Steinbr\u00fcck  zwischen \n2001 und 2007 knapp 280.000 staatliche Wohnungen \nan  US-Finanzinvestoren  verkauft  haben,  und  dies \nohne  Auflagen,  nur  zur  Haushaltskonsolidierung.  In \nM\u00fcnchen haben Sie schon damals die Siedlung M\u00fcn-\nchen Ludwigsfeld an die PATRIZIA verkauft. Und des-\nhalb ist dies alles scheinheilig, was Sie hier vortragen.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Mechthilde  Wittmann \n(CSU): Das ist die Wahrheit!)\n", "\"An ihren Taten sollt ihr sie erkennen!\"\n", "N\u00e4chstes  Thema:  Wirtschaftspolitik.  Ich  komme  aus \ndem  Allg\u00e4u.  Mein  Stimmkreis  grenzt  an  Baden-W\u00fcrt-\ntemberg.  Deshalb  war  es  f\u00fcr  mich  immer  eine  span-\nnende  Frage,  wo  die  Wirtschaftskraft  gr\u00f6\u00dfer  ist,  in \nBayern oder in Baden-W\u00fcrttemberg. Das war am An-\nfang  meiner  politischen  T\u00e4tigkeit  ganz  klar:  Sie  war \nimmer  in  Baden-W\u00fcrttemberg  gr\u00f6\u00dfer,  und  zwar  mit \nAbstand.  Aber,  meine  Damen  und  Herren,  dank  der \nGR\u00dcNEN-gef\u00fchrten  Landesregierung  in  Baden-W\u00fcrt-\ntemberg gibt es heute dar\u00fcber keine Diskussion mehr: \nBayern  h\u00e4ngt  Baden-W\u00fcrttemberg  ab.  \u2013  Das  ist  ein \nZitat  aus  dem  \"M\u00fcnchner  Merkur\"  von  gestern.  Bay-\nern  liegt  meilenweit  vorne,  etwa  beim  Wirtschafts-\nwachstum mit 2,8 % gegen\u00fcber 1,6 % in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg.  Baden-W\u00fcrttemberg  liegt  sogar  deutlich \nunter  dem  Bundesdurchschnitt  von  rund  2  %.  Berlin, \nBremen  und  Hamburg  sowie  Brandenburg  und  Hes-\nsen  haben  das  gr\u00fcn  regierte  Baden-W\u00fcrttemberg \n\u00fcberholt,  meine  Damen  und  Herren.  Das  ist  das  Er-\ngebnis gr\u00fcner Politik.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12855\n", "Da  sagen  manche,  die  GR\u00dcNEN  bringen  \u00d6kologie \nund  \u00d6konomie  zusammen.  Ich  frage  mich:  Schaut \ndann  das  Ergebnis  so  aus  wie  in  Baden-W\u00fcrttem-\nberg?\n", "(Mechthilde Wittmann (CSU): Na, vielen Dank!)\n", "Auch  bei  der  Arbeitslosenquote  steht  Bayern  heute \ndeutlich besser da als Baden-W\u00fcrttemberg.\n", "Meine Damen und Herren, zweites Beispiel: Bildungs-\npolitik. Auch da lieferten sich Bayern und Baden-W\u00fcrt-\ntemberg  fr\u00fcher  ein  Wettrennen  um  die  Spitzenpl\u00e4tze. \n2009  war  Baden-W\u00fcrttemberg  neben  Bayern  noch \nSpitzenreiter.  Dann  haben  sich  die  Leistungen  der \nSch\u00fcler  allerdings  deutlich  verschlechtert,  und  ich \nglaube,  nicht  deswegen,  weil  die  Sch\u00fcler  in  Baden-\nW\u00fcrttemberg  so  rapide  schw\u00e4cher  geworden  w\u00e4ren, \nmeine Damen und Herren.\n", "(Hans Herold (CSU): Die Politik!)\n", "Nach vier Jahren Gr\u00fcn-Rot befand sich das Bildungs-\nsystem schon im Abstieg. Im IQB-Bildungstrend 2016 \nist  das  Land  bei  den  Leistungen  der  Grundsch\u00fcler  in \nDeutsch  von  Platz  f\u00fcnf  auf  Platz  dreizehn,  einen  Ab-\nstiegsplatz,  abgerutscht.  Herzlichen  Gl\u00fcckwunsch  zu \ndieser  gr\u00fcn-roten  \"Erfolgsserie\",  meine  Damen  und \nHerren!\n", "(Heiterkeit und Beifall bei der CSU)\n", "Das  ist  auch  kein  Wunder;  denn  in  Baden-W\u00fcrttem-\nberg  wurden  Tausende  Lehrerstellen  abgebaut.  Die \ngr\u00fcn-rote  Landesregierung  hat  gleich  nach  ihrem \nAmtsantritt  einen  Abbauplan  f\u00fcr  11.600  Lehrerstellen \nim Zeitraum von 2013 bis 2020 beschlossen.\n", "Bis der neue Koalitionspartner CDU im Jahr 2016 die-\nsem  desastr\u00f6sen  Treiben  ein  Ende  gesetzt  hat,  wur-\nden  tats\u00e4chlich  bereits  mehrere  Tausend  Lehrerstel-\nlen  in  Baden-W\u00fcrttemberg  gestrichen.  Das  Ergebnis \nkennen wir, meine Damen und Herren.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Zuruf  des  Abgeordneten \nDr. Paul Wengert (SPD))\n", "Wir in Bayern haben gleichzeitig 15.000 neue Lehrer-\nstellen  geschaffen  und  zur  Verf\u00fcgung  gestellt.  Ihre \nAntwort  in  Baden-W\u00fcrttemberg:  Absenkung  der  Ein-\ngangsbesoldung,  K\u00fcrzung  des  Entlastungskontin-\ngents,  Verschiebung  der  Alterserm\u00e4\u00dfigung,  massiver \nAbbau der Studienpl\u00e4tze f\u00fcr das Lehramt. Das waren \ndie  bildungspolitischen  Glanztaten  von  Gr\u00fcn-Rot  in \nBaden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer,\n", "(Zuruf von der CSU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n", "von  den  schulpolitischen  Experimenten  auf  dem  R\u00fc-\ncken  der  Sch\u00fcler  wie  Gemeinschaftsschule  und  Be-\nginn  der  Abschaffung  des  Gymnasiums  ganz  zu \nschweigen.  Sie  sind  krachend  gescheitert  mit  Ihrer \nBildungspolitik.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Drittes  Beispiel:  Finanzen.  Auch  und  gerade  beim \nHaushalt  \u00fcbernehmen  wir  Verantwortung  f\u00fcr  unsere \nKinder  und  Enkelkinder.  Deswegen  k\u00f6nnen  wir  nicht \nallem  zustimmen,  was  Sie  hier  beantragen,  Herr  Ai-\nwanger.  Freibier  f\u00fcr  alle  und  keine  Geb\u00fchren  f\u00fcr  nie-\nmanden  mehr  ist  halt  nicht  solide  finanzierbar.  Aber, \nmeine Damen und Herren: Es ist eine Frage der Ge-\nnerationengerechtigkeit, dass man solide wirtschaftet. \nSchon seit 2006 machen wir keinen Cent neue Schul-\nden  im  allgemeinen  Haushalt.  Wir  haben  gesagt,  wir \nversuchen alles, und wir werden das schaffen: Bayern \nsoll bis 2030 schuldenfrei sein. So schaut starke Poli-\ntik f\u00fcr eine starke Zukunft aus. Die Pro-Kopf-Verschul-\ndung  in  Bayern  betr\u00e4gt  2.194  Euro.  Merken  Sie  sich \ndiese  Zahl.  \"An  ihren  Taten  sollt  ihr  sie  erkennen!\" \nDann  schauen  wir  mal,  was  SPD  und  GR\u00dcNE  ablie-\nfern.  Ende  M\u00e4rz  2018  betrug  der  Schuldenstand  von \nNordrhein-Westfalen,\n", "(Zuruf des Abgeordneten Dr. Paul Wengert (SPD) \n\u2013 Zurufe von der CSU)\n", "angeh\u00e4uft  von  Gr\u00fcn-Rot,  fast  \u2013  \u2013  Mir  w\u00e4re  das  auch \npeinlich,  Herr  Wengert,  wenn  ich  solche  unf\u00e4higen \nKolleginnen und Kollegen in der gleichen Partei h\u00e4tte.\n", "(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n", "Da w\u00fcrde ich mich auch wehren.\n", "Die  Pro-Kopf-Verschuldung  in  Nordrhein-Westfalen \nbetr\u00e4gt  12.600  Euro,  nicht  2.194  Euro.  Ein  Desaster \nder Finanzpolitik, meine Damen und Herren!\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Ich  k\u00f6nnte  noch  Vergleiche  mit  anderen  L\u00e4ndern  an-\nstellen,  aber  ich  mache  es  nur  noch  mit  Bremen, \nmeine Damen und Herren. Nicht 2.194 Euro, sondern \n31.257  Euro  Pro-Kopf-Verschuldung,  unter  Rot-Gr\u00fcn \nangeh\u00e4uft!  Der  durchschnittliche  Bremer,  meine \nDamen  und  Herren,  ist  h\u00f6her  verschuldet  als  der \ndurchschnittliche  Grieche.  Die  Griechen  d\u00fcrfen  froh \nsein,  dass  sie  nicht  noch  Rot-Gr\u00fcn  regiert  worden \nsind, meine Damen und Herren.\n", "(Heiterkeit und Beifall bei der CSU)\n", "(Hans Herold (CSU): Unglaublich!)\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "12856\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Kommen  wir  zur  Sozialpolitik:  Das  alles  hat  direkte \nAuswirkungen  auf  die  Menschen.  Der  Anteil  der \nHartz-IV-Empf\u00e4nger ist in Berlin mehr als viereinhalb-\nmal so hoch und im Fl\u00e4chenland Nordrhein-Westfalen \nmehr  als  zweieinhalbmal  so  hoch  wie  in  Bayern.  In \nBayern  leben  nicht  einmal  halb  so  viele  Kinder  in \nHartz-IV-Familien  wie  im  Bundesdurchschnitt.  In \nNordrhein-Westfalen  w\u00e4chst  sogar  jedes  f\u00fcnfte  Kind \nin Hartz-IV-Verh\u00e4ltnissen auf,\n", "(Hans Herold (CSU): Wahnsinn!)\n", "in  Bayern  gerade  jedes  dreizehnte.  Keine  Frage: \nJedes  Kind,  das  in  Hartz-IV-Verh\u00e4ltnissen  leben \nmuss,  ist  eines  zu  viel,  meine  Damen  und  Herren. \nAber  wahr  ist  auch:  Jahrelange  rot-gr\u00fcne  Politik \nmacht die Menschen und vor allem die Kinder \u00e4rmer, \nmeine Damen und Herren.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Bayern macht es wirtschaftlich besser. Bayern ist so-\nzialer. Bayern ist das Familienland Nummer eins. Wir \nhaben das Bayerische Familiengeld eingef\u00fchrt, damit \nBeruf und Familie noch besser vereinbar werden. Das \nFamiliengeld  bekommt  jede  Familie,  auch  wenn  es \ndem  Bundesarbeitsminister  von  der  SPD  nicht  passt. \nLiebe Frau Kohnen, wenn Sie irgendeinen Einfluss in \nBerlin h\u00e4tten,\n", "(Zurufe von der CSU: Hat sie nicht!)\n", "dann  h\u00e4tten  Sie  Ihren  Parteifreund  Heil  schon  l\u00e4ngst \ndazu bringen k\u00f6nnen, seine v\u00f6llig unsinnige, unsozia-\nle Blockadehaltung bei der Anrechnung des Familien-\ngelds aufzugeben. Setzen Sie sich nicht f\u00fcr Heil, son-\ndern f\u00fcr die bayerischen Familien ein, Frau Kohnen!\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "In  Bayern  gibt  es  ein  Landespflegegeld.  Mehr  als \n230.000 Antr\u00e4ge wurden schon gestellt. In rot-gr\u00fcnen \nL\u00e4ndern k\u00f6nnen die Menschen von so etwas nur tr\u00e4u-\nmen,  meine  Damen  und  Herren,  weil  dort  nichts  in \ndiese  Richtung  unternommen  wird.  Lassen  Sie  mich \nan  dieser  Stelle  auch  sagen:  Da  erhalten  pflegebe-\nd\u00fcrftige Menschen, die ihr Leben lang hart gearbeitet \nhaben, jetzt 1.000 Euro Pflegegeld, damit sie vielleicht \nihren  Kindern  und  Enkeln,  die  sich  um  sie  k\u00fcmmern, \nein  Dankesch\u00f6n  zukommen  lassen  k\u00f6nnen,  und  Sie \nvon  der  Opposition  verunglimpfen  das  als  Wahlge-\nschenk. Andere wiederum sagen, 1.000 Euro sind zu \nwenig.  Wissen  Sie  eigentlich,  um  was  f\u00fcr  Menschen \nes da geht? \u2013 Um Menschen, die ein Leben lang ge-\narbeitet  haben  und  eine  normale  Rente  haben,  die \naber  im  Pflegeheim  nicht  ausreicht  und  einkassiert \nwird,  um  Menschen,  die  nur  noch  ein  kleines  Ta-\nschengeld  haben.  F\u00fcr  diese  Leute  sind  1.000  Euro, \n", "\u00fcber die sie verf\u00fcgen k\u00f6nnen, viel Geld. Deswegen ist \nes  richtig,  dies  einzuf\u00fchren,  meine  Damen  und  Her-\nren.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Kollege  Halbleib,  Familiengeld,  Baukindergeld  Plus \nund Pflegegeld gibt es nur in Bayern. \u00dcberall, wo Sie \nregieren, gibt es dies nicht. Wenn Sie die Eigenheim-\nzulage  gei\u00dfeln  und  behaupten,  dass  die  Eigenheim-\nzulage, meine Damen und Herren, am falschen Stich-\ntag  eingef\u00fchrt  worden  ist,  dann  sage  ich  Ihnen  nur: \nWenn  es  nach  Ihnen  ginge,  w\u00e4re  sie  \u00fcberhaupt  nie \neingef\u00fchrt worden.\n", "(Tobias Rei\u00df (CSU): So ist es!)\n", "Deswegen  ist  diese  Argumentation  an  Komik  eigent-\nlich kaum mehr zu \u00fcberbieten: Etwas, was man selber \neigentlich gar nicht will, h\u00e4tte fr\u00fcher eingef\u00fchrt werden \nm\u00fcssen, meine Damen und Herren.\n", "(Heiterkeit bei der CSU)\n", "Dann  schauen  wir  noch  auf  die  Landwirtschaft  und \nden Naturschutz: Da m\u00fcsste die \u00d6kopartei der GR\u00dc-\nNEN  doch  \u00fcberall,  wo  sie  regiert  oder  lange  regiert \nhat, gl\u00e4nzende Taten vorweisen k\u00f6nnen. Tatsache  ist \naber: B\u00e4uerliche Landwirtschaft ist bei uns zu Hause, \nin Bayern.\n", "(Zuruf  der  Abgeordneten  Christine  Kamm \n(GR\u00dcNE))\n", "Kleinere Einheiten, familiengef\u00fchrte Betriebe \u2013 das ist \nbesser  f\u00fcr  die  Umwelt.  Bayern  ist  \u00d6koland  Nummer \neins  in  Deutschland,  nicht  Schleswig-Holstein  von \nHerrn  Habeck  oder  Baden-W\u00fcrttemberg  von  Herrn \nKretschmann.  Bei  uns  arbeiten  \u00fcber  10  %  der  H\u00f6fe \n\u00f6kologisch,  in  Niedersachsen,  wo  Sie  die  Verantwor-\ntung  tragen,  3,6  %,  in  Schleswig-Holstein  5,6  %  und \nin Nordrhein-Westfalen 5,7 %, meine Damen und Her-\nren.  Sie  haben  dort  keine  Erfolge.  Sie  sind  \u00fcberall \nschlechter als in Bayern.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Die gro\u00dfen Massentierhaltungsbest\u00e4nde, die dauernd \nangeprangert  werden,  gibt  es  auch  nicht  in  Bayern, \nsondern  in  Niedersachsen,  Nordrhein-Westfalen  und \nanderen Bundesl\u00e4ndern.\n", "(Zurufe von den GR\u00dcNEN)\n", "Ein Drittel der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen in \nBayern  wird  extensiv  bewirtschaftet.  Daf\u00fcr  tun  wir \nauch jede Menge mit Kulturlandschafts- und Vertrags-\nnaturschutzprogrammen  sowie  mit  Agrarumweltma\u00df-\nnahmen.  Das  ist  viel  mehr  als  in  L\u00e4ndern,  in  denen \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12857\n", "Sie die Verantwortung tragen und Umweltminister von \nden GR\u00dcNEN gestellt werden.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Das  f\u00fchrt  dazu,  dass  in  Bayern  in  weiten  Teilen  der \nFl\u00e4che auf Minerald\u00fcnger verzichtet wird. Wir verzich-\nten  auch  weitgehend  auf  Pflanzenschutzmittel.  Bei \nuns gibt es mehr Bl\u00fchwiesen und mehr Streuobstwie-\nsen.  Daf\u00fcr  geben  wir  80  Euro  pro  Hektar  landwirt-\nschaftlicher Nutzfl\u00e4che aus. Dort, wo Herr Habeck das \nSagen hat, sind es 12 Euro. Das sind die Unterschie-\nde  zwischen  Ank\u00fcndigung  und  Handeln,  wenn  man \nselber in der Verantwortung steht.\n", "Meine  Damen  und  Herren,  Sie  reden  viel,  tun  aber \nnichts.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Das  hat  auch  Auswirkungen.  In  Schleswig-Holstein \ngibt  es  einen  GR\u00dcNEN-Umweltminister.  Bis  vor  Kur-\nzem  waren  die  GR\u00dcNEN  in  Niedersachsen  an  der \nRegierung  beteiligt.  Dort  gibt  es  f\u00fcnfmal  mehr  Trink-\nwasserbrunnen,  die  den  Nitratgrenzwert  \u00fcberschrei-\nten,  als  in  Bayern.  Meine  Damen  und  Herren,  Sie \nhaben  ein  Nitratproblem.  In  Bayern  wird  nur  halb  so \nviel  Glyphosat  ausgebracht  wie  im  Bundesdurch-\nschnitt.  Die  GR\u00dcNEN  sollten  sich  in  diesen  L\u00e4ndern \nnicht Umweltpartei, sondern Nitrat- und Glyphosatpar-\ntei nennen. Das ist die Wahrheit.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Selbstverst\u00e4ndlich  wollen  wir  diesen  Wert  in  Bayern \nwie  in  ganz  Deutschland  noch  verbessern.  Nur  kriti-\nsieren  und  selber  nichts  auf  die  Bahn  bringen  \u2013  das \nlassen wir Ihnen nicht mehr durchgehen.\n", "Liebe Freunde, meine Damen und Herren, ich komme \nzum  Punkt  innere  Sicherheit.  Genauso  wie  die  GR\u00dc-\nNEN  jahrelang  die  erfolgreiche  bayerische  Schleier-\nfahndung  bek\u00e4mpft  haben,  k\u00e4mpfen  sie  heute  gegen \ndie  Grenzpolizei,  gegen  Grenzkontrollen  und  gegen \nmehr  Befugnisse  f\u00fcr  unsere  Polizeibeamtinnen  und \nPolizeibeamten.  Mit  anderen  Worten:  Sie  k\u00e4mpfen \ngegen  mehr  Sicherheit  f\u00fcr  die  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcr-\nger dieses Landes. Dagegen k\u00e4mpfen Sie.\n", "Bayer  Hofreiter  \u2013  mit  Waldbesetzern  und  Chaoten. \nSie stellen sich vor Ort gegen die Polizeibeamten, die \ndie  rot-gr\u00fcnen  Beschl\u00fcsse  umsetzen m\u00fcssen  \u2013 uner-\nh\u00f6rt!\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Tatsache  ist:  Verl\u00e4sslicher  Spitzenreiter  bei  der  inne-\nren Sicherheit ist der Freistaat Bayern mit 4.333 Straf-\ntaten  pro  100.000  Einwohner.  Damit  ist  die  Kriminali-\nt\u00e4tsrate  in  Bayern  etwa  halb  so  hoch  wie \nbeispielsweise in Nordrhein-Westfalen, wo Sie bis vor \nKurzem  die  Verantwortung  getragen  haben.  Bayern \nist  nicht  nur  das  sicherste  Bundesland,  M\u00fcnchen  ist \nmit  6.600  Straftaten  auf  100.000  Einwohner  die  sich-\nerste  Gro\u00dfstadt.  In  K\u00f6ln  und  D\u00fcsseldorf,  wo  Sie  die \nVerantwortung  tragen,  ist  die  Quote  doppelt  so  hoch. \nDort  sind  es  12.720  Straftaten  auf  100.000  Einwoh-\nner.  In  K\u00f6ln  lebt  es  sich  doppelt  so  gef\u00e4hrlich  wie  in \nM\u00fcnchen. Das ist rot-gr\u00fcne Sicherheitspolitik.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wir tun auch etwas daf\u00fcr. Wir st\u00e4rken unsere Polizei. \nMit mehr als 42.000 Stellen haben wir schon jetzt den \nh\u00f6chsten  Personalstand  aller  Zeiten.  Meine  Damen \nund  Herren,  es  stimmt,  wenn  Sie  sagen,  dass  \u00dcber-\nstunden  angefallen  sind.  Dies  geschieht  nicht  zuletzt \ndeswegen,  weil  wir  anderen  Polizeien  immer  mehr \naushelfen  m\u00fcssen,  da  sie  selbst  einen  zu  niedrigen \nPersonalstand  aufweisen.  Ich  m\u00f6chte  einmal  wissen, \nwie viele \u00dcberstunden insgesamt beim G-20-Gipfel in \nHamburg  angefallen  sind.  Das  Ganze  muss  man  je-\ndoch  in  Relation  setzen:  Es  sind  pro  Kopf  unter \n70  Stunden;  das  sind  insgesamt  1.000  Stellen.  Wir \nwerden aber 3.500 neue Stellen schaffen. Tats\u00e4chlich \nmuss  bei  dieser  \u00dcberstundendiskussion  die  Relation \ngewahrt bleiben.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wie  ist  das  in  anderen  L\u00e4ndern?  \u2013  Das  Land  Nord-\nrhein-Westfalen  hat  genauso  viele  Polizeibeamte  wie \nBayern, jedoch ein Drittel mehr Bev\u00f6lkerung. Das be-\ndeutet, im Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerung gibt es dort ein \nDrittel  weniger  Polizeibeamte  als  in  Bayern.  Darauf \nbasieren  die  schlechten  Kriminalit\u00e4tszahlen.  Sie  tun \nnichts, im Zweifelsfall behindern Sie die Polizeibeam-\nten noch bei der Dienstaus\u00fcbung.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wir  halten  unseren  Polizeibeamten  den  R\u00fccken  frei, \nandere fallen ihnen in den R\u00fccken. Das zeigt sich ak-\ntuell im Hambacher Forst. Erst wird der Tagebau von \nder rot-gr\u00fcnen Landesregierung genehmigt, dann soli-\ndarisieren  sich  die  GR\u00dcNEN  \u2013  an  der  Spitze  der \n", "Dabei  geht  es  nicht  nur  um  abstrakte  Straftaten. \nSchauen  wir  uns  doch  einmal  die  Clanstrukturen  an, \ndie  sich  ausgebreitet  haben,  beispielsweise  im  Esse-\nner Norden. Schauen wir uns doch die Clanstrukturen \nin Berlin an. Dort zeigt sich das gleiche Bild: kriminelle \nClans, die Hartz IV beziehen, aber mit dem Mercedes \n", "12858\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "\u00fcber den Ku\u2018damm brausen. Das haben Sie mit Ihrer \nSicherheitspolitik  zugelassen.  Einbr\u00fcche,  Prostitution \nund Drogenhandel! Jetzt kommt der Innensenator von \nBerlin und sagt: Jetzt beginnen wir einmal, die Steuer-\nerkl\u00e4rungen von denen zu pr\u00fcfen.\n", "(Lachen bei der CSU)\n", "Meine Damen und Herren, das sind Zust\u00e4nde wie bei \nAl Capone in Chicago und teilweise noch schlimmer.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Das  kommt  nat\u00fcrlich  nicht  von  ungef\u00e4hr.  Ghettobil-\ndung und gescheiterte Integration entwickeln sich aus \neiner  falsch  verstandenen  Multikulti-Beseelung.  Laxe \nDrogenpolitik,  das  Nichteingreifen  am  Anfang  \u2013  das \nist der N\u00e4hrboden f\u00fcr solche Entwicklungen. Ich sage \nIhnen: In Bayern machen wir etwas anders. Bayern ist \nbesser. In Bayern besteht null Toleranz f\u00fcr jede Form \nvon Kriminalit\u00e4t, und zwar von Anfang an.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Dazu  geh\u00f6rt  auch  der  entschlossene  Kampf  gegen \njede  Form  von  Extremismus.  Der  Herr  Ministerpr\u00e4si-\ndent hat das Notwendige zur AfD gesagt. Das will ich \nnicht wiederholen. Ich schlie\u00dfe mich dem an.\n", "Wir wollen den wachsenden Rechtsextremismus mas-\nsiv zur\u00fcckdr\u00e4ngen, genauso wollen wir aber auch den \nLinksextremismus  bek\u00e4mpfen.  Leider  muss  ich  fest-\nstellen,  dass  sich  zum  Linksextremismus  im  Unter-\nschied  zum  Rechtsextremismus  im  Wahlprogramm \nder  GR\u00dcNEN  kein  einziges  Wort  findet.  Sie  sind  auf \ndem linken Auge vollkommen blind.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Die schlimmsten Krawalle und die meisten Verletzten \ngibt  es  bei  linksextremen  Auseinandersetzungen.  Ich \nerinnere  mich  an  die  EZB-Er\u00f6ffnung  in  Frankfurt  und \ndie  gewaltt\u00e4tigen  Ausschreitungen  beim  G-20-Gipfel \nin  Hamburg,  wo  jeweils  auch  bayerische  Polizisten \nverletzt  worden  sind.  Das  alles  ist  f\u00fcr  Sie  \u00fcberhaupt \nkein  Thema.  Sie  haben  es  nicht  im  Programm,  und \nSie reden nie dar\u00fcber, Frau Schulze.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Katharina  Schulze \n(GR\u00dcNE): Das ist einfach falsch!)\n", "\"An  ihren  Taten  sollt  ihr  sie  erkennen!\"  Sie  von  den \nGR\u00dcNEN  veranstalten  Polizeikongresse  im  Landtag \nund  verb\u00fcnden  sich  mit  Linksradikalen  und  Verfas-\nsungsfeinden wie der DKP, dem Arbeiterbund f\u00fcr den \nWiederaufbau der KPD und anderen. Sie unterschrei-\nben  Erkl\u00e4rungen  und  bilden  B\u00fcndnisse  mit  Verfas-\nsungsfeinden.  Sie  laufen  nicht  nur  neben  denen  her, \n", "sondern  bilden  B\u00fcndnisse  mit  denen.  Das  bedeutet, \nSie  grenzen  sich  vom  Linksradikalismus  nicht  ab. \nMeine Damen und Herren, das verurteile ich.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Das ist der Unterschied zwischen dem Anspruch und \nder heuchlerischen Wirklichkeit gr\u00fcner Politik. Das gilt \nganz  besonders  auch  f\u00fcr  Sie,  Frau  Schulze.  K\u00fcrzlich \nhaben Sie in Dachau erkl\u00e4rt, Sie wollen bayerische In-\nnenministerin werden.\n", "(Mechthilde  Wittmann  (CSU):  Gott  sch\u00fctze  das \nLand!)\n", "Das  haben  wir  vernommen.  Das  kann  jeder  fordern. \nUm ein solches Amt bekleiden zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen je-\ndoch bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllt sein. Sie be-\nteiligen  sich  nicht  nur  an  Demonstrationen  \u2013  das  ist \nIhr gutes Recht \u2013, sondern gehen B\u00fcndnisse mit Ver-\nfassungsfeinden ein, die f\u00fcr die Ausschreitungen beim \nG-20-Gipfel  in  Hamburg  mitverantwortlich  sind.  Das \nnehmen Sie in Kauf, und Sie grenzen sich nicht ab.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wenn Sie, Frau Schulze, bei Demos schreiend mitlau-\nfen  und  anderen  Menschen  den  erhobenen  Zeigefin-\nger,\n", "(Mechthilde Wittmann (CSU): Den Mittelfinger!)\n", "den erhobenen Mittelfinger zeigen \u2013 davon gibt es zu-\nmindest  Bilder  \u2013,  dann  sage  ich  Ihnen:  Egal,  wer \nIhnen  gegen\u00fcbersteht,  das  ist  eine  Beleidigung.  Nor-\nmalerweise  m\u00fcsste  der  Polizeibeamte,  der  daneben-\nsteht, Ihre Personalien aufnehmen und pr\u00fcfen, ob Sie \neinen  Straftatbestand  verwirklicht  haben.  So  etwas \ntr\u00e4gt nicht zur Deeskalation und zur freien Meinungs-\n\u00e4u\u00dferung bei, vielmehr eskalieren Sie bewusst solche \nSituationen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wer  so  auftritt,  wird  doch  nicht  ernsthaft  glauben, \ndass er als Innenminister Vorgesetzter von Polizeibe-\namten  sein  kann.  Sie  w\u00e4ren  in  dieser  Funktion  auf-\ngrund Ihres Verhaltens v\u00f6llig untragbar, Frau Schulze. \nSo sieht es aus.\n", "(Lebhafter Beifall bei der CSU)\n", "Im  Zusammenhang  mit  der  Fl\u00fcchtlingspolitik  erinnere \nich  daran,  dass  wir  in  den  Jahren  2015  und  2016 \nschwierigste  Situationen  gemeinsam  gemeistert \nhaben.  Die  Summe  ist  bereits  genannt  worden,  aber \nes  geht  auch  um  die  viele  menschliche  Zuwendung \nder  Ehrenamtlichen.  Dies  war  eine  gro\u00dfartige  Leis-\ntung in Bayern.\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12859\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Ich  erinnere  mich  bei  dieser  Gelegenheit  aber  auch \nan  die  chaotischen  Bilder  aus  Berlin  im  Winter  2016. \nDort  haben  die  Menschen,  die  von  Bayern  aus  nach \nund nach verteilt wurden, die also nicht alle auf einmal \ngekommen sind, tagelang in der K\u00e4lte gestanden, um \nsich  beim  zust\u00e4ndigen  Amt  \u00fcberhaupt  registrieren  zu \nlassen. So etwas hat es bei uns nie gegeben. Das ist \nmangelnde Humanit\u00e4t von Rot-Gr\u00fcn in Berlin.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "In  Berlin  sitzen  heute  noch  die  Fl\u00fcchtlinge,  die  2015 \nund 2016 zu uns kamen, teilweise in Notunterk\u00fcnften. \nDas sagt der dort zust\u00e4ndige Senator. In Berlin hoffen \nsie,  die  Notunterk\u00fcnfte  bis  2019  aufl\u00f6sen  zu  k\u00f6nnen. \nNotunterk\u00fcnfte werden nach Jahren aufgel\u00f6st, und da \nbezeichnen Sie sich als human. Das ist nicht human, \ndas  ist  unf\u00e4hige  Fl\u00fcchtlingspolitik,  meine  Damen  und \nHerren.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wir  haben  in  Bayern  mit  der  Fl\u00fcchtlingspolitik  neben \nder Humanit\u00e4t auch Erfolg in der Integration. Niemand \nhat  so  viele  Menschen  in  Ausbildung  und  Arbeit  ge-\nbracht wie wir in Bayern. Nat\u00fcrlich haben wir auch f\u00fcr \nein  Umsteuern  in  der  Fl\u00fcchtlingspolitik  gesorgt.  Wir \nhaben  Anker-Zentren  mit  der  konsequenten  Umstel-\nlung  von  Geld-  auf  Sachleistungen  eingef\u00fchrt.  Wir \nwerden  mit  der  Bayerischen  Grenzpolizei  daf\u00fcr  sor-\ngen,  dass  die  Schlepper  Bayern  meiden,  meine \nDamen und Herren. Wir wollen nicht, dass Menschen \ndurch  Kriminelle  massenweise  nach  Bayern  einge-\nschleust werden. Dies wird die Bayerische Grenzpoli-\nzei zusammen mit der Bundespolizei verhindern. Das \nist der richtige Weg. Wir m\u00fcssen den Menschen klar-\nmachen,  dass  dieser  Staat  in  der  Lage  ist,  Zust\u00e4nde \nan den Grenzen wie in den Jahren 2015 und 2016 zu-\nk\u00fcnftig  sicher  zu  verhindern.  Das  erwarten  die  Leute \nzu Recht von uns.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Was machen die GR\u00dcNEN? \u2013 Sie blockieren seit Mo-\nnaten die Einstufung der Maghreb-Staaten als sichere \nHerkunftsl\u00e4nder  und  sorgen  daf\u00fcr,  dass  zahllose  un-\nberechtigte  Asylbewerber  weiterhin  im  Land  bleiben \nk\u00f6nnen, darunter auch viele Kriminelle.\n", "(Thomas  Gehring  (GR\u00dcNE):  2015  kamen  die \nMenschen aus Syrien!)\n", "Sie lehnen die Abschiebehaft rundweg ab. Sie fordern \neinen  Abschiebestopp  im  Winter.  Erkl\u00e4ren  Sie  mir, \nwarum ich im Winter niemanden mehr nach Afrika, wo \nes  auch  im  Winter  sehr  warm,  vielleicht  zu  warm  ist, \n", "abschieben kann. Auch Kriminelle und Gef\u00e4hrder sol-\nlen  wir  nicht  mehr  abschieben  d\u00fcrfen.  Sie  sind  f\u00fcr \neinen  Stopp  der  Abschiebungen  nach  Afghanistan \nauch  f\u00fcr  Gef\u00e4hrder  und  Terroristen.  Das  zeigt,  dass \nSie  generell  sogar  bei  Gef\u00e4hrdern  und  Straft\u00e4tern \ngegen Abschiebung und Aufenthaltsbeendigung sind. \nDas ist die Wahrheit, meine Damen und Herren.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wer  gegen  Abschiebung  und  Aufenthaltsbeendigung \nist, der provoziert, dass viele Menschen zus\u00e4tzlich zu \nuns  kommen  werden.  Wenn  sich  n\u00e4mlich  herum-\nspricht,  dass  man  auf  keinen  Fall  zur\u00fcckgef\u00fchrt  und \nabgeschoben  wird,  egal,  ob  man  anerkannt  oder  ab-\ngelehnt worden ist, weil es die braven GR\u00dcNEN gibt, \ndann  wird  eine  Unzahl  von  Menschen  zu  uns  kom-\nmen, die nicht schutzbed\u00fcrftig sind. Dies kann dieses \nLand nicht verkraften. Deswegen liegen Sie hier v\u00f6llig \nfalsch, meine Damen und Herren.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Das  alles  zeigt,  dass  die  Opposition  im  Bayerischen \nLandtag  ein  anderes  Bayern  will.  Jeder  kann  sehen, \nwie  dieses  andere  Bayern  aussehen  w\u00fcrde.  Man \nkann es n\u00e4mlich dort sehen, wo SPD und GR\u00dcNE tat-\ns\u00e4chlich  Verantwortung  tragen.  Wir  h\u00e4tten  ein  Land \nmit  weniger  wirtschaftlicher  Leistungskraft,  aber  mit \nmehr Schulden. Wir h\u00e4tten ein Land mit weniger Leis-\ntungen f\u00fcr Familien, aber mit mehr Armut. Wir h\u00e4tten \nein Land mit weniger Bildungschancen, aber mit mehr \nKriminalit\u00e4t.  Dies  k\u00f6nnen  wir  in  Bayern  nicht  wollen. \nBayern  ist  zu  schade  f\u00fcr  solche  Experimente,  liebe \nKolleginnen und Kollegen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Der  \"Cicero\"  hat  k\u00fcrzlich  geschrieben,  dass  es  viele \nGr\u00fcnde  gibt,  um  mit  allem  Respekt  auf  Bayern  zu \nschauen.  Dies  stimmt,  ganz  egal,  wo  man  hinschaut, \nob auf unsere St\u00e4dte und D\u00f6rfer, ob auf unsere Schu-\nlen und Hochschulen, ob auf M\u00fcnchen, N\u00fcrnberg, auf \ndas  Allg\u00e4u  oder  auf  den  Bayerischen  Wald.  Bayern \nsteht besser da als je zuvor in seiner Geschichte. Die \nheutige  Regierungserkl\u00e4rung  hat  gezeigt:  Markus \nS\u00f6der wird daf\u00fcr sorgen, dass dies so bleiben wird.\n", "Um was geht es in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren? Wollen \nwir  die  gleichen  politischen  Zust\u00e4nde,  wie  wir  sie  in \nBerlin  mit  sieben  Parteien  haben  oder  wie  wir  sie  in \nden  letzten  Jahren  und  Jahrzehnten  in  anderen  Bun-\ndesl\u00e4ndern  gehabt  haben?  Wollen  wir  schwierigste \nKonstellationen,  unsichere  Mehrheitsverh\u00e4ltnisse  und \ndauernd  wechselnde  Koalitionen?  \u00dcberall,  wo  dies \npassiert  ist,  hat  es  den  Erfolg,  den  wir  in  Bayern \nhaben, nicht gegeben. Wollen wir, dass Bayern im ne-\ngativen  Sinn  ein  ganz  normales  Bundesland  wird, \n", "12860\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "liebe  Freunde?  \u2013  Ich  werfe  diese  Entwicklung  nicht \ndiesen  L\u00e4ndern  vor,  Frau  Kohnen.  Wir  haben  nichts \ngegen diese L\u00e4nder und die Menschen dort. Wir wer-\nfen diese Entwicklung Ihrer Politik, der rot-gr\u00fcnen Po-\nlitik  zum  Schaden  der  Menschen  in  diesen  L\u00e4ndern \nvor.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Oder wollen wir in Bayern weiterhin Kontinuit\u00e4t, Bere-\nchenbarkeit und Handlungsf\u00e4higkeit? \u2013 Ja, das wollen \nwir.  Wir  wollen  die  St\u00e4rken  Bayerns  weiter  ausbauen \nund auch in Zukunft den Menschen Chancen, Sicher-\nheit  und  Heimat  geben.  Bayern  soll  Bayern  bleiben. \nDaf\u00fcr  steht  Ministerpr\u00e4sident  Markus  S\u00f6der,  daf\u00fcr \nsteht  auch  die  CSU-Landtagsfraktion,  und  daf\u00fcr  wer-\nden wir werben.\n", "(Lang anhaltender Beifall)\n", "Erster  Vizepr\u00e4sident  Reinhold  Bocklet:  Herr  Kolle-\nge, bleiben Sie bitte am Rednerpult. Der Kollege von \nBrunn  hat  sich  zu  einer  Zwischenbemerkung  gemel-\ndet. \u2013 Herr Kollege von Brunn, Sie haben das Wort.\n", "Florian von Brunn (SPD): (Vom Redner nicht autori-\nsiert) Sehr geehrter Herr Kreuzer, ich verstehe die Ar-\nbeitsteilung  nicht.  Ihr  Ministerpr\u00e4sident  appelliert  an \nunseren  Anstand  hier  im  Parlament,  aber  Sie  hauen \ndrauf  und  holzen  herum.  Gleichwohl  m\u00fcssen  einige \nTatsachen zurechtger\u00fcckt werden.\n", "(Beifall bei der SPD \u2013 Petra Guttenberger (CSU): \nDie Wahrheit tut weh!)\n", "Einige  Dinge,  die  Sie  erw\u00e4hnt  haben,  muss  man  zu-\nrechtr\u00fccken, zum Beispiel das ewige M\u00e4rchen von der \n\"roten  Welle\"  in  M\u00fcnchen.  Seit  2014  regiert  die  CSU \nin M\u00fcnchen mit, konnte aber diese fiktive \"rote Welle\" \nnicht abschaffen. Vielleicht kann Ihnen Ihr zuk\u00fcnftiger \nKollege  Schmid,  der  derzeit  Zweite  B\u00fcrgermeister, \neinmal erkl\u00e4ren, was er in den letzten vier Jahren da-\ngegen unternommen hat.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Warum  fahren  Sie  nicht  mit  der  Bahn,  sondern  mit \neinem  Diesel  hier  in  M\u00fcnchen  herum?  Liegt  es  viel-\nleicht  daran,  dass  die  Bahnverbindungen  in  Bayern \ndank  der  CSU  doch  nicht  so  gut  sind,  wie  Sie  es \nimmer behaupten?\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Zum Wohnen in M\u00fcnchen, Herr Kreuzer: M\u00fcnchen hat \nmit  870  Millionen  Euro  das  gr\u00f6\u00dfte  kommunale  Woh-\nnungsbauprogramm  in  der  Bundesrepublik  Deutsch-\nland aufgelegt.\n", "(Widerspruch bei der CSU)\n", "13.700 Baugenehmigungen sind 2017 unter Oberb\u00fcr-\ngermeister  Dieter  Reiter  ausgesprochen  und  8.300 \nneue  Wohnungen  geschaffen  worden.  In  M\u00fcnchen \ngibt  es  noch  62.000  Wohnungen  in  st\u00e4dtischem  Be-\nsitz, w\u00e4hrend Sie 32.000 an Spekulanten verscherbelt \nhaben.  Das  ist  der  Unterschied  zwischen  M\u00fcnchen \nund der CSU.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Wir sind sofort dabei, Herr Kreuzer, wenn Sie Hartz IV \nreformieren  wollen.  Wir  haben  Vorschl\u00e4ge  gemacht: \nKindergrundsicherung,  weniger  Sanktionen.  Wer  blo-\nckiert  das  in  Berlin?  \u2013  Es  ist  die  CSU,  die  das  blo-\nckiert.\n", "Mein letzter Punkt ist der Kampf gegen Extremismus. \nGanz  pers\u00f6nlich:  Ich  habe  die  Staatsanwaltschaft \nM\u00fcnchen auf einen m\u00f6glichen Volksverhetzungstatbe-\nstand bei einem AfD-Kandidaten hingewiesen. Dieser \nHinweis  mit  einem  Link  zu  dem  YouTube-Video  ist \n14 Tage lang liegengelassen worden, bis dieses Video \naus  dem  Internet  gel\u00f6scht  worden  ist.  Das  ist  Ihr \nKampf  gegen  Extremismus.  So  sieht  es  in  Bayern \naus.\n", "(Zuruf  der  Abgeordneten  Mechthilde  Wittmann \n(CSU) \u2013 Unruhe)\n", "Erster  Vizepr\u00e4sident  Reinhold  Bocklet:  Herr  Kolle-\nge Kreuzer, Sie haben das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n", "Thomas  Kreuzer  (CSU):  Ich  wei\u00df  nat\u00fcrlich,  dass \nmeine  Freunde  in  M\u00fcnchen  diese  Stadt  inzwischen \nmitregieren.  Aber  ich  wei\u00df  eben  auch,  dass  man  die \nDinge nicht von heute auf morgen \u00e4ndern kann\n", "(Widerspruch  bei  der  SPD,  den  FREIEN  W\u00c4H-\nLERN und den GR\u00dcNEN)\n", "und dass man die Dinge nur dann \u00e4ndern kann, wenn \nRot  mitmacht.  Und  Rot  macht  das  Gleiche,  was  es \nunter  Gr\u00fcn  gemacht  hat.  Deswegen  sind  die  Verh\u00e4lt-\nnisse  in  M\u00fcnchen  schwierig  f\u00fcr  die  CSU,  um  das \ndeutlich zu sagen.\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Dr.  Paul  Wengert \n(SPD))\n", "\u2013 \u00dcber die \"rote Welle\" diskutiere ich nicht mit Ihnen. \nJeder,  der  morgens  und  mittags  f\u00e4hrt,  wei\u00df:  In  M\u00fcn-\nchen  ist  immer  rot,  aber  politisch  nicht  mehr  lange. \nNur noch auf der Stra\u00dfe ist es dann rot.\n", "Bei  den  Wohnungen  brauchen  wir  nicht  herumzudis-\nkutieren.  Sie  sagen,  Sie  haben  etwas  gemacht.  Es \nw\u00e4re schlimm, wenn Sie nichts gemacht h\u00e4tten. Aber \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12861\n", "klar  ist  doch:  Sie  haben  viel  zu  wenig  gemacht.  Sie \nhaben  die  schlechtesten  Ergebnisse  aller  deutschen \nGro\u00dfst\u00e4dte. Sie sind, Herr von Brunn, in dieser Ange-\nlegenheit die Schlechtesten und nicht die Besten.\n", "(Beifall bei der CSU \u2013 Zurufe von der SPD \u2013 Glo-\ncke des Pr\u00e4sidenten)\n", "Ob  jemand  etwas  auf  einer  Internetseite  l\u00f6scht,  kann \nich  im  Moment  nicht  nachvollziehen.  Ich  kann  nur \neines  nachvollziehen:  Wer  B\u00fcndnisse  mit  Verfas-\nsungsfeinden unterschreibt, hat jede Legitimation ver-\nloren,  \u00fcber  Extremismus  zu  sprechen,  meine  Damen \nund Herren. Das ist die Wahrheit.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Erster  Vizepr\u00e4sident  Reinhold  Bocklet:  Danke \nsch\u00f6n,  Herr  Kollege.  \u2013  Als  N\u00e4chster  hat  der  Kollege \nAiwanger das Wort. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.\n", "Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  (Vom  Redner \nnicht  autorisiert)  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident,  Herr \nMinisterpr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \nFREIEN W\u00c4HLER haben das Ziel, dass Bayern nach \ndieser Landtagswahl stabil und vern\u00fcnftig regiert wird. \nDarum  geht  es,  und  darum  sollten  sich  die  Debatten \nheute  drehen.  Ich  glaube,  wir  sollten  aufh\u00f6ren,  Nord-\nrhein-Westfalen und Bremen irgendwie gegen Bayern \naufzurechnen  und  hin  und  her  zu  wiegen,  die  Rede-\nzeit zu vergeuden und am Ende nicht mehr zu sagen, \nwas wir hier ganz konkret ver\u00e4ndern wollen.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Wir  FREIEN  W\u00c4HLER  wollen  ab  Herbst  dieses  Jah-\nres  noch  mehr  anpacken.  Wir  haben  in  den  letzten \nzehn  Jahren  in  der  Opposition  im  Rahmen  unserer \nM\u00f6glichkeiten  mehr  getan,  als  man  hatte  erwarten \nk\u00f6nnen. Wir haben die Studiengeb\u00fchren abgeschafft, \ndas G 9 wieder eingef\u00fchrt und die Stra\u00dfenausbaubei-\ntr\u00e4ge abgeschafft.\n", "(Beifall  bei  den  FREIEN  W\u00c4HLERN  \u2013  Tobias \nRei\u00df (CSU): Habt ihr allein regiert, oder was?)\n", "Alle drei Themen w\u00e4ren nicht zur Umsetzung gekom-\nmen,  wenn  wir  sie  nicht  vorangebracht  h\u00e4tten.  Bei \ndem  letzten  Thema,  den  Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen, \nhaben Sie noch f\u00fcnf vor zw\u00f6lf gemerkt, dass Sie voll \nins  Messer  gelaufen  w\u00e4ren.  Sonst  w\u00e4re  es  p\u00fcnktlich \nzur  Landtagswahl  zum  Volksentscheid  gekommen, \nund  dann  h\u00e4tten  wir  20  %  gehabt  und  Sie  auch, \nmeine Damen und Herren.\n", "Ich  sage  also  ganz  klar,  dass  wir  Dinge  ver\u00e4ndert \nhaben  und  dass  wir  Themen  erkannt  haben.  Wir  er-\nkennen weiterhin Themen, wo dringend korrigiert wer-\n", "den  muss.  Beginnen  wir  im  fr\u00fchkindlichen  Bereich. \nWir sind der \u00dcberzeugung: Auch Bayern braucht end-\nlich  die  Kostenfreiheit  der  Kinderbetreuung.  Unser \nVorschlag  ist:  f\u00fcr  Kinder  ab  einem  Jahr  bis  zu  f\u00fcnf \nStunden t\u00e4glich. Was sich Berlin und Co. leisten, soll-\nte sich endlich auch Bayern leisten.\n", "(Beifall  bei  den  FREIEN  W\u00c4HLERN  \u2013  Unruhe  \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n", "Wir  m\u00fcssen  die  Eltern  entlasten.  Gerade  in  den  gro-\n\u00dfen St\u00e4dten sind Kinderbetreuungseinrichtungen unfi-\nnanzierbar  teuer:  in  M\u00fcnchen  Preise  von  500  Euro \naufw\u00e4rts  f\u00fcr  einen  Krippenplatz.  Da  reichen  Ihre \n250  Euro  Familiengeld  leider  nicht.  Mir  ist  nicht  ver-\nst\u00e4ndlich,  dass  sowohl  die  CSU  als  auch  die  GR\u00dc-\nNEN, die ja in M\u00fcnchen sehr stark sind, weiterhin an \nGeb\u00fchren  festhalten  wollen.  Ich  glaube,  wir  m\u00fcssen \nQualit\u00e4tsverbesserung  und  Kostenfreiheit  in  einem \nsinnvollen Umfang unter einen Hut bringen. Das m\u00fcs-\nsen  wir  durchsetzen.  Darauf  warten  die  Eltern.  Das \nsteht  ihnen  zu,  und  das  ist  auch  finanzierbar.  Das  ist \nkeine  Freibierpolitik,  Herr  Kreuzer,  sondern  das  sind \nDinge, die dringend n\u00f6tig sind.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Freibier  verteilen  eher  Sie  mit  Teilen  Ihres  Familien-\ngeldes,  das  im  Vergleich  mit  unseren  500  Millionen \nEuro  f\u00fcr  die  Kostenfreiheit  der  Kinderbetreuung  um \ndie  750  Millionen  Euro  im  Jahr  kosten  wird.  Mindes-\ntens 10 % des Familiengeldes werden an Bayern vor-\nbeigehen.  Berlin  wird  sich  von  Hartz-IV-Eltern  die \n250  Euro  holen,  die  wir  vorher  als  bayerisches  Geld \nauf den Tisch gelegt haben. F\u00fcr ein Mitglied einer Fa-\nmilie aus anderen L\u00e4ndern Europas und dar\u00fcber hin-\naus, das in Bayern wohnhaft gemeldet ist, flie\u00dft auch \nin  diese  L\u00e4nder  das  bayerische  Familiengeld.  Sie \nhaben  in  den  letzten  Monaten  Kindergeldzahlungen \nins Ausland kritisiert, und jetzt machen Sie denselben \nFehler.  Bayern  bezahlt  nach  Berlin,  und  Bayern  be-\nzahlt in alle L\u00e4nder Europas Familiengeld. Wir w\u00fcrden \ndieses  Geld  lieber  den  einheimischen  bayerischen \nFamilien zugutekommen lassen.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Zuletzt wurde der Flurfunk aus den Beh\u00f6rden und Mi-\nnisterien  immer  lauter,  dass  Sie  Ihre  Wahlkampfver-\nsprechen  nicht  werden  bezahlen  k\u00f6nnen.  Es  wird \nganz offen diskutiert, dass das Weihnachtsgeld f\u00fcr die \nBeamten nicht wird ausbezahlt werden k\u00f6nnen.\n", "(Ingrid  Heckner  (CSU):  Solche  Ger\u00fcchte!  \u2013  Wei-\ntere Zurufe von der CSU)\n", "Und  es  werden  Arbeitszeitverl\u00e4ngerungen  diskutiert. \nHerr  Ministerpr\u00e4sident,  Sie  k\u00f6nnen  dazu  nachher \n", "12862\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "gerne Stellung nehmen. Mir wurde von verschiedenen \nSeiten glaubhaft zugetragen, dass Beamte K\u00fcrzungen \nwerden  aushalten  m\u00fcssen  und  die  Stundenzahl  wie-\nder hinaufgehen wird. Das wird erz\u00e4hlt. Wenn Sie es \ndementieren wollen, haben Sie dazu Zeit.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN \u2013 Zurufe von \nder CSU)\n", "Meine  Damen  und  Herren,  die  Aufregung  best\u00e4tigt \nwohl die Richtigkeit meiner Aussage. Sie k\u00f6nnen das \nwiderlegen  und  den  Worten  Taten  folgen  lassen. \nSchauen wir, was herauskommt.\n", "(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n", "Gehen wir ganz konkret in Themen, wo wir einen drin-\ngenden  Verbesserungsbedarf  sehen,  zu  denen  ich \nheute  aber  kein  Wort  geh\u00f6rt  habe.  Der  Ausbau  des \nschnellen Internets steckt drau\u00dfen immer noch fest.\n", "(Tobias Rei\u00df (CSU): 2,5 Milliarden Euro!)\n", "\u2013  Das  ist  doch  das  Problem,  dass  Sie  2,5  Milliarden \nEuro vergeuden. Ich sage Ihnen, was Sie damit errei-\nchen:  Die  Telekom  kassiert  Sie  mittlerweile  als  Frei-\nstaat  und  als  f\u00fcr  die  Steuerzahler  Verantwortliche \nmassiv ab. Wir haben drau\u00dfen mittlerweile reihenwei-\nse  Angebote  von  Telekommunikationsanbietern,  die \nf\u00fcr  einen  Breitband-Hausanschluss  von  der  Gemein-\nde 30.000 Euro verlangen. Ich kann Ihnen die Namen \nvon mehreren B\u00fcrgermeistern nennen. Meine Damen \nund  Herren,  f\u00fcr  30.000  Euro  \u2013  in  DM  umgerechnet \nwaren  das  damals  60.000  DM  \u2013  hat  man  noch  vor \n20  Jahren  den  Rohbau  eines  Hauses  bezahlen  k\u00f6n-\nnen.  Daf\u00fcr  legen  sie  Ihnen  heute  ein  Kabel  vor  die \nHaust\u00fcr, das ein bisschen dicker ist als mein Daumen. \nDas ist Wucher, der da l\u00e4uft. Sie schauen zu, \u00fcberwei-\nsen brav das Geld und r\u00fchmen sich, wie viele Milliar-\nden Sie da hinausblasen.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Die  B\u00fcrgermeister  kommen  und  sagen:  30.000  Euro \npro  Haushalt  sind  irreal;  soll  ich  das  unterschreiben? \nDas  gibt  es  doch  nicht.  \u2013  Unser  Vorschlag  ist  hier \nganz  klar,  eine  Infrastrukturgesellschaft  einzusetzen. \nWir FREIEN W\u00c4HLER sagen, wir sollten, anstatt eine \nWohnungsbaugesellschaft  zu  gr\u00fcnden,  um  in  M\u00fcn-\nchen  ein  paar  Tausend  Wohnungen  zu  bauen,  mit \neiner  staatlichen  Infrastrukturgesellschaft  die  Rester-\nschlie\u00dfung im Breitbandbereich staatlicherseits mit in \ndie  Hand  nehmen,  wir  sollten  als  Wettbewerber  zu \nden  Abzockern  drau\u00dfen  auftreten  und  die  Glasfaser-\nErschlie\u00dfung  voranbringen.  Sonst  drehen  wir  uns  in \nf\u00fcnf Jahren immer noch im Kreis, werden uns ruiniert \nhaben  und  haben  immer  noch  die  alten  Kupferleitun-\n", "gen.  Sie  bekommen  das  Breitband  nicht  fertig,  wenn \nSie weiter so tr\u00f6deln wie bisher.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Der  n\u00e4chste  Punkt  ist  der  Mobilfunk.  Meine  Damen \nund  Herren,  Ihr  CSU-Minister  in  Berlin,  der  Herr \nScheuer  \u2013  nachher  werden  wir  noch  einen  Satz  zum \nThema  Diesel  sagen  \u2013,  der  f\u00fcr  den  Mobilfunkausbau \nzust\u00e4ndig  ist,  hat  angek\u00fcndigt,  10.000  und  mehr  Mo-\nbilfunkmasten  aufzustellen,  um  den  Mobilfunkbereich \nbesser abzudecken. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir diesen Be-\nreich  abdecken.  F\u00fcr  wei\u00dfe  Flecken  werden  wir  zu-\ns\u00e4tzliche Masten brauchen, aber f\u00fcr graue Flecken, in \nGebieten also, in denen nur ein Anbieter gut abdeckt \n\u2013 meinetwegen Vodafone und die Telekom nicht, und \nim anderen Ortsteil ist es umgekehrt \u2013 pr\u00e4ferieren wir \nFREIEN W\u00c4HLER das Modell des National Roaming. \nBitte  gehen  Sie  hier  auf  Scheuer  zu!  Gehen  Sie  hier \nauf Bundeswirtschaftsminister Altmaier zu, der f\u00fcr die \nBundesnetzagentur  verantwortlich  zeichnet!  Finden \nSie  einen  Weg,  dass  sich  dort,  wo  ein  gutes  Vodafo-\nne-Netz ist, das Telekom-Handy aufschalten l\u00e4sst und \numgekehrt!\n", "Die  \u00d6sterreicher  machen  es  uns  wieder  einmal  vor. \nWir sollten hier nicht \u00fcberheblich sein, sondern sagen: \nAn der Stelle k\u00f6nnen wir uns mit Sicherheit Tausende \nMasten  in  Bayern  sparen.  Die  Gemeinden  m\u00fcssen \n20  %  des  Mobilfunkausbaus  bezahlen.  Sie  werden \nviel  Spa\u00df  dabei  haben,  wenn  sie  alle  paar  Kilometer \neinen neuen Masten ben\u00f6tigen und die B\u00fcrgerinitiati-\nven genauso.\n", "Also:  Mobilfunkausbau,  jawohl,  er  ist  dringend  n\u00f6tig, \naber  bitte  auch  die  Chancen  des  National  Roaming \nnicht  vergessen.  Wir  FREIE  W\u00c4HLER  sagen  hier \nganz klar: National Roaming anstatt Bavaria One.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Noch ein paar Gedanken dazu, wo sich Geld einspa-\nren  l\u00e4sst,  und  wenn  es  nur  ein  paar  Millionen  sind: \nBitte stampfen Sie Ihre bayerische Kavallerie ein; viel-\nleicht  hat  Herr  S\u00f6der  in  der  Vergangenheit  zu  viele \nBonanza-Filme  gesehen.  Wir  wollen  keine  Kavaller-\niestandorte  mit  200,  250  Pferden  und  verbeamteten \nReitern  in  sechs  bis  sieben  weiteren  bayerischen \nSt\u00e4dten.  Diese  Stellen  der  verbeamteten  Reiter \nbraucht  man  anderswo  dringender,  zum  Beispiel  bei \nder Schleierfahndung. Baut und repariert lieber Kran-\nkenh\u00e4user  und  Geburtshilfestationen  anstatt  Pferde-\nst\u00e4lle!\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Was wir ebenfalls dringend einkassieren m\u00fcssen, sind \nIhre  Regierungsbeauftragten  \u2013  Klammer  auf:  kleine \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12863\n", "Staatssekret\u00e4re,  Klammer  zu.  Diese  CSU-Leute  mit \nMonatsgehalt  und  B\u00fcro  kosten  j\u00e4hrlich  Millionen  an \nEuros und sind mit Dienstwagen unterwegs, um ihren \nWahlkampf zu Hause besser gestalten zu k\u00f6nnen mit \nThemen, die ansonsten in der Regierungsarbeit ohne-\nhin  abgedeckt  sein  m\u00fcssen.  Auf  Kosten  des  Steuer-\nzahlers  wird  hier  der  eigene  Parteifreund  gegen\u00fcber \nMitbewerbern im Landtag beg\u00fcnstigt; die Betreffenden \nnutzen  das  f\u00fcr  den  Landtagswahlkampf  gnadenlos \naus.  Das  ist  eine  Schweinerei,  dieses  Geld  m\u00fcssen \nwir uns sparen!\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Meine  Damen  und  Herren,  zur\u00fcck  zu  Themen,  die \nuns wichtig sind: Wir sind der \u00dcberzeugung, dass wir \ndas  Hebammenwesen  st\u00e4rken  m\u00fcssen,  und  daf\u00fcr \nreicht  Ihre  Pr\u00e4mie  von  1.000  Euro,  die  Sie  jetzt  kurz \nvor  der  Wahl  beschlossen  haben,  f\u00fcr  die  Hebammen \nnicht  aus.  Ich  habe  vor  wenigen  Tagen  in  Landshut \nam  Infostand  eine  sehr  erboste  Hebamme  getroffen, \ndie gesagt hat: Das ist eher eine Beleidigung als eine \nHilfe.\n", "Meine  Damen  und  Herren,  Thema  \"Pflege\":  Dieser \nPflege-Tausender  ist nat\u00fcrlich  besser als nichts, aber \ndas  sind  heruntergerechnet  2,70  Euro  pro  Tag  daf\u00fcr, \ndass man eine pflegebed\u00fcrftige Oma oder einen pfle-\ngebed\u00fcrftigen Opa zu Hause betreut. Sehr viel wichti-\nger  w\u00e4re  es  nach  unserer  Meinung,  diese  paar  Hun-\ndert  Millionen  in  Kurzzeitpflegepl\u00e4tze  zu  stecken, \ndamit  die  pflegende  Familie  sagen  kann:  Wir  wollen \nuns drei Tage erholen, wollen mal heraus.\n", "(Ingrid Heckner (CSU): Das wird ja zus\u00e4tzlich ge-\nmacht!)\n", "\u2013  Ja,  das  kommt  zus\u00e4tzlich!  Wenn  Sie  es  bezahlen \nk\u00f6nnen, ohne den Beamten in die Tasche zu greifen, \ndann macht das!\n", "(Beifall  bei  den  FREIEN  W\u00c4HLERN  \u2013  Ingrid \nHeckner  (CSU):  Da  werden  Sie  sich  noch  ent-\nschuldigen m\u00fcssen!)\n", "\u2013  Ich  werde  mich  entschuldigen,  vielleicht  nach  der \nWahl.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "(Zurufe von der CSU: Vorher!)\n", "Die  500  bis  1.000  Hebammen  brauchen  mindestens \nden Haftungsfreistellungsfonds, mit dem der Freistaat \nBayern  die  Kosten  f\u00fcr  die  Haftpflicht  \u00fcbernimmt  \u2013 \n8.000 Euro pro Jahr. Das sind etwa f\u00fcnf bis acht Mil-\nlionen und damit ein Drittel der Kosten der Kavallerie, \naber dann haben wir etwas bewegt und mit dem Geld \nkeinen Unsinn angestellt, meine Damen und Herren.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Wir  FREIE  W\u00c4HLER  wollen  in  den  n\u00e4chsten  Jahren \neine  Bestandsgarantie  f\u00fcr  Krankenh\u00e4user  und  Ge-\nburtskliniken  \u2013  solange  eben  dann  unser  Einfluss \nreicht.\n", "Ich  hoffe  und  gehe  davon  aus,  dass  wir  ab  Herbst \ndabei  sein  werden,  um  die  Dinge  zu  stabilisieren, \nbevor  in  dieser  bayerischen  Regierung  Unsinn  her-\nauskommt. Hier muss vern\u00fcnftig weiterregiert werden. \nDie  klare  Botschaft  lautet  also,  dass  wir  die  Themen \nder  B\u00fcrger  umsetzen  m\u00fcssen.  Wir  m\u00fcssen  die  \u00e4rztli-\nche  Versorgung  und  die  Krankenhausversorgung  in \nder  Fl\u00e4che  erhalten.  Wir  brauchen  auch  dringend \nmehr \u00c4rzte. Lasst mehr junge Leute zum Studium zu \n\u2013  wir  sind  f\u00fcr  mehr  Studienpl\u00e4tze  \u2013,  damit  wir  mehr \nNachwuchs bei den Haus\u00e4rzten, in den Kliniken drau-\n\u00dfen  und  in  den  Krankenh\u00e4usern  bekommen.  Dort \nhaben wir zu wenig; das muss korrigiert werden.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Meine Damen und Herren, ganz klar ist die Aussage: \nWir brauchen Kurzzeitpflegepl\u00e4tze. Den Eltern, die die \nGro\u00dfeltern  zu  Hause  betreuen,  ist  mehr  geholfen, \nwenn sie ein paar Tage wegkommen. Derzeit k\u00f6nnen \nsie das nicht.\n", "So ist es \u00fcbrigens auch bei der Kinderbetreuung. Wir \nm\u00fcssen Strukturen aufbauen, anstatt, wie gesagt, nur \nGeld zu geben, das vielfach ins Leere l\u00e4uft.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Meine  Damen  und  Herren,  das  Thema  Energiepolitik \nist bisher \u00fcberhaupt von keiner Seite gekommen. Wir \nsehen  hier  den  dringenden  Bedarf,  die  erneuerbaren \nEnergien  wieder  ins  Spiel  zu  bringen  und  \u00fcber  einen \ndeutlichen  Ausbau  der  erneuerbaren  Energien  nach-\nzudenken, gerade auch vor dem Hintergrund von De-\nbatten  \u00fcber  fossile  Energietr\u00e4ger  und  Klimaschutz. \nWir sagen auch hier als einzige Fraktion im Landtag: \nWir  brauchen  keine  Stromtrasse  SuedLink,  keine \nS\u00fcd-Ost-Passage  quer  durch  Bayern,  f\u00fcr  die  unsere \nFelder  und  W\u00e4lder  durchw\u00fchlt  und  B\u00e4ume  abgeholzt \nwerden,  mit  denen  am  Ende  eine  Abh\u00e4ngigkeit  vom \nNorden  geschaffen  wird  und  bei  denen  die  Besitzer \nder  Trassen  nicht  Bayern  und  nicht  die  Bundes-\nrepublik  Deutschland  sind,  sondern  wie  bei  TenneT \nholl\u00e4ndische Staatskonzerne oder Australier oder Bel-\ngier  wie  bei  50Hertz.  Angeblich  stehen  auch  die  Chi-\nnesen  schon  vor  der  T\u00fcr  und  wollen  hier  mit  einstei-\ngen.  Solchen  Investoren  brauchen  wir  nicht  6  %  bis \n9  %  Rendite  zu  garantieren  und  unsere  Heimat  zu \n", "12864\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "zerschneiden. Machen wir es lieber regional, und las-\nsen wir unsere Handwerker vor Ort Geld verdienen.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Meine Damen und Herren, auch die Landwirtschaft ist \nhier v\u00f6llig zu kurz gekommen. Nur zu sagen: Wir sind \nbesser  als  die  anderen,  reicht  hier  nicht.  Wir  sehen \nEndzeitstimmung  auf  vielen  bayerischen  Bauernh\u00f6-\nfen. Die nicht praxisgerechte D\u00fcngemittelanwendung, \ndie  D\u00fcngeverordnung  und  wie  das  drau\u00dfen  l\u00e4uft, \nmacht vielen zu schaffen. Wir haben viele Probleme in \nder  B\u00fcrokratie,  die  gel\u00f6st  werden  m\u00fcssen.  \u2013  Wir \nFREIE  W\u00c4HLER  fordern  die  CSU  auf,  endlich  ihren \nWiderstand  gegen  die  Abschaffung  der  Hofabgabe-\nklausel aufzugeben. Wenn ein Landwirt mit 65 Jahren \nauf dem eigenen Betrieb noch f\u00fcnf Jahre arbeiten und \nden  Hof  nicht  abgeben  will,  dann  g\u00f6nnen  Sie  ihm \ndoch  diese  l\u00e4cherlichen  300  bis  400  Euro  Altersgeld, \ndie er bekommt. Lassen Sie ihn die paar Jahre weiter-\narbeiten und versuchen Sie nicht, ihn aus dem Hof zu \ndr\u00e4ngen,  damit  f\u00fcr  einen  gro\u00dfen  P\u00e4chter  noch  mehr \nLand anf\u00e4llt. Lassen Sie die H\u00f6fe dort!\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Wir sehen auch die Forderung, dass wir die Direktver-\nmarktung  ausbauen  m\u00fcssen  und  ausbauen  k\u00f6nnen. \nDazu m\u00fcssen wir diesen Betrieben aber helfen. Wenn \nSie  mit  einem  Ab-Hof-Vermarkter  sprechen,  sagt  er \nIhnen, was er alles tun muss. Mittlerweile wird schon \nauf  dem  Weg  zum  Wochenmarkt  oder  auf  dem  Weg \nvom Wochenmarkt nach Hause regelm\u00e4\u00dfig von Steu-\nerbeh\u00f6rden  kontrolliert,  ob  alles  wasserdicht  ist,  was \ner aufgeschrieben hat. Nat\u00fcrlich soll das alles passen. \nDiese  Menschen  brauchen  aber  auch  die  Hilfe  des \nStaates  und  nicht  nur  die  regelm\u00e4\u00dfige  Kontrolle  der \nSteuerbeh\u00f6rden,  ob  sie  nicht  irgendwo  einen  Euro \nverdient  haben,  wenn  sie  gleichzeitig  Zehntausende \nEuro in Ausr\u00fcstung stecken m\u00fcssen. Ein kleiner Metz-\nger,  der  heute  eine  Zange  zum  Elektrisieren  f\u00fcr  \u00fcber \n10.000 Euro anschaffen muss, wird aufh\u00f6ren.\n", "Sie  m\u00fcssen  diesen  Menschen  F\u00f6rdergelder  geben, \ndamit Strukturen geschaffen und die bestehenden er-\nhalten werden. Momentan h\u00f6ren sie alle auf, aber Sie \nsingen  das  Hohelied  der  b\u00e4uerlichen  Landwirtschaft. \nIn  Wirklichkeit  stehen  die  Gro\u00dfinvestoren  schon  vor \nder T\u00fcr, meine Damen und Herren.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Auch wir sind der Meinung, dass in der Wohnungspo-\nlitik  andere  Akzente  gesetzt  werden  m\u00fcssen.  Sie  be-\nkommen das Gez\u00e4nke hier mit: Wie viele Wohnungen \nhat  M\u00fcnchen  gebaut,  und  wer  ist  schuld?  \u2013  Warum \ngehen  Sie  nicht  sehr  viel  massiver  den  Weg  der \nNachverdichtung in l\u00e4ndlichen Gebieten und der Um-\n", "nutzung  b\u00e4uerlicher  und  sonstiger  leerstehender  An-\nwesen  mit  gezielten  F\u00f6rdergeldern  und  mit  gezielten \nAnreizen? Bis dato l\u00e4uft das nicht an. Hier m\u00fcssen wir \nB\u00fcrgermeister  und  Landr\u00e4te  auch  als  Aufsichts-  und \nGenehmigungsbeh\u00f6rden  mit  dem  Privatinvestor  an \neinen  Tisch  bringen  mit  einer  staatlichen  Wohnungs-\nbaupolitik, die sagt: Lieber Hausbesitzer, du hast eine \nWohnung  mit  200  m2  oder  ein  Haus,  in  dem  das \nDachgeschoss  ausgebaut  sein  k\u00f6nnte,  in  das  eine \nEinliegerwohnung  passen  w\u00fcrde,  du  bekommst  eine \nordentliche  Anschubfinanzierung;  wir  k\u00fcmmern  uns, \ndass du nicht wegen Brandschutz und sonstigen, teil-\nweise \u00fcbertriebenen Vorgaben die Lust verlierst. \u2013\n", "(Zuruf von der CSU)\n", "Dann  bekommen  die  Leute  eine  Baugenehmigung \nund  eine  Innennutzung.  Dann  hei\u00dft  es  nicht:  innen \noder  au\u00dfen?  \u2013  Ich  kenne  B\u00fcrgermeister,  die  sagen: \nIch  wollte  diese  Innendorfprogramme  in  Angriff  neh-\nmen,  muss  aber  trotzdem  drau\u00dfen  ein  Baugebiet  er-\nschlie\u00dfen,  weil  bei  uns  so  ein  gro\u00dfer  Siedlungsdruck \nherrscht. Jetzt sagen Sie den B\u00fcrgermeistern: Entwe-\nder du weist nur innen oder nur au\u00dfen ein Gebiet aus. \nDann  sagt  der  B\u00fcrgermeister:  Okay,  dann  verzichte \nich  auf  die  Ausweisung  innen,  dann  setze  ich  eben \nstatt 50 H\u00e4usern 60 H\u00e4user auf die gr\u00fcne Wiese und \nlasse  im  Dorfinnern  zehn  Wohnungen  weiterhin  leer \nstehen. Hier muss k\u00fcnftig wieder beides m\u00f6glich sein. \nWir brauchen gesunden Menschenverstand statt Pro-\ngramme,  die  an  der  Realit\u00e4t  in  den  Kommunen  vor-\nbeilaufen.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Als  FREIE  W\u00c4HLER  sehen  wir  weiterhin  unsere \ngro\u00dfe  Zielsetzung  darin,  bestehende  Infrastruktur  zu \nsichern  und  zu  erhalten.  Das  beginnt  beim  Zustand \nder  Staatsstra\u00dfen.  Wir  leben  diesbez\u00fcglich  in  Ober-\nbayern  nicht  auf  einer  Insel  der  Gl\u00fcckseligkeit  und \nk\u00f6nnen nicht sagen, in den fr\u00e4nkischen Randregionen \nist  die  Situation  deutlich  schlechter.  In  den  letzten \nTagen bin ich wieder viel durch Oberbayern gefahren. \nAuf  der  Strecke  von  Dorfen  nach  M\u00fcnchen  und  im \nRaum  Weilheim  zeigt  das  Navi  zwar  Staatsstra\u00dfen \nan,  aber  Sie  glauben,  Sie  sind  auf  einem  geteerten \nWirtschaftsweg  ohne  Mittelstreifen.  Sie  kommen  sich \nwie ein Rennfahrer oder ein Skifahrer vor, der Slalom \nfahren  muss.  Meine  Damen  und  Herren,  das  sind \nStaatsstra\u00dfen  in  Oberbayern.  Bei  diesem  Thema \nhaben Sie in den letzten Jahrzehnten schlichtweg ge-\nschlafen.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Jetzt wird angek\u00fcndigt, dass in drei Wochen alles um-\ngesetzt wird. Jetzt pl\u00f6tzlich kommt der Brenner-Basis-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12865\n", "zulauf,  obwohl  die  letzten  drei  Verkehrsminister  \u2013 \nRamsauer, Dobrindt und Scheuer \u2013 aus dieser Region \nstammen.  Allerdings  wei\u00df  keiner,  ob  und  wie  und \nwann  und  was.  Er  kommt  aber  angeblich.  Au\u00dferdem \nkommt jetzt die Zweigleisigkeit der Bahnstrecke Platt-\nling  \u2013  Landshut.  Gro\u00df  wurde  verk\u00fcndet,  jetzt  sei  der \nKnoten  durchschlagen,  und  die  Finanzierung  sei  ge-\nsichert.  Zwei  Tage  sp\u00e4ter  wurde  kleinlaut  nachge-\nschoben: vielleicht nur auf einem Kilometer L\u00e4nge.\n", "Meine Damen und Herren, mit solchen Man\u00f6vern ver-\nunsichern Sie die Bev\u00f6lkerung  endg\u00fcltig. Mit solchen \nMan\u00f6vern best\u00e4tigen Sie die Kritik an einer Staatsre-\ngierung, die viel ank\u00fcndigt, aber im Gegensatz zu die-\nsen Spr\u00fcchen zu wenig umsetzt. Ich stelle nicht in Ab-\nrede,  dass  Sie  mehr  tun  als  die  Bundesregierung  in \nBerlin. Es w\u00e4re schlimm, wenn wir uns mit denen ver-\ngleichen  m\u00fcssten.  Das  ist  nicht  der  richtige  Ma\u00dfstab \nf\u00fcr uns.\n", "Zuletzt wurde verk\u00fcndet, die eine Milliarde Euro mehr \naus  Berlin  f\u00fcr  die  zweite  Stammstrecke  w\u00fcrde  bewir-\nken, dass es doch nicht zu Kannibalisierungen in der \nFl\u00e4che  kommt.  Meine  Damen  und  Herren,  in  diesem \nFall haben Sie uns in den letzten Monaten angelogen, \nals wir in der Debatte die Frage gestellt haben: Ist es \nf\u00fcr den Fall, dass Bayern Finanzrisiken \u00fcbernimmt, si-\ncher,  dass  dies  nicht  zulasten  von  Strecken  in  Ober-\nfranken  geht?  \u2013  Keine  Frage;  das  sei  alles  gekl\u00e4rt; \ndas w\u00e4re Hetze und was wei\u00df ich was. Jetzt wird ver-\nk\u00fcndet: Gott sei Dank, durch diese Milliarde aus Ber-\nlin  w\u00fcrden  diese  Probleme  nicht  auftreten.  Vielleicht \nwurde diese Milliarde nur von Herrn Scheuer verk\u00fcn-\ndet.  Vielleicht  wei\u00df  keiner  etwas  davon.  Vielleicht  ist \nsie auf Sand gebaut.\n", "Sollte die Milliarde nicht kommen, werden die Proble-\nme  auftreten.  Sie  haben  also  entweder  vorher  gelo-\ngen,  oder  Sie  l\u00fcgen  jetzt.  Unter  dem  Strich  ist  klar, \ndass  Sie  jeden  Euro  nur  einmal  ausgeben  k\u00f6nnen. \nSie  m\u00fcssen  sich  also  jedes  Projekt  ganz  gut  \u00fcberle-\ngen.  Sie  singen  jetzt  das  Hohelied  der  Dezentralit\u00e4t. \nWarum  haben  Sie  dann  Bayern  in  den  letzten  Jahr-\nzehnten so zentralistisch aufgestellt? Sie wollen Kurs-\nkorrekturen  vornehmen,  die  wir  begr\u00fc\u00dfen,  wenn  sie \nernst gemeint sind, die wir aber anprangern, wenn sie \nnur Wahlpropaganda sind.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Meine  Damen  und  Herren,  bei  der  Infrastruktur  m\u00fcs-\nsen  wir  in  den  n\u00e4chsten  Jahren  das  Augenmerk  auf \ndie Wasser-, die Abwasser- und die Gesundheitsinfra-\nstruktur legen. Viele Kan\u00e4le sind undicht. Wir suchen \nLecks  und  sagen,  die  Landwirtschaft  habe  Nitrat  in \ndas  Grundwasser  eingebracht.  Wir  wissen,  dass  in \nunseren St\u00e4dten eine ungleich h\u00f6here Nitratbelastung \n", "im  Grundwasser  besteht,  weil  Kanalisationen  undicht \nsind. Hier m\u00fcssen wir die bestehenden Strukturen si-\nchern. Wir m\u00fcssen hier F\u00f6rdergelder investieren.\n", "Ihre sonstigen Visionen sind sch\u00f6n, wenn sie funktio-\nnieren. Sie wollen einen Hyperloop und ein Weltraum-\nprogramm.  Wir  sind  keine  Zukunftsverweigerer.  Wir \nsagen  aber  immer:  Bleiben  wir  erst  einmal  auf  dem \nBoden der Tatsachen. Wir sollten erst einmal das Na-\nheliegende  tun.  Wenn  dann  noch  Geld  \u00fcbrig  ist,  flie-\ngen  wir  in  den  Urlaub.  Wir  fliegen  aber  nicht  in  den \nUrlaub, wenn es daheim beim Hausdach reinregnet.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Eine  massive  Verantwortung  der  CSU  sehen  wir  in \nder  Verkehrspolitik  bei  der  Dieselaff\u00e4re.  Es  tr\u00e4gt  zur \nPolitikverdrossenheit  bei,  wenn  den  B\u00fcrgern  zuerst \ngesagt  wird,  sie  blieben  auf  den  Kosten  des  Diesel-\nskandals sitzen, dann hei\u00dft es, die Politik denke \u00fcber \nNachr\u00fcstungen nach, und drei Wochen vor der Wahl, \nwenn  die  Umfragen  nicht  passen,  hei\u00dft  es,  dies  sei \nein  Versprecher  gewesen,  die  Politik  werde  sich  be-\nm\u00fchen,  dass  der  B\u00fcrger  nicht  auf  diesen  Kosten  sit-\nzen  bleibe.  Nachdem  die  Wahl  vorbei  ist,  wird  dann \ngesagt, man h\u00e4tte sich bem\u00fcht, aber nichts bewegt.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Herr  Kreuzer,  Sie  haben  vorhin  gesagt,  in  Bayern \nlaufe es wie geschmiert. Dieses Wort ist in diesem Zu-\nsammenhang  sehr  treffend.  In  Bayern  wurde  in  den \nletzten  Jahrzehnten  zu  viel  Kungelei  mit  der  Autoin-\ndustrie  betrieben.  Wir  begr\u00fc\u00dfen,  dass  wir  in  Bayern \neine  exportstarke  Autoindustrie  haben.  Wir  begr\u00fc\u00dfen \nes  aber  nicht,  dass  sich  diese  Konzerne  auf  Kosten \nder  bayerischen  und  der  deutschen  Autofahrer  aus \nder Aff\u00e4re ziehen und Milliardengewinne f\u00fcr ihre Aktio-\nn\u00e4re  auf  die  Seite  schaffen.  In  Amerika  m\u00fcssen  sie \nden Autofahrern ganz selbstverst\u00e4ndlich Milliardenbe-\ntr\u00e4ge zahlen, w\u00e4hrend sie bei uns die Leute auf ihren \nSchrottk\u00fcbeln  sitzen  lassen.  Das  ist  keine  Politik  f\u00fcr \ndie Zukunft der Autoindustrie. Diese Politik wird dazu \nf\u00fchren,  dass  in  Zukunft  viele  bayerische  Autok\u00e4ufer \nsagen  werden:  Jetzt  hat  mein  Patriotismus  ein  Ende. \nIch  muss  keine  bayerische  Marke  kaufen.  Es  gibt \nauch  chinesische  Autos  mit  einem  guten  Elektroan-\ntrieb.  \u2013  Genau  das  m\u00fcssen  wir  vermeiden.  Wir  m\u00fcs-\nsen  vermeiden,  dass  andere  ins  Spiel  kommen  und \nunsere  Firmen  am  Ende  Personal  abbauen  m\u00fcssen. \nMeine  Damen  und  Herren  von  der  CSU,  mit  dieser \nKungelei erweisen Sie der Autoindustrie einen B\u00e4ren-\ndienst.  Ihre  Verkehrsminister  sind  f\u00fcr  die  Typzulas-\nsung  im  Kraftfahrt-Bundesamt  verantwortlich.  Keiner \nkann mir erkl\u00e4ren, dass es \u00fcber Jahre und Jahrzehnte \nnicht bemerkt worden sein soll, dass millionenfach be-\ntrogen  worden  ist.  Entweder  haben  die  Aufsichtsbe-\n", "12866\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "h\u00f6rden geschlafen oder sie waren stille Mitwisser und \nhaben  vertuscht.  Sie  k\u00f6nnen  sich  aussuchen,  was \ndas kleinere \u00dcbel ist.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Wir  m\u00fcssen  feststellen,  dass  in  Bayern  sehr  vieles \nbesser  als  in  anderen  L\u00e4ndern  l\u00e4uft.  Wir  haben  aber \nsehr  viele  Baustellen,  die  wir  nur  dann  abarbeiten \nk\u00f6nnen,  wenn  wir  sie  benennen  und  zugeben.  Sie \nsagen:  Das  Problem  der  Uniformen  bei  der  baye-\nrischen Polizei existiere nur in der Einbildung der Poli-\nzisten; nur 0,7 % der Uniformen seien schadhaft. Ein \nPolizist  auf  Streife,  der  sein  Hemd  zweimal  gewa-\nschen  hat,  erh\u00e4lt  einen  Kragen,  der  sich  w\u00f6lbt,  als \nwenn er mit Pappe ausgestopft w\u00e4re. Die Ecken wer-\nden  wei\u00df,  und  der  Knopf  h\u00e4ngt  lose  herunter.  Dieser \nPolizist  ist  kein  Schlamper,  aber  er  sieht  schlampig \naus, weil Sie ihn schlampig einkleiden. Sie haben eine \nAusschreibung durchgef\u00fchrt, mit der Sie international \nBilligware  eingekauft  haben.  Meine  Damen  und  Her-\nren,  unsere  bayerische  Polizei  hat  eine  bessere  Uni-\nform verdient, als sie momentan tr\u00e4gt.\n", "(Beifall  bei  den  FREIEN  W\u00c4HLERN  \u2013  Wider-\nspruch bei der CSU)\n", "Unsere  bayerische  Polizei  hat  auch  verdient,  dass \nendlich ihre 2,3 Millionen \u00dcberstunden abgebaut wer-\nden. Geld sollte nicht in neue Experimente wie die Ka-\nvallerie  investiert  werden,  sondern  in  mehr  Personal \nvor Ort, damit die Probleme gezielt abgearbeitet wer-\nden k\u00f6nnen. Diese Probleme m\u00fcssen wir angehen.\n", "Eine weitere kleine Anekdote: Vor Kurzem hat mir ein \nVerkehrspolizist gesagt, dass bei Tempokontrollen alle \nAufzeichnungen \u00fcber Verst\u00f6\u00dfe von Verkehrss\u00fcndern, \ndie nicht aus Bayern oder \u00d6sterreich kommen, in den \nAbfalleimer geschmissen werden, zum Beispiel wenn \nein  Pole  oder  ein  Tscheche  geblitzt  wird.  In  diesen \nF\u00e4llen  wird  die  Verfolgung  gar  nicht  aufgenommen. \nDas ist die Aussage eines Polizisten. Fragen Sie bitte \nnach. Ich kann Ihnen den Namen nennen.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Meine  Damen  und  Herren,  damit  komme  ich  zu  dem \nThema Zuwanderung und Migrationspolitik. Hier m\u00fcs-\nsen  die  Ma\u00dfnahmen  noch  weiter  verbessert  werden. \nWir m\u00fcssen diejenigen, die hierbleiben, noch sehr viel \nschneller in Arbeit bringen. Sobald jemand nach Bay-\nern  kommt,  muss  er  sinnvoll  besch\u00e4ftigt  werden. \nWenn  eine  Person  eine  ausreichende  Qualifikation \nhat,  muss  sie  schnell  eine  ordentliche  Arbeit  aufneh-\nmen.  Sollte  eine  Person  nicht  qualifiziert  sein,  muss \nsie  einen  Kurs  besuchen  und  arbeiten  lernen.  Sie \nmuss  sich  selbst  sinnvoll  besch\u00e4ftigen  in  dem  Sinne, \ndass  sie  nicht  auf  Dummheiten  kommt.  Schlie\u00dflich \ngeht es auch darum, hier vielleicht einen Beitrag zum \nBruttosozialprodukt  zu  erwirtschaften,  und  sp\u00e4ter, \nwenn die betreffende Person nach Hause geht, in sei-\nnem Land f\u00fcr den Wiederaufbau n\u00fctzlich zu sein. Das \nm\u00fcssen wir anstreben.\n", "Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir uns beim Asylrecht \nnat\u00fcrlich  auf  die  wirklich  Verfolgten  konzentrieren, \nn\u00e4mlich auf B\u00fcrger aus Staaten, in denen Verfolgung \nherrscht.  Dabei  handelt  es  sich  auch  um  B\u00fcrger-\nkriegsfl\u00fcchtlinge,  sofern  wir  diese  nicht  besser  m\u00f6g-\nlichst wohnortnah abfangen. Aber wir k\u00f6nnen es nicht \ndulden  \u2013  das  findet  bis  heute  fl\u00e4chendeckend  nicht \nausreichend  statt  \u2013,  dass  hier  Leute  mit  Mehrfach-\nidentit\u00e4ten unterwegs sind, dass wir nicht alle Finger-\nabdr\u00fccke  abgleichen  und  auf  diesem  Gebiet  immer \nnoch  Schindluder  getrieben  wird.  Diese  Dinge  muss \nman drau\u00dfen in den Griff bekommen, ansonsten wird \nsich der \u00c4rger steigern. Ich traue mich, folgende Zahl \nzu  nennen:  In  Bayern  wurden  im  Jahr  2017  knapp \n8.000  K\u00f6rperverletzungsdelikte  durch  Asylbewerber \nver\u00fcbt. Das sind zu viele. Man muss hinterfragen, ob \nman  dagegen  nicht  gezielter  vorgeht.  Ein  Weiter-so \ndarf es auch hier nicht geben.\n", "Wir  FREIEN  W\u00c4HLER  fordern  nochmals  ganz  deut-\nlich:  Weder  Sch\u00f6nreden  noch  Hetzen,  den  vern\u00fcnfti-\ngen  Weg  der  Mitte  gehen,  geltendes  Gesetz  anwen-\nden \u2013 nicht mehr, aber auch nicht weniger!\n", "(Widerspruch bei der CSU)\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "\u2013 Das ist keine Verleumdung, sondern das ist die Aus-\nsage eines bayerischen Polizisten. Fragen Sie einmal \nin den Inspektionen und bei der Verkehrspolizei nach, \nob das stimmt.\n", "(Manfred  L\u00e4ndner  (CSU):  Wissen  Sie,  dass  Sie \nhier einen Polizisten einer Straftat beschuldigen?)\n", "\u2013 Das sind Vorg\u00e4nge, die drau\u00dfen vor Ort passieren. \nSie  m\u00fcssen  sich  den  Tatsachen  so  stellen,  wie  sie \nsind. In solchen F\u00e4llen f\u00fchlen sich die Einheimischen \nals zweite Sieger.\n", "Schlie\u00dflich geht es um den politischen Stil, den wir in \ndiesem  Hohen  Haus  ab  Herbst  pflegen  wollen  und \nm\u00fcssen.  Sie  haben  heute  schon  gesehen,  wie  die \nFronten aufeinanderprallen und wie \u00fcberschaubar die \nSchnittmengen  sind.  Wir  m\u00fcssen  dem  B\u00fcrger  glaub-\nhaft  eine  Regierung  vorstellen  k\u00f6nnen,  die  die  The-\nmen  dieses  Landes  erkennt  und  das  Zeug  dazu  hat, \nsie  gezielt  abzuarbeiten.  Mir  graut  davor,  dass  hier \nideologische Lager aufeinanderprallen. Deshalb m\u00fcs-\nsen  wir  einen  gemeinsamen  Mindestnenner  suchen. \nWir m\u00fcssen, wenn hier eine neue Regierung am Tisch \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12867\n", "sitzt, versuchen, mit allen im Landtag vertretenen Par-\nteien  eine  Gespr\u00e4chsbasis  herzustellen,  damit  The-\nmen  anderer  Parteien  nicht,  wie  es  uns  passiert  ist, \n\u00fcber  zehn  Jahre  abgeb\u00fcgelt,  f\u00fcr  Unsinn  erkl\u00e4rt  und \nabgeb\u00fcrstet werden, um sie dann im besten Fall doch \nnoch  zu  akzeptieren  \u2013  so  wie  Sie  heute  das  G  9  als \ngro\u00dfen  Erfolg  feiern,  den  Sie  uns  zu  verdanken \nhaben.  Aber  das  ist  uns  egal;  denn  es  geht  uns  um \nBayern.  Wir  geben  Ihnen  gerne  weitere  Tipps  und \nnennen  Themen,  die  dringend  angegangen  werden \nm\u00fcssen, und freuen uns, diese gemeinsam mit Ihnen \numsetzen  zu  k\u00f6nnen;  denn  alleine  werden  wir  leider \nkeine Mehrheit schaffen. Wir werden nat\u00fcrlich in einer \nDemokratie nach Mehrheiten suchen m\u00fcssen.\n", "Herr  Kreuzer,  Sie  sagen  immer,  Sie  f\u00fchlten  sich  ver-\nfolgt,  wir  w\u00fcrden  uns  anbiedern.  An  dieser  Stelle \nm\u00f6chte ich noch eines sagen: Nach dem 14. Oktober \nwerde  ich  das  Telefon  nicht  als  Erster  in  die  Hand \nnehmen,  um  einer  sp\u00e4teren  Geschichtsklitterung  vor-\nzubeugen  nach  dem  Motto:  Er  hat  sich  ja  aufge-\ndr\u00e4ngt. Nach dem 14. Oktober werden Sie also gefor-\ndert sein, wenn Sie den Ministerpr\u00e4sidenten nochmals \nstellen wollen, Partner zu suchen, mit denen Sie Bay-\nern stabil weiterregieren k\u00f6nnen.\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Ludwig  Hartmann \n(GR\u00dcNE))\n", "\u2013 Sie sch\u00fctteln den Kopf. Es ist nicht anst\u00f6\u00dfig, das zu \ntun.  Aber  nochmal:  Wir  FREIEN  W\u00c4HLER  biedern \nuns nicht an.\n", "(Zuruf von der CSU: Am Tag dreimal!)\n", "Wir  stellen  nur  fest,  dass  wir  gute  Ideen  haben.  Wir \nsind  der  \u00dcberzeugung,  dass  es  besser  ist,  sie  vom \nRegierungstisch  aus  einzubringen,  als  bei  jedem \nThema  ein  langwieriges  Volksbegehren  starten  zu \nm\u00fcssen,  bei  dem  Sie  uns  anfangs  auslachen  und \n\u00fcber uns feixen, aber nachher das Ganze akzeptieren \nund sagen, dass Sie das schon immer wollten. Dieser \nRegierungsstil muss anders werden, weil wir gar nicht \ndie Zeit haben, so weiterzumachen. Deshalb richte ich \nan  Sie  die  ganz  klare  Botschaft:  Wir  m\u00fcssen  dieses \nLand  Bayern  gemeinsam  voranbringen  und  das  Be-\nw\u00e4hrte erhalten.\n", "Dazu geh\u00f6rt ein gutes Bildungssystem. Da wollen wir \nkeine  Revolution,  sondern  ganz  gezielt  nachjustieren \nund  dort,  wo  die  Zahl  der  Lehrer  zu  knapp  ist,  mehr \nLehrer  einstellen.  Wir  wollen  Zeitarbeitsvertr\u00e4ge  in \nfeste  Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse  umwandeln  sowie \ndie  Bezahlung  der  Anw\u00e4rter  an  Grund-  und  Mittel-\nschulen  an  der  Bezahlung  der  Realschul-  und  Gym-\nnasiallehrer orientieren, damit wir dort gen\u00fcgend Leh-\nrer  bekommen  und  in  f\u00fcnf  Jahren  nicht  den \n", "Lehrernotstand  ausrufen  m\u00fcssen,  weil  Gott  sei  Dank \ndie Geburtenzahlen steigen.\n", "Wir  m\u00fcssen  beim  neunj\u00e4hrigen  Gymnasium  endlich \ndie  Oberstufe  pr\u00e4zisieren,  den  Gedanken  der  Leis-\ntungskurse  in  gewisser  Form  wiederbeleben  und  zu \nEnde  f\u00fchren.  Wir  m\u00fcssen  ein  Schulfach  \"Alltagskom-\npetenz\"  einf\u00fchren,  damit  die  jungen  B\u00fcrger  dieses \nLandes  viel  mehr  als  nur  Vokabeln  und  Algorithmen \nlernen,  sondern  auch  Dinge  der  Lebenspraxis.  Wir \nm\u00fcssen  wieder  B\u00fcrger  bekommen,  die  auch  in  der \npraktischen Arbeit Fu\u00df fassen. Das Handwerk braucht \nNachwuchs.  Es  braucht  nicht  nur  Studieng\u00e4nge,  die \nmehr  Absolventen  produzieren  als  nachher  auf  dem \nArbeitsmarkt in gewissen Gebieten unterkommen. Ich \nspreche jetzt durchaus nicht von \u00c4rzten, Lehrern usw. \nAber  manchen  Leuten  w\u00e4re  besser  geholfen,  wenn \nsie, anstatt nach dem Studium arbeitslos zu sein, eine \nhandwerkliche  Ausbildung  machen  w\u00fcrden,  gerne \nauch zus\u00e4tzlich zum Studium, um etwa die Firma des \nVaters  zu  \u00fcbernehmen,  also  am  Ende  in  der  Praxis \nt\u00e4tig  w\u00e4ren.  Diese  breite  Palette  an  Themen  wollen \nwir  ab  Herbst  anpacken,  angefangen  von  der  Ge-\nburtshilfe  bis  zum  Pflegebereich,  vom  l\u00e4ndlichen \nRaum  bis  zur  Stadt.  \u00dcber  dieses  Modell  einer  FREI-\nEN-W\u00c4HLER-Politik lachen Sie heute. Diesem Modell \nn\u00e4hern  Sie  sich  aber  immer  mehr.  Sie  \u00fcbernehmen \ndavon  immer  mehr  Themen,  zuletzt  wieder  das \nThema  der  Regionalit\u00e4t.  Wir  haben  Ihnen  auch  den \ndritten  Nationalpark  ausgetrieben,  den  Sie  vorher  so \ngro\u00df  propagieren  wollten.  Die  GR\u00dcNEN  werden \nIhnen  einen  dritten  oder  vierten  abverlangen,  wenn \nSie mit denen ins Bett steigen.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN \u2013 Unruhe bei \nder CSU)\n", "Sie haben also die Wahl. Nach dem 14. Oktober wird \nes  darum  gehen,  die  Dinge,  die  die  Menschen  drau-\n\u00dfen  wirklich  bewegen,  umzusetzen.  Dazu  geh\u00f6ren \nnicht  solche  Fragen  wie  die,  ob  Herr  Seehofer  in \nChemnitz  mitmarschiert  w\u00e4re  oder  nicht,  ob  ein  Herr \nMaa\u00dfen  zur  falschen  Zeit  das  Falsche  gesagt  hat \noder  nicht,  wie  viele  Schulden  Bremen  oder  Nord-\nrhein-Westfalen haben und ob die Gr\u00fcnen und Roten \nin Berlin \u2013 oder gar die Schwarzen in Bayern \u2013 d\u00fcm-\nmer als die Gr\u00fcnen und Roten in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern sind. Das interessiert die B\u00fcrger in Bayern nicht. \nDie  Bayern  interessiert,  dass  wir  dieses  Land  nach \ndem  14.  Oktober  vern\u00fcnftig  weiterregieren.  Da  wer-\nden die FREIEN W\u00c4HLER dabei sein.\n", "(Anhaltender Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Erster  Vizepr\u00e4sident  Reinhold  Bocklet:  Herr  Kolle-\nge, bleiben Sie bitte am Rednerpult. Kollege L\u00e4ndner \nhat  sich  zu  einer  Zwischenbemerkung  gemeldet.  \u2013 \n", "12868\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Moment, Herr Kollege, lassen wir die Kolleginnen und \nKollegen zu Ende klatschen. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Kolle-\nge L\u00e4ndner, Sie haben das Wort.\n", "(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n", "Erster  Vizepr\u00e4sident  Reinhold  Bocklet:  Danke \nsch\u00f6n, Herr Kollege.\n", "(Zuruf von der CSU: Von wem haben Sie es ge-\nh\u00f6rt?)\n", "Manfred L\u00e4ndner (CSU): Herr Kollege Aiwanger, ich \nhabe nichts dagegen, wenn Sie hier ein gro\u00dfes Sam-\nmelsurium  bringen.  Fragen  Sie  \u00fcbrigens  wegen  des \nNationalparks Herrn Kollegen Fahn, was er schon seit \nMonaten in Unterfranken dazu erz\u00e4hlt.\n", "Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  (Vom  Redner \nnicht autorisiert) Derjenige, der dahinter steckt, w\u00fcrde \nheute  Nachmittag  in  M\u00fcnchen  zum  Rapport  antreten \nm\u00fcssen.  Ich  habe  also  nat\u00fcrlich  den  Namen  kurz \nnach dem \u2013 \u2013\n", "Sie  sollten  aber  aufpassen,  wenn  Sie  sagen  \u2013  ich \nnehme das durchaus ernst \u2013, bayerische Verkehrspo-\nlizisten  w\u00fcrden  Aufzeichnungen  \u00fcber  Geschwindig-\nkeits\u00fcbertretungen  von  Deutschen  und  \u00d6sterreichern \nwegwerfen und B\u00fcrger aus dem Ostblock verfolgen.\n", "(Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  Anders \nherum!)\n", "\u2013  Sie  verfolgen  also  Geschwindigkeits\u00fcbertretungen \nvon  B\u00fcrgern  aus  dem  Ostblock  nicht  und  werfen \nNachweise dar\u00fcber weg, sondern verfolgen Deutsche \nund \u00d6sterreicher.\n", "(Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  So  ist  es \nmir gesagt worden!)\n", "Das geht doch nicht.\n", "(Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  Das  habe \nich auch gemeint! Vielleicht wei\u00df er davon nichts! \nEr wei\u00df ja nicht, dass die Uniformen nicht funktio-\nnieren! \u2013 Allgemeine Heiterkeit)\n", "Auf Weisung des Ministeriums? Ist das eine Unregel-\nm\u00e4\u00dfigkeit  des  einzelnen  Beamten?  Ohne  das  jetzt \nstrafrechtlich  weiter  zu  verifizieren,  ich  w\u00e4re  damit \nschon  ein  bisschen  vorsichtig.  Wenn  Sie  hier  einen \nVorwurf erheben, dann nennen Sie bitte Ro\u00df und Rei-\nter,  aber  so,  dass  es  auch  im  Innenministerium  zur \nKenntnis  genommen  wird.  Ich  w\u00fcrde  hier  keine  pau-\nschalen Vorw\u00fcrfe an die bayerische Polizei zur Art der \nWahrnehmung  ihres  Verfolgungsauftrags  von  Ver-\nkehrsordnungswidrigkeiten erheben. Diese schwierige \nGeschichte  sollte  sich  der  allgemein-politischen  Aus-\neinandersetzung  pauschaler  und  populistischer  Art  in \ndiesem  Hohen  Haus  entziehen.  Wenn  Sie  hier  ein \nProblem haben, dann bringen Sie es bitte auf ordentli-\nche  Weise  im  Innenministerium  vor,  das  hier  dienst-\naufsichtlich  t\u00e4tig  werden  muss.  Es  kann  nicht  sein, \ndass  in  Deutschland  bzw.  in  Bayern  Geschwindig-\nkeitsverst\u00f6\u00dfe in unterschiedlichem Ma\u00dfe verfolgt wer-\nden.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "(Unruhe)\n", "Erster Vizepr\u00e4sident Reinhold Bocklet: Herr Aiwan-\nger, Sie k\u00f6nnen hier nicht behaupten \u2013 \u2013\n", "Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  (Vom  Redner \nnicht  autorisiert)  Jetzt  sage  ich  Ihnen  eines:  Das  ist \ngenau  diese  Drohkulisse,  die  wir  ab  Herbst  auch  be-\nenden m\u00fcssen;\n", "(Zurufe von der CSU)\n", "das  ist  auch  die  Drohkulisse  gegen\u00fcber  Schulleitern, \ndie gesagt haben, das G 8 funktioniere nicht.\n", "(Beifall  bei  den  FREIEN  W\u00c4HLERN  \u2013  Unruhe  \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n", "Sie  mussten  mit  der  Aussage  antreten:  Wir  k\u00f6nnen \nauch anders, und sind strafversetzt worden. Ein Poli-\nzist vertraut mir hinter vorgehaltener Hand viele Dinge \nan.  Nat\u00fcrlich  bittet  mich  dieser,  seinen  Namen  nicht \nzu  erw\u00e4hnen,  sonst  bekommt  er  eins  auf  die  M\u00fctze. \nDas ist doch das Kernproblem.\n", "(Widerspruch  bei  der  CSU  \u2013  Unruhe  \u2013  Glocke \ndes Pr\u00e4sidenten)\n", "Das ist doch das Kernproblem dieser CSU-Mehrheit.\n", "(Zuruf  von  der  CSU:  Das  ist  doch  alles  L\u00fcge, \nL\u00fcge!)\n", "\u2013  Ja,  \"L\u00fcge,  L\u00fcge\"!  Sie  unterdr\u00fccken  Leute.  Sie  ver-\npassen  Menschen,  die  nicht  parteikonform  argumen-\ntieren, einen Maulkorb.\n", "(Widerspruch bei der CSU \u2013 Tobias Rei\u00df (CSU): \nRechtspopulismus!)\n", "Das  ist  der  Hauptgrund,  warum  Sie  die  absolute \nMehrheit  verlieren  m\u00fcssen.  Sie  m\u00fcssen  die  absolute \nMehrheit  verlieren,  damit  Bayern  am  Ende  vern\u00fcnftig \nregiert wird.\n", "(Beifall  bei  den  FREIEN  W\u00c4HLERN  \u2013  Thomas \nKreuzer  (CSU):  Sie  bezichtigen  Polizisten,  Straf-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12869\n", "taten  zu  begehen!  Das  k\u00f6nnen  Sie  doch  nicht \npauschal machen!)\n", "Erster  Vizepr\u00e4sident  Reinhold  Bocklet:  Herr  Kolle-\nge  Aiwanger,  Sie  haben  behauptet,  dass  Polizisten \nRechtsverletzungen begehen.\n", "(Hubert  Aiwanger  (FREIE  W\u00c4HLER):  Ich  wei\u00df \nnicht, ob das erlaubt oder verboten ist! Das m\u00fcsst \nihr  wissen!  \u2013  Thomas  Kreuzer  (CSU):  Dann  wis-\nsen Sie aber gar nichts!)\n", "Wenn  Sie  solche  Behauptungen  aufstellen,  kann  das \nAuditorium  erwarten,  dass  Sie  Ross  und  Reiter  nen-\nnen.\n", "(Beifall bei der CSU \u2013 Widerspruch bei den FREI-\nEN W\u00c4HLERN \u2013 Horst Arnold (SPD): Also Leute, \ndas  ist  ein  Berufsgeheimnistr\u00e4ger!  Seit  wann \nmuss  ein  Abgeordneter  seine  Petenten  benen-\nnen? Das ist doch Verfassung!)\n", "Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich.\n", "(Zuruf  von  Abgeordneten  der  CSU:  Genau!  \u2013 \nHorst Arnold (SPD): Sagt einmal!)\n", "Als  N\u00e4chste  hat  die  Kollegin  Schulze  das  Wort.  Bitte \nsch\u00f6n.\n", "Katharina  Schulze  (GR\u00dcNE):  Herr  Pr\u00e4sident,  liebe \nKolleginnen und Kollegen! Herr S\u00f6der, w\u00e4hrend Ihrer \nRede  musste  ich  an  manchen  Stellen  schmunzeln. \nIch  fand  es  sehr  bezeichnend,  dass  sich  der  Mann, \nder  mit  Horst  Seehofer  unsere  Nerven  in  den  letzten \nMonaten sehr stark strapaziert hat und die Spaltung in \nunserem  Land  vorangetrieben  hat,  nun  als  der  hin-\nstellt,  der  das  Land  zusammenh\u00e4lt.  Das  tun  Sie \n17  Tage  vor  der  Wahl.  Ich  kann  Ihnen  nur  zurufen: \nDas glauben die Menschen in Bayern nicht mehr, weil \nsie  wissen,  was  Sie  in  den  letzten  Monaten  und  Wo-\nchen getan, gemacht und gesagt haben.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Anhand  Ihrer  Rede  kann  man  wunderbar  den  Unter-\nschied  zwischen  Schamanismus  und  Wissenschaft \nerkl\u00e4ren.  Schamanismus  ist,  zu  glauben,  dass  die \nCSU f\u00fcr politische Stabilit\u00e4t sorgt. Wissenschaft dage-\ngen k\u00fcmmert sich um die Fakten und die Realit\u00e4t. Die \nbittere Realit\u00e4t hat n\u00e4mlich einen Namen: Horst See-\nhofer. Das ist Ihr CSU-Parteivorsitzender. Sein Name \nsteht f\u00fcr Chaos.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Er sorgt daf\u00fcr, dass unsere Bundesregierung in einer \npolitisch schwierigen Lage am Rande der Handlungs-\nunf\u00e4higkeit  steht.  Wahrscheinlich  ist  es  den  Wahl-\n", "kampfzeiten geschuldet, dass dar\u00fcber in der CSU nur \nhinter  vorgehaltener  Hand  geredet  und  Kritik  ge\u00fcbt \nwird.\n", "Herr  S\u00f6der,  ich  w\u00fcrde  gerne  Antworten  von  Ihnen \nh\u00f6ren:  Wie  k\u00f6nnen  Sie  und  die  CSU  ernsthaft  be-\nhaupten,  f\u00fcr  Stabilit\u00e4t  und  Verl\u00e4sslichkeit  zu  stehen, \nw\u00e4hrend  Ihr  Vorsitzender  st\u00e4ndig  die  Bundesregie-\nrung sabotiert?\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "\u2013  In  Zeiten,  in  denen  viele  Menschen  verunsichert \nsind, brauchen diese eins mehr denn je, n\u00e4mlich Ori-\nentierung.  Die  Menschen  merken  und  sehen,  dass \nsich  die  Welt  und  auch  unser  Land  ver\u00e4ndern.  Die \nMenschen besch\u00e4ftigen folgende Fragen: Was tun wir \ngegen  die  Klimakrise?  Was  tun  wir  gegen  den  Tod \nTausender Menschen t\u00e4glich im Mittelmeer? Nehmen \nuns  die  Maschinen  bald  die  Arbeit  weg?  Wie  verhin-\ndern  wir,  dass  es  in  den  Ozeanen  bald  mehr  Plastik \nals Fische gibt? Vielen Menschen erscheint es so, als \nsortiere  sich  die  Welt  gerade  etwas  neu.  Menschen \nstellen  sich  die  Frage:  Wie  k\u00f6nnen  wir  die  Ver\u00e4nde-\nrung  politisch  gestalten?  Wie  k\u00f6nnen  wir  unsere  De-\nmokratie und unseren liberalen Rechtsstaat sch\u00fctzen \nund  \u2013  das  ist  mir  pers\u00f6nlich  ganz  wichtig  \u2013  ein \nmenschliches Land bleiben? Wie k\u00f6nnen wir die Men-\nschen  ermutigen,  statt  ihnen  jeden  Tag  den  Unter-\ngang des Abendlandes zu prophezeien?\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Ich gebe Ihnen eines mit: Auf all diese Fragen ist die \nAntwort  sicherlich  nicht  Anker-Zentrum,  bayerische \nKavallerie, Erh\u00f6hung der Durchgriffsm\u00f6glichkeiten der \nPolizei auf Kosten der B\u00fcrgerrechte oder ein ausgren-\nzendes Gerede von Leitkultur.\n", "Die Mehrheit der Menschen in unserem Land sch\u00e4tzt \nes eben nicht, wenn ihre Regierung die N\u00e4he zum Au-\ntorit\u00e4ren  sucht.  Die  CSU  sieht  das  gerade  an  ihren \nsinkenden  Umfragewerten.  Wir,  die  GR\u00dcNEN,  sehen \ndas seit einigen Monaten in allen Teilen Bayerns. Ich \nbin sehr froh dar\u00fcber, dass die B\u00fcrger Bayerns so klar \nsind und die L\u00f6sungen f\u00fcr die Herausforderungen der \nZukunft  eben  nicht  in  den  Rezepten  aus  der  Vergan-\ngenheit sehen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Die  L\u00f6sungen  f\u00fcr die Herausforderungen der Zukunft \nliegen auch nicht in den Scheinl\u00f6sungen, die Sie uns \nin  den  letzten  Wochen  und  Monaten  st\u00e4ndig  pr\u00e4sen-\ntiert haben.\n", "Lassen Sie mich ein paar Beispiele nennen: In Bayern \nfehlen  Betreuungspl\u00e4tze  f\u00fcr  Kinder.  Das  Angebot \n", "12870\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "passt  nicht  mehr  zum  Leben  vieler  Eltern.  Bereits \nheute besteht ein Mangel an Erzieherinnen und Erzie-\nhern, der sich in den n\u00e4chsten Jahren noch versch\u00e4r-\nfen  wird.  Dieses  Problem  ist  mit  Ihrem  Familiengeld \nnicht  gel\u00f6st.  Mit  dem  Pflegegeld  verh\u00e4lt  es  sich  \u00e4hn-\nlich.  Vor  allem  Kurzzeitpflegepl\u00e4tze  fehlen,  um  die \npflegenden  Angeh\u00f6rigen  zu  entlasten.  Altenpflegerin-\nnen und -pfleger fehlen. Ihr Pflegegeld schafft bei die-\nsem Thema garantiert keine Abhilfe.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Die  Ma\u00dfnahmen,  die  Sie  uns  st\u00e4ndig  pr\u00e4sentieren, \nsind von der Hoffnung getragen, dem Machterhalt der \nCSU  zu  dienen,  und  weniger  von  der  \u00dcberzeugung, \ndem  Land  wirklich  zu  nutzen.  Ich  finde  das  sch\u00e4big \nund  fahrl\u00e4ssig.  Wer  auf  diese  Weise  Politik  macht, \nzerst\u00f6rt das Vertrauen der Menschen in politische und \nstaatliche  Institutionen  und  schw\u00e4cht  damit  auch  die \nDemokratie. Mit dieser Art der Selbstverzwergung der \nPolitik muss endlich Schluss sein. Wir brauchen end-\nlich  wieder  mehr  Mut.  Wir  brauchen  Mut  zur  Gestal-\ntung.  Wir  brauchen  Mut,  neue  Wege  und  L\u00f6sungen \nanzubieten. Wir brauchen Mut, endlich offen und ehr-\nlich mit den Menschen dar\u00fcber zu sprechen, was sich \nver\u00e4ndern wird und wie wir diese Ver\u00e4nderungen ge-\nmeinsam gestalten k\u00f6nnen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  Angst  zu  machen \nund  Scheinl\u00f6sungen  aufzutischen,  bringt  unsere  Ge-\nsellschaft  nicht  weiter.  Stattdessen  brauchen  wir  an-\ndere Dinge. Zuallererst brauchen wir m\u00fcndige B\u00fcrger-\ninnen und B\u00fcrger. Es wird n\u00e4mlich kein Ritter in einer \nschimmernden  R\u00fcstung  daherkommen,  der  irgendet-\nwas f\u00fcr uns regelt. Das wird auch die CSU nicht ma-\nchen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen das selber \ntun.  Sie  m\u00fcssen  ihre  Demokratie  selber  verteidigen. \nGenau daf\u00fcr brauchen wir M\u00fcndigkeit. Man muss auf-\ngekl\u00e4rt und informiert sein. Man muss eine klare Hal-\ntung  haben  und  diese  auch  einnehmen  k\u00f6nnen.  Man \nmuss  auch  in  der  Lage  sein,  andere  Standpunkte  zu \nverstehen, um auf dieser Basis zu Kompromissen und \nkreativen L\u00f6sungen zu gelangen. Eine demokratische \nPolitik in einer modernen und komplexen Gesellschaft \nkann  nur  funktionieren,  wenn  die  B\u00fcrgerinnen  und \nB\u00fcrger das zu ihrer eigenen Sache machen.\n", "terhin  in  Frieden,  Freiheit,  Stabilit\u00e4t  und  einer  guten \nDemokratie leben k\u00f6nnen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Mir  pers\u00f6nlich  ist  es  ganz  wichtig,  dass  endlich  der \nAusspruch \"Nie wieder Krieg, nie wieder Faschismus!\" \nnicht  nur  an  Gedenktagen  in  den  Mund  genommen \nwird.  Gerade  in  der  heutigen  Zeit,  da  Rechtspopulis-\nmus,  Rassismus  und  Rechtsextremismus  immer  wei-\nter zunehmen, muss dieser Ausspruch Handlungsauf-\ntrag von uns allen sein, und zwar 365 Tage im Jahr.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "In  der  heutigen  Zeit  brauchen  wir  noch  eine  zweite \nSache:  Mein  Appell  richtet  sich  an  uns  alle  als  Politi-\nkerinnen  und  Politiker:  Werdet  wieder  zu  Leuchtt\u00fcr-\nmen!  Gebt  Orientierung!  Das  Lutherjahr  ist  zwar  vor-\nbei,  aber  ich  m\u00f6chte  meinen  Appell  anhand  eines \nSatzes  von  ihm  verdeutlichen:  \"Hier  stehe  ich,  ich \nkann nicht anders.\" Diesen Satz w\u00fcrde ich gerne wie-\nder \u00f6fter h\u00f6ren. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00fcrden diese \nHaltung auch gerne \u00f6fter sehen und h\u00f6ren. Wir brau-\nchen  wieder  mehr  Menschen  in  politischen  \u00c4mtern, \ndie einen Unterschied machen, klar zu ihren \u00dcberzeu-\ngungen stehen und die Menschen mit Haltung begeis-\ntern k\u00f6nnen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Kolleginnen und Kollegen, es muss uns doch zu den-\nken  geben,  wenn  ein  paar  S\u00e4tze  von  Helene  Fischer \nzu  Chemnitz  mehr  Widerhall  finden  als  \u00c4u\u00dferungen \nvon politischer Seite. Es muss uns allen doch auch zu \ndenken  geben,  wenn  Influencer  auf  YouTube  mehr \nEinfluss auf junge Menschen haben als Politikerinnen \nund  Politiker  und  damit  Debatten  auch  treiben  k\u00f6n-\nnen.\n", "Vielleicht liegt es auch daran, dass wir nicht immer so \ngut in der Lage sind, Politik als etwas zu erkl\u00e4ren, was \ndas Leben jedes einzelnen Menschen beeinflusst. Ich \nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir das wieder hinbekom-\nmen,  dass  wir  gemeinsam  zeigen  k\u00f6nnen,  dass  die \nSch\u00f6nheit  der  Demokratie  und  der  Politik  ausmacht, \ndass wir Rahmenbedingungen ver\u00e4ndern und zusam-\nmen  mit  den  Menschen  f\u00fcr  eine  gute  Zukunft  sorgen \nk\u00f6nnen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Das  Sch\u00f6ne  ist,  die  Menschen  in  Bayern  tun  gerade \ngenau  das.  Sie  merken,  dass  die  Demokratie,  der \nRechtsstaat und unser Europa, all die Dinge, die bis-\nher  eine  Selbstverst\u00e4ndlichkeit  waren,  gerade  ange-\ngriffen  werden.  Sie  wissen  auch,  dass  sich  eine  De-\nmokratie  nicht  selber  verteidigt.  Alle  sind  aufgerufen, \njeden  Tag  ihren  Teil  dazu  beizutragen,  dass  wir  wei-\n", "Es gibt die sch\u00f6ne Einordnung von Politikerinnen und \nPolitikern als Amtsinhaberinnen und Amtsinhaber, als \nDemagoginnen und Demagogen und als Staatsfrauen \nund Staatsm\u00e4nner. Der Amtsinhaber ist einer, der die \nPolitik verwaltet. Das macht er vielleicht durchaus or-\ndentlich, scheut sich aber, Widerspr\u00fcche und Konflikte \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12871\n", "anzupacken.  Der  Demagoge  wiederum  versucht,  die \nvorhandenen Konflikte f\u00fcr seinen eigenen Vorteil aus-\nzunutzen.  Die  Staatsfrau  und  der  Staatsmann  sind \ndoch  in  der  Lage,  einen  Ausweg  aus  den  Konflikten \nzu  weisen.  Was  wir  im  Jahr  2018  brauchen,  sind \nkeine  Demagogen,  weniger  Amtsinhaber,  sondern \nmehr Staatsfrauen und Staatsm\u00e4nner.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Der  dritte  Punkt,  der  wichtig  ist,  ist  Vertrauen  \u2013  ein \ngro\u00dfes  Wort:  Vertrauen  in  unser  politisches  System \nund Vertrauen in den Rechtsstaat und in unsere Insti-\ntutionen. Wir brauchen eine Politik, die Sicherheit gibt. \nSicherheit will ich hier nicht verstanden wissen als Ab-\nwesenheit  von  Unsicherheit.  Wenn  wir  das  als  Ma\u00df-\nstab und Kriterium nehmen, landen wir sehr schnell in \neinem totalit\u00e4ren Staat. Ich meine damit die Abwesen-\nheit  von  Angst.  Man  muss  sich  nat\u00fcrlich  fragen,  wel-\nche  Art  von  Sicherheit  Politik  \u00fcberhaupt  bieten  kann. \nDamit  meine  ich  jetzt  nicht  jene  Placebo-Sicherheit \ndurch  Grenzz\u00e4une,  Kontrollen  oder  \u00dcberwachung, \nwovon  ich  vorhin  schon  gesprochen  habe.  Wer  mit \nden Methoden des 19. Jahrhunderts versucht, Sicher-\nheit im 21. Jahrhundert zu erreichen, der wird Freiheit \nzerst\u00f6ren  und  \u00c4ngste  sch\u00fcren,  anstatt  sie  zu  beruhi-\ngen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Ich  frage  mal  in  den  Raum  hinein:  Hat  jetzt  irgendje-\nmand im Land weniger Angst, weil wir auf einmal eine \nBayerische Grenzpolizei haben? \u2013 Wir brauchen doch \neinen zeitgem\u00e4\u00dfen Begriff von Sicherheit, eine smarte \nSicherheitspolitik  f\u00fcr  ein  modernes  und  vielf\u00e4ltiges \nLand  und  f\u00fcr  eine  komplexe  und  vernetzte  Welt.  Es \ngeht  nicht  darum,  den  Menschen  die  Verantwortung \nf\u00fcr  ihr  eigenes  Leben  abzunehmen.  Es  geht  darum, \nein staatliches Netz von Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit \naufzuspannen,  das  jedem  Menschen  ein  freies  und \nselbstbestimmtes Leben erm\u00f6glicht.\n", "Was wir GR\u00dcNEN uns darunter vorstellen, m\u00f6chte ich \nkurz skizzieren. Wir sind der Meinung, dass daf\u00fcr fol-\ngende Bedingungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen:\n", "Erstens.  Nat\u00fcrlich  brauchen  wir  den  Schutz  vor  Ge-\nwalt.  Wir  m\u00f6chten,  dass  alle  Menschen  in  unserem \nLand  frei  und  sicher  leben  k\u00f6nnen,  dass  sie  wissen, \ndass ihr Leben, ihre Gesundheit und ihr Eigentum ge-\nsch\u00fctzt sind, dass das Recht auf Selbstbestimmung \u2013 \nalso  so  zu  leben,  wie  man  es  f\u00fcr  richtig  h\u00e4lt  \u2013  ge-\nsch\u00fctzt  ist,  vorausgesetzt  nat\u00fcrlich,  dass  die  Freiheit \nkeines  anderen  eingeschr\u00e4nkt  ist,  dass  diese  Sicher-\nheit  f\u00fcr  alle  in  unserem  Land  gleicherma\u00dfen  gilt,  un-\nabh\u00e4ngig von der Herkunft, vom Geschlecht, der Reli-\ngion  oder  der  sexuellen  Orientierung.  Das  mag  jetzt \nvielleicht f\u00fcr einige total selbstverst\u00e4ndlich und normal \n", "klingen.  Aber  wenn  wir  uns  die  Realit\u00e4t  anschauen, \nsehen wir, dass es das nicht ist.\n", "Sie  wissen  auch:  Es  gibt  unz\u00e4hlige  rassistisch  moti-\nvierte  Gewalttaten,  es  gibt  sehr  viel  sexuelle  Gewalt, \nes gibt unz\u00e4hlige \u00dcbergriffe auf Lesben und Schwule \nin  unserem  Land.  Wenn  wir  das  alles  ansehen,  zeigt \ndas eines: Es liegt noch viel Arbeit vor uns.\n", "Einen Teil dieser Arbeit k\u00f6nnen wir dadurch erledigen, \nindem wir unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden gut ausstatten. \nWir  brauchen  mehr  Polizistinnen  und  Polizisten.  Wir \nm\u00fcssen  sie  von  unn\u00f6tigen  Aufgaben  entlasten.  Wir \nbrauchen eine st\u00e4rkere europ\u00e4ische Zusammenarbeit. \nWir  brauchen  mehr  IT-Spezialistinnen  und  IT-Spezia-\nlisten. Wir brauchen eine starke und b\u00fcrgernahe Poli-\nzei, damit die Menschen in unserem Land sich sicher \nf\u00fchlen und sicher sind.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Ich  kann  Ihnen  nur  zurufen:  Die  Sicherheit  und  die \nFreiheit sind bei uns GR\u00dcNEN in guten H\u00e4nden,\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen bei der CSU)\n", "weil wir nicht nur f\u00fcr Sicherheit sorgen, sondern auch \nf\u00fcr  Freiheit.  Zum  Sch\u00fctzen  der  Freiheit  und  der  B\u00fcr-\ngerrechte  geh\u00f6rt,  dass  man  sich  gegen  das  verfas-\nsungswidrige  CSU-Polizeiaufgabengesetz  stellt,  weil \ndieses  massiv  in  die  Freiheits-  und  B\u00fcrgerrechte  der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eingreift. All das schafft nicht \nmehr Sicherheit.\n", "Herr S\u00f6der, Sie haben vorhin gesagt, seit es das Ge-\nsetz  gibt,  sei  nichts  vorgefallen.  Ich  habe  das  selbst \nbeim  Innenminister  abgefragt:  Seit  Inkrafttreten  des \nGesetzes  sind  schon  elf  Personen  l\u00e4nger  als  zwei \nWochen in Gewahrsam genommen worden, eine Per-\nson  sogar  schon  l\u00e4nger  als  zwei  Monate  \u2013  nur  damit \nwir die Realit\u00e4t diesbez\u00fcglich anerkennen.\n", "(Unruhe \u2013 Zurufe von der CSU)\n", "Das  zeigt  doch  ganz  deutlich,  dass  die  Freiheit \nscheibchenweise stirbt und wir diese Freiheit verteidi-\ngen m\u00fcssen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CSU)\n", "Das Zweite, worum wir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen, ist die \n\u00e4u\u00dfere Sicherheit. Wir leben in einer unsicheren inter-\nnationalen Umwelt. Die Antwort darauf kann doch nur \nlauten: mehr internationale Zusammenarbeit und nicht \nweniger.  Wer  heutzutage  noch  denkt,  mit  einem  \"Ba-\nvaria first\" oder einem \"Germany first\" kommen wir ir-\ngendwie  weiter,  hat  es  doch  nicht  verstanden.  Wir \n", "12872\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "brauchen ein \"Europe united\", um die gro\u00dfen Heraus-\nforderungen der heutigen Zeit anpacken zu k\u00f6nnen.\n", "(Beifall  bei  den  GR\u00dcNEN  \u2013  Zuruf  von  der  CSU: \nDaf\u00fcr gibt es das Europaparlament!)\n", "Deswegen  bin  ich  entsetzt,  dass  Markus  S\u00f6der  vom \nEnde  des  geordneten  Multilateralismus  gesprochen \nhat.  Herr  S\u00f6der,  Sie  haben  damit  Bilder  produziert \nund  aufgemacht,  die  ich  in  diesem  Land  nicht  haben \nm\u00f6chte. Dass wir seit 70 Jahren in Frieden leben k\u00f6n-\nnen,  haben  wir  Europa  zu  verdanken.  Ich  stelle  mich \njedem  und  jeder  in  den  Weg,  die  unser  freiheitliches \nEuropa kaputt machen m\u00f6chten, und mit mir unz\u00e4hli-\nge B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, weil wir uns das von nie-\nmandem kaputt machen lassen, weder von einem Vik-\ntor  Orb\u00e1n  noch  von  einem  Kurz,  von  einem  Trump \noder von einem Markus S\u00f6der.\n", "werden  vergessen,  und  niemand  k\u00fcmmert  sich  um \nuns,  ist  nat\u00fcrlich  auch  der  Humus  f\u00fcr  die  Saat  derer, \ndie  Ausgrenzung  predigen  und  die  Demokratie  ab-\nschaffen wollen. Wir brauchen endlich eine Politik, die \ndas  Motto  hat:  gleiche  Chancen  in  Bayern,  egal,  wo \ndu lebst.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Ehrlich gesagt, damit meine ich nicht, dass wir nur ein \npaar  Beh\u00f6rden  verlagern,  sondern  damit  meine  ich, \ndass  wir  zum  Beispiel  endlich  ein  fl\u00e4chendeckendes \nMobilit\u00e4tsangebot  garantieren.  Wir  GR\u00dcNE  m\u00f6chten \ndie  Mobilit\u00e4tsgarantie,  dass  zwischen  05.00  Uhr  fr\u00fch \nund 24.00 Uhr nachts an den Werktagen jeder Ort in \nBayern  mindestens  einmal  die  Stunde  angebunden \nist. So sind gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse auch auf \ndem Land m\u00f6glich, und das m\u00fcssen wir erreichen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von den GR\u00dc-\nNEN: Bravo!)\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Das  Dritte,  was  wir  in  unserem  Land  brauchen,  sind \ngleiche  Chancen.  Sicherheit  in  unserem  Land  hat \nnicht nur etwas mit der Polizei zu tun oder mit interna-\ntionalen  Beziehungen,  sondern  Sicherheit  hat  auch \netwas  mit  gerechten  Chancen  zu  tun.  Ich  muss  mich \nals individuelle Person darauf verlassen k\u00f6nnen, dass \nmeine  Leistung  gleich  viel  z\u00e4hlt  \u2013  egal,  ob  ich  eine \nFrau oder ein Mann bin. Das ist aber leider nicht der \nFall.  Auf  den  Chefsesseln  sitzen  immer  noch  sehr \nviele M\u00e4nner. Ich finde: Genau das muss sich \u00e4ndern.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Kinder  erziehen,  sich  um  Alte  und  Kranke  k\u00fcmmern, \ndas  wird  meistens  immer  noch  von  Frauen  erledigt, \nentweder  von  den  eigenen  Angeh\u00f6rigen  oder  den \nimmer noch viel zu schlecht bezahlten Kr\u00e4ften in den \nCare-Berufen.  Kolleginnen  und  Kollegen,  auch  das \nmuss  sich  im  Jahr  2018  endlich  \u00e4ndern.  Wir  wollen \nmehr  Frauen  in  F\u00fchrungspositionen,  wir  wollen  mehr \nGeld  f\u00fcr  Menschen,  die  sich  um  Kinder,  Alte  und \nKranke k\u00fcmmern. Und wir brauchen endlich eine Kin-\nderbetreuung, die zum Leben passt: mit hoher Quali-\nt\u00e4t und \u00d6ffnungszeiten auch am Abend, in den Ferien \nund am Wochenende.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Die  Chancen  in  unserem  Land  d\u00fcrfen  keine  Frage \ndes  Geschlechts  sein.  Aber  sie  d\u00fcrfen  auch  keine \nFrage  des  Wohnortes  sein.  Wo  der  Bus  nicht  f\u00e4hrt, \nder B\u00e4cker und die Bank dichtmachen und das Inter-\nnet  ruckelt,  das  n\u00e4chste  Kino  oder  Theater  50  km \noder weiter entfernt sind, der Krippenplatz nicht da ist, \nda  w\u00e4chst  der  Frust.  Da  w\u00e4chst  dann  auch  der  Ein-\ndruck:  Wir  werden  vergessen.  Dieser  Eindruck,  wir \n", "Zu  den  gleichwertigen  Lebensverh\u00e4ltnissen  geh\u00f6ren \nauch  ein  fl\u00e4chendeckendes  Mobilfunkangebot  und \nGlasfaseranschluss  in  jedem  Haus.  Es  ist  absurd: \nWenn  ich  zu  Unternehmerinnen  und  Unternehmern \ngehe, sagen die mir, dass sie ihre Daten ganz oft auf \neinen  USB-Stick  packen,  den  in  einen  Briefumschlag \ntun  und  zum  Kunden  schicken  m\u00fcssen,  weil  das \nschneller  geht,  als  wenn  sie  \u00fcber  ihre  30  Mbit/s-Lei-\ntung von A nach B geschickt werden. Das ist doch f\u00fcr \nein  hoch  technisiertes  Land  wie  Bayern  einfach  nur \npeinlich.  Auch  das  muss  sich  nach  dem  14.10.  \u00e4n-\ndern.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Das  Vierte,  was  wir  brauchen,  sind  gleiche  Rechte. \nMenschen  brauchen  Anerkennung  und  das  Gef\u00fchl \ndazuzugeh\u00f6ren.  Dabei  geht  es  auch  um  das  Thema \nSicherheit, und zwar um die Sicherheit, anerkannt zu \nwerden,  so  wie  man  ist.  Es  geht  um  gleiche  Rechte, \nunabh\u00e4ngig davon, ob man viel Geld oder wenig Geld \nhat, egal, welchen Job man macht, ob man hier gebo-\nren  ist  oder  in  Nordrhein-Westfalen,  in  der  Ukraine \noder im Senegal. Es muss gleichg\u00fcltig sein, ob die ei-\ngene Familie aus Vater, Mutter, Kind \u2013 Mutter, Mutter, \nKind  \u2013  Vater,  Vater,  Kind  oder  aus  Alleinerziehenden \nmit  Kindern  besteht.  Es  geht  doch  nicht  darum,  nach \nwelchen  Kriterien  wir  Menschen  in  besser  oder \nschlechter  einteilen.  Das  Problem  ist  doch,  dass  wir \nMenschen \u00fcberhaupt in Kategorien einteilen. Dadurch \nlegen wir n\u00e4mlich den Keim f\u00fcr eine gesellschaftliche \nSpaltung.  Davon,  Kolleginnen  und  Kollegen,  m\u00fcssen \nwir endlich wegkommen. Unser Land wird n\u00e4mlich da-\ndurch  zusammengehalten,  dass  wir  allen  die  Sicher-\nheit  geben:  Du  geh\u00f6rst  dazu,  du  geh\u00f6rst  dazu  und \nauch  du  geh\u00f6rst  dazu.  Wir  alle  haben  die  gleichen \nRechte und Chancen in unserem Land verdient.\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12873\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Das F\u00fcnfte ist, glaube ich, gerade im Jahr 2018 wich-\ntiger  denn  je:  Wir  brauchen  starke  und  durchset-\nzungsf\u00e4hige Institutionen, die daf\u00fcr sorgen, dass Ge-\nsetze und Regeln tats\u00e4chlich gelten und nicht nur auf \ndem  Papier  stehen.  Das  betrifft  sehr  viele  Bereiche \ndes  Lebens.  Einen  m\u00f6chte  ich  besonders  hervorhe-\nben.  Als  Fraktionsvorsitzende  der  GR\u00dcNEN  m\u00f6chte \nich  Ihnen  noch  einmal  ans  Herz  legen:  Schauen  Sie \nbitte sowohl in die Bayerische Verfassung als auch in \ndas Grundgesetz! Diese beiden Gesetzestexte geben \nuns allen den klaren Auftrag, die nat\u00fcrlichen Lebens-\ngrundlagen  zu  sch\u00fctzen,  und  zwar  f\u00fcr  uns  und  auch \nf\u00fcr  die,  die  nach  uns  auf  dieser  sch\u00f6nen  Welt  leben \nd\u00fcrfen. Das f\u00e4ngt beim vermeintlich Kleinen an, beim \nBienensterben,  beim  R\u00fcckgang  der  Artenvielfalt.  Wir \nbrauchen also mehr Schutzgebiete, wir brauchen we-\nniger  Pestizide,  wir  brauchen  einen  dritten  National-\npark  anstatt  einer  dritten  Startbahn  am  Flughafen \nM\u00fcnchen,  wir  brauchen  mehr  Bl\u00fchstreifen  und  mehr \nHecken.\n", "(Beifall  bei  den  GR\u00dcNEN  \u2013  Thomas  Kreuzer \n(CSU):  Warum  machen  Sie  das  denn  nicht  da, \nwo  Sie  regieren?  Warum  machen  Sie  das  nicht \nselbst?)\n", "Wir  brauchen  mehr  Bl\u00fchstreifen  und  mehr  Hecken \nstatt  einer  Agrarw\u00fcste,  damit  es  in  Bayern  wieder \nbrummt,  zwitschert,  krabbelt  und  pfeift.  All  das  m\u00fcs-\nsen wir jetzt endlich anpacken.\n", "(Lebhafter  Beifall  bei  den  GR\u00dcNEN  \u2013  Thomas \nKreuzer (CSU): Sie t\u00e4uschen die Leute! Dort, wo \nSie selbst regieren, machen Sie nichts!)\n", "Aber  nicht  nur  die  Pflanzen  sollen  bl\u00fchen,  sondern \nauch die Ortszentren. Bremsen wir endlich die Beton-\nflut, h\u00f6ren wir auf, immer neue Gesch\u00e4fte und Logis-\ntikzentren ins Land zu bauen! Machen wir lieber unse-\nre  gewachsenen  St\u00e4dte  und  Gemeinden  stark.  So \nsch\u00fctzen  wir  n\u00e4mlich  neben  dem  Klima  und  der  Um-\nwelt  auch  unser  Landschaftsbild.  Lassen  Sie  uns  im \nJahr  2018  endlich  gemeinsam  konsequent  mit  dem \nSchutz des Erdklimas anfangen. H\u00f6ren wir auf, immer \nauf  andere  L\u00e4nder  zu  zeigen,  weil  ein  Pr\u00e4sident \nTrump oder China angeblich das alles auch nicht ma-\nchen. Wenn wir die Klimakrise in den Griff bekommen \nwollen, dann m\u00fcssen wir global denken und lokal han-\ndeln.\n", "(J\u00fcrgen W. Heike (CSU): Ha, ha!)\n", "Das  bedeutet:  100  %  erneuerbare  Energie  in  Bayern \nund  raus  aus  der  Kohleverstromung!  So  einfach  ist \ndas.\n", "(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe bei \nder CSU \u2013 Thomas Kreuzer (CSU): Wer hat denn \nHambach geschlossen?)\n", "Das hei\u00dft: Raus aus dieser Windkraftblockadehaltung \nvon Ihnen!\n", "(Unruhe bei der CSU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n", "Diese  unsinnige  10-H-Regelung  muss  endlich  abge-\nschafft  werden.  Wenn  die  SPD,  die  in  der  Bundesre-\ngierung ist, davon spricht, dass wir GR\u00dcNE uns wohl \nmit  der  Kohlelobby  und  den  Energiekonzernen  anle-\ngen  wollen,  wenn  einige  in  der  SPD  sogar  von  einer \nBlutgr\u00e4tsche  sprechen,  dann  muss  ich  leider  auch \nden  Genossinnen  und  Genossen  zurufen:  Sorry,  da \nhabt ihr einfach nicht recht! \u2013 Im Grundgesetz und in \nder  Bayerischen  Verfassung  sind  die  nat\u00fcrlichen  Le-\nbensgrundlagen  gesch\u00fctzt,  nicht  aber  die  Interessen \nder Kohleindustrie.\n", "(Beifall  bei  den  GR\u00dcNEN  \u2013  Horst  Arnold  (SPD): \nGesetz  und  Arbeit  sind  Ihnen  wohl  nichts  wert, \nFrau Kollegin! Darum geht es n\u00e4mlich!)\n", "Ja, das hat Frau Nahles gesagt.\n", "Lassen Sie mich nun zusammenfassen: Wir brauchen \nm\u00fcndige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wir brauchen Politi-\nkerinnen  und  Politiker,  die  Orientierung  geben  und \nVertrauen  durch  gute  und  wirksame  Politik  schaffen. \nGenau damit l\u00e4sst sich Zukunft gut gestalten.\n", "Kolleginnen  und  Kollegen,  das  Motto  der  GR\u00dcNEN \nlautet: Mut geben statt Angst machen.\n", "(Unruhe bei der CSU)\n", "Wir  sind  n\u00e4mlich  davon  \u00fcberzeugt,  dass  unsere  Ge-\nsellschaft  Zuversicht  braucht  statt  Verzagtheit.  Ich \ngebe  Ihnen  gerne  etwas  von  meiner  Zuversicht  ab, \nwenn Sie damit nicht umgehen k\u00f6nnen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Bei Ihnen, bei der CSU, haben wir es mit einer, sagen \nwir einmal, besonderen Art von Mut zu tun. Ich w\u00fcrde \ndas einmal als Mut zur L\u00fccke bezeichnen.\n", "(Unruhe bei der CSU)\n", "Wenn  ich  mir  n\u00e4mlich  Ihr  Wahlprogramm  anschaue, \nkann  ich  da  sogar  nicht  einmal  mehr  von  einem  Mut \nzur  L\u00fccke  sprechen,  sondern  vom  Mut  zur  Schneise. \nIhr  Programm,  das  ist  auch  gar  kein  richtiges  Wahl-\nprogramm,  sondern  vielmehr  das  Regierungspro-\ngramm  von  Dr.  Markus  S\u00f6der.  Es  besticht  vor  allem \nmit dem, was gerade nicht darin steht. Es steht n\u00e4m-\nlich  nicht  viel  drin,  es  macht  sogar  fassungslos,  was \n", "12874\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "alles  fehlt.  Klimaschutz?  \u2013  Fehlanzeige.  Gleiche \nChancen  f\u00fcr  Frauen?  \u2013  Das  versteht  die  CSU  an-\nscheinend  nicht.  Fehlanzeige.  Wirksamer  Schutz  der \nArtenvielfalt?  \u2013  Fehlanzeige.  Gemeinsames  Europa? \n\u2013 Nein, lieber nicht.\n", "(Unruhe bei der CSU)\n", "Bessere Chancen f\u00fcr Kinder aus \u00e4rmeren Familien? \u2013 \nFehlanzeige. Wirksamer Schutz vor Betonflut und Fl\u00e4-\nchenfra\u00df? \u2013 Fehlanzeige.\n", "(Zurufe von der CSU: Das haben wir doch alles!)\n", "Hilfe f\u00fcr Alleinerziehende \u2013 das ist \u00fcbrigens die Bev\u00f6l-\nkerungsgruppe  mit  dem  h\u00f6chsten  Armutsrisiko?  \u2013 \nFehlanzeige.  Eine  Integrationspolitik,  die  Br\u00fccken \nbaut und die Gefl\u00fcchtete in Arbeit bringt? \u2013 Fehlanzei-\nge. Aus Zeitgr\u00fcnden habe ich leider nicht die M\u00f6glich-\nkeit,  alle  Fragen  aufzuz\u00e4hlen,  bei  denen  sich  die \nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler denken: Warum sagt uns die \nCSU  dazu  eigentlich  nichts?  \u2013  Dann  muss  ich  eben \nandersherum die Frage stellen, und das ist schon in-\nteressant,  warum  Sie  auf  diese  Zukunftsfragen  keine \nAntwort  haben  oder  keine  Antwort  geben  wollen. \nNach meiner Interpretation \u2013 die wird Ihnen nicht ge-\nfallen, Sie k\u00f6nnen sich jetzt aber schon einmal darauf \nvorbereiten \u2013 liegt es daran, dass Sie mit den Ver\u00e4n-\nderungen und mit der wachsenden Vielfalt in unserer \nGesellschaft \u00fcberfordert sind. Sie schaffen es deshalb \nnicht, diese Fragen zu beantworten.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe bei der CSU)\n", "\u2013 Doch! Unser Land hat sich ver\u00e4ndert. Es gibt neue \nHerausforderungen, die kann man aber nicht mit den \nRezepten  der  Vergangenheit  l\u00f6sen.  Sie  stellen  sich \naber immer nur hier hin und erz\u00e4hlen. Dabei sind Sie \nimmer  breitbeinig  und  selbstbewusst,  was  ja  auch \nschon  mal  was  ist.  Ein  gro\u00dfes,  gutes  Selbstbewusst-\nsein ist auch schon etwas.\n", "(Zuruf von der CSU: Das haben Sie auch!)\n", "Das  allein  reicht  aber  nicht.  Wir  m\u00fcssen  uns  doch \n\u00fcberlegen, wie wir die Herausforderungen der Zukunft \ngut  gestalten  k\u00f6nnen,  wie  wir  mit  den  B\u00fcrgerinnen \nund  B\u00fcrgern  das  verteidigen  k\u00f6nnen,  was  uns  lieb \nund teuer ist. Es ist doch die Aufgabe der Politik, Rah-\nmenbedingungen zu setzen und die Zukunft mutig zu \ngestalten. Sie darf sich nicht in einer endlosen Selbst-\nbesch\u00e4ftigung verheddern, was die GroKo, der Sie mit \nangeh\u00f6ren,  gerade  auf  Bundesebene  macht.  Das \nnervt  mittlerweile  viele  Leute.  Sie  k\u00f6nnen  nicht  mehr \nh\u00f6ren, dass st\u00e4ndig nur dar\u00fcber geredet wird, was an-\ngeblich  nicht  geht,  dass  Hass  und  Hetze  betrieben \nwird.  Wir  brauchen  Menschen  mit  Leidenschaft,  mit \n", "Ideen,  mit  Zuversicht,  die  mutig  diese  Gesellschaft \ngestalten und f\u00fcr unsere Zukunft anpacken.\n", "(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von \nden GR\u00dcNEN: Bravo!)\n", "Weil  die  Menschen  merken,  dass  Ihr  Politikangebot \nimmer  weniger  zum  Land  passt,  haben  Sie  im  Mo-\nment  so  schlechte  Umfragewerte.  Deshalb  werden \nSie in 17 Tagen die absolute Mehrheit verlieren.\n", "(Beifall  bei  den  GR\u00dcNEN  \u2013  J\u00fcrgen  W.  Heike \n(CSU): Warten wir erst einmal ab!)\n", "Kolleginnen und Kollegen, wie der neue Landtag aus-\nsieht, welche Mehrheiten es dann gibt, wie viele Par-\nteien hier sitzen werden, das wissen wir alle miteinan-\nder nicht. Das liegt in der Hand der W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler, und das finde ich jetzt erst einmal gut so. Ich \nwei\u00df,  die  Menschen  in  diesem  Land  werden  sich  die \nEntscheidung, wen sie am 14. Oktober dieses Jahres \nw\u00e4hlen, nicht leicht machen. Ich glaube, wenn wir uns \nhier  auf  eine  Sache  einigen  k\u00f6nnen,  dann  doch  dar-\nauf,  dass  die  Menschen  in  unserem  Land  sp\u00fcren, \ndass  sich  Bayern,  Deutschland  und  auch  ganz  Euro-\npa in einer kritischen Phase befinden. Es macht des-\nhalb schon einen Unterschied, ob sich Bayern in eine \nnational-autorit\u00e4re  oder  in  eine  europ\u00e4isch-liberale \nRichtung bewegt. Deshalb ist es schon entscheidend, \nwelche  Parteien  am  14.10.2018  wie  viel  Prozent  be-\nkommen.  Ich  hoffe,  wir  alle  machen  uns  bewusst,  ob \nwir uns im Wahlkampf treffen oder nach der Wahl hier \nim Hause, worum es eigentlich geht. Es geht n\u00e4mlich \nin  erster  Linie  nicht  um  uns,  sondern  darum,  dass \nBayern  auch  in  Zukunft  ein  lebenswertes  und  ein  lie-\nbenswertes Land bleibt,\n", "(J\u00fcrgen W. Heike (CSU): Richtig!)\n", "und zwar f\u00fcr alle Menschen, die hier bei uns leben.\n", "(Anhaltender  Beifall  bei  den  GR\u00dcNEN  \u2013  Zurufe \nvon den GR\u00dcNEN: Bravo!)\n", "Dritter  Vizepr\u00e4sident  Peter  Meyer:  Vielen  Dank, \nFrau Schulze, f\u00fcr Ihren Redebeitrag. Noch einen klei-\nnen Moment! Jetzt haben wir noch eine Zwischenbe-\nmerkung: Herr Kollege Arnold, bitte sch\u00f6n.\n", "Horst  Arnold  (SPD):  Herzlichen  Dank,  Frau  Kollegin \nSchulze. Mit vielen Ihrer Apelle kann man tats\u00e4chlich \nd\u2018accord  gehen.  Viele  sind  aber  nicht  neu,  sondern \nsind tats\u00e4chlich Wiederholungen aus der Verfassung. \nEs  ist  gut,  wenn  Sie  darauf  hinweisen,  die  Verfas-\nsungsrealit\u00e4t herzustellen. Unter diesem Aspekt habe \nich allerdings schon eine Anmerkung zu machen. Sie \nsagen, es braucht etwas Neues, es braucht neue Ge-\ndanken.  Sie  kommen  allzu  oft  mit  neuen  Gedanken, \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12875\n", "die  nicht  ausformuliert  bzw.  nicht  zu  Ende  gedacht \nsind. Sie setzen zum Beispiel ein Volksbegehren \"Fl\u00e4-\nchenfra\u00df\" in die Welt und aktivieren die Leute zu die-\nsem wichtigen Thema und suggerieren, dass dies mit \nIhrem  Gesetzentwurf  umsetzbar  w\u00e4re.  Dann  muss \nman  sich  vom  Bayerischen  Verfassungsgerichtshof \nins  Stammbuch  schreiben  lassen:  Angesichts  der \nkomplexen  Materie  und  der  Regelungsdefizite  des \nGesetzesvorschlags  ist  es  zudem  zweifelhaft,  ob  die \nStimmberechtigten  bei  einem  Volksentscheid  \u00fcber \nden  Gesetzentwurf  \u00fcberhaupt  dessen  Auswirkungen \n\u00fcberblicken.\n", "Das ist doch gewisserma\u00dfen der Hinweis \u2013 aus mei-\nner  Sicht  \u2013,  dass  die  Themen  zwar  angesprochen \nwerden m\u00fcssen, dies aber gr\u00fcndlich. Ich fordere auch \nvon Ihnen ein, wenn wir uns demn\u00e4chst alle wieder im \nLandtag treffen, gr\u00fcndlich und zusammen zu arbeiten \nund nicht nur Schlagzeilen zu produzieren und Emoti-\nonen zu generieren, so wichtig das in der Politik auch \nist,  sondern  sachliche,  fachlich  solide  Arbeit  zu  leis-\nten, damit das n\u00e4chste Volksbegehren, das Sie initiie-\nren, m\u00f6glicherweise durchgeht, wenn Sie nicht an der \nRegierung sind.\n", "(Thomas Gehring (GR\u00dcNE): Das sagen die Rich-\ntigen!)\n", "Dritter  Vizepr\u00e4sident  Peter  Meyer:  Frau  Schulze, \nbitte.\n", "Katharina Schulze (GR\u00dcNE): Vielen Dank, Herr Kol-\nlege,  f\u00fcr  die  grunds\u00e4tzliche  Zustimmung,  dass  wir  in \nunsicheren  Zeiten  als  Demokratinnen  und  Demokra-\nten  zusammenstehen  und  unseren  Rechtsstaat  und \ndie Demokratie verteidigen sollten.\n", "Dankenswerterweise  haben  Sie  mir  die  M\u00f6glichkeit \ngegeben,  noch  etwas  zu  dem  wichtigen  Thema  Ein-\nd\u00e4mmung von Fl\u00e4chenfra\u00df in Bayern zu sagen.\n", "(Horst Arnold (SPD): Gerne doch!)\n", "Wir  haben  dieses  Thema  im  Landtag  auf  allen  Ebe-\nnen  sehr  tief  und  umfassend  behandelt.  Im  Umwelt-\nausschuss  wurde  ein  Gesetzentwurf  umfassend  dis-\nkutiert.  Wir  haben  Expertinnen  und  Experten \neingeladen. Wir haben das fachlich versiert gemacht. \nWir haben nur das folgende Problem: Das ist die noch \nabsolute Mehrheit der CSU, die unseren Vorschl\u00e4gen \nnicht gefolgt ist. Dann mussten wir den Weg \u00fcber ein \nVolksbegehren gehen. Ich finde es sehr bitter, dass es \njetzt nicht zur Abstimmung kommt. Darum m\u00fcssen wir \ndie  Abstimmung  \u00fcber  das  Thema  Fl\u00e4chenfra\u00df  am \n14.10.  f\u00fchren.  Die  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  k\u00f6nnen \nbei der Wahl entscheiden, ob sie das sch\u00f6ne Gesicht \nBayerns bewahren m\u00f6chten.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Dritter  Vizepr\u00e4sident  Peter  Meyer:  Auf  den  letzten \nDr\u00fccker noch eine Zwischenbemerkung des Kollegen \nErwin Huber. Bitte sch\u00f6n.\n", "Erwin  Huber  (CSU):  (Vom  Redner  nicht  autorisiert) \nDas  Thema  Fl\u00e4chenfra\u00df,  Herr  Pr\u00e4sident,  hat  mich \nelektrisiert.\n", "Katharina  Schulze  (GR\u00dcNE):  Das  habe  ich  mir  ge-\ndacht.\n", "Erwin  Huber  (CSU):  (Vom  Redner  nicht  autorisiert) \nNicht  nur  das  Volksbegehren,  sondern  auch  der  Ge-\nsetzentwurf,  den  B\u00dcNDNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN  hier  im \nLandtag eingereicht hat, hat jedes Instrument vermis-\nsen  lassen.  Sie  machen  nur  Spr\u00fcche  und  wollen  die \npraktische  Umsetzung  den  Kommunen  oder  dem \nStaat  \u00fcberlassen.  Das  ist  typisch  GR\u00dcNE:  Spr\u00fcche \nmachen, aber keine Realisierung dazusetzen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Das  Instrument  war  die  Begrenzung  auf  f\u00fcnf  Hektar \npro Tag. Wie das in den 2.056 Gemeinden in Bayern \numgesetzt  werden  soll,  war  gar  nicht  enthalten.  Sie \nsagen,  darum  soll  sich  die  Regierung  k\u00fcmmern.  Ein \nGesetz,  das  derma\u00dfen  in  die  kommunale  Planungs-\nhoheit  eingreift,  muss  auch  die  Instrumente  benen-\nnen.\n", "Das  Zweite,  was  ich  in  besonderer  Weise  als  Wider-\nspruch  in  diesem  Zusammenhang  sehe:  Etwa  60  % \nder  Fl\u00e4chen,  die  heute  durch  kommunale  Planungen \nin  Anspruch  genommen  werden,  beziehen  sich  auf \nden  Bereich  Wohnungsbau.  Die  GR\u00dcNEN  und  auch \nandere fordern st\u00e4ndig, wir m\u00fcssen mehr Wohnungen \nbauen,  es  muss  preiswerter  Wohnraum  geschaffen \nwerden,  es  muss  auch  Eigenheime  geben.  Zur  glei-\nchen  Zeit  w\u00fcrden  Sie  den  gleichen  Kommunen  die \nGrundlage entziehen, Bauland zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen. Das ist der schlimmste Widerspruch in der Politik \nder GR\u00dcNEN.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Katharina  Schulze  (GR\u00dcNE):  Herr  Huber  und  liebe \nCSU,  ich  glaube,  Sie  m\u00fcssen  sich  untereinander \netwas besser absprechen. Auf der einen Seite werfen \nSie  uns  immer  vor,  wir  w\u00fcrden  hier  st\u00e4ndig  Regeln \ngeben wollen, und jetzt sagen Sie, wir w\u00fcrden hier zu \nwenig machen. Irgendwie passt das nicht so ganz.\n", "Der Punkt ist doch, dass wir eine klare Richtlinie und \neine  Leitlinie  vorgeben.  Wir  sind  uns  doch  hoffentlich \ndarin einig, dass wir zu viel von unseren sch\u00f6nen Fl\u00e4-\nchen und der Natur verbrauchen. Ich kann nur Ludwig \n", "12876\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Hartmann  zitieren,  der  immer  sagt:  Wir  m\u00fcssen  den-\nken,  bevor  der  Bagger  kommt.  Wenn  wir  anfangen \nw\u00fcrden,  daf\u00fcr  zu  sorgen,  dass  Logistikhallen  nicht \nebenerdig  auf  die  gr\u00fcne  Wiese  geklatscht  werden, \nsondern in die H\u00f6he und in die Tiefe gebaut wird, h\u00e4t-\nten wir schon viel gewonnen.\n", "Die Kommunen sind in der Lage, ein ordentliches Fl\u00e4-\nchenmanagement zu betreiben. Daf\u00fcr muss aber der \nFreistaat  Bayern,  die  staatliche  Ebene,  die  Rahmen-\nbedingungen  vorgeben.  Das  geh\u00f6rt  n\u00e4mlich  auch  zu \nguter  Politik,  dass  eine  Leitlinie  vorgegeben  wird, \nwohin  die  Entwicklung  gehen  soll,  an  der  man  sich \norientieren und so gemeinsam Handlungswege entwi-\nckeln  kann.  Da  gibt  es  viele  Ideen  und  Vorschl\u00e4ge. \nGesetze  sind  auch  dazu  da,  Rahmen,  Leitlinien  und \nBedingungen  erst  einmal  zu  formulieren.  Sie  haben \ndamals  unserem  Gesetzentwurf  leider  nicht  zuge-\nstimmt. Wir werden am 14.10. sehen, wie die B\u00fcrger-\ninnen  und  B\u00fcrger  \u00fcber  das  Thema  denken  und  sich \nan der Wahlurne entscheiden.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Dritter  Vizepr\u00e4sident  Peter  Meyer:  Vielen  Dank, \nFrau Kollegin Schulze. \u2013 Jetzt hat Kollege Muthmann \ndas Wort. Bitte sehr.\n", "Alexander  Muthmann  (fraktionslos):  Sehr  geehrter \nHerr  Pr\u00e4sident,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Sehr \ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben f\u00fcr die Po-\nlitik das Bild des Laufbandes genommen und gesagt: \nWer  stehen  bleibt,  der  f\u00e4llt  zur\u00fcck.  \u2013  Das  stimmt.  Ich \nwei\u00df  nicht,  ob  Sie  schon  einmal  auf  einem  Laufband \ngestanden  sind;  denn  da  gilt  auch:  Wer  zu  schnell \nl\u00e4uft oder zu viel will, kommt leicht ins Straucheln, und \nOmnipr\u00e4senz f\u00fchrt nicht zu Omnipotenz.\n", "Ihre  bisherige  Regierungszeit  ist  gepr\u00e4gt  von  einer \nhektischen,  aufgeregten  Populismustour:  alles  auf \neinmal,  nichts  zu  Ende  gedacht,  unfertige  Konzepte, \nkeine nachhaltigen L\u00f6sungen. F\u00fcr ein solches Regie-\nrungshandeln sind die Probleme und Aufgaben viel zu \nkomplex. Nachdenken und Zuh\u00f6ren finden \u00fcberhaupt \nnicht mehr statt, offenbar auch nicht in Ihren eigenen \nReihen,  weil  Sie  glauben,  alles  selbst  am  besten  zu \nwissen.  Dieser  Allwissenheits-  und  Allmachtsan-\nspruch macht die Menschen skeptisch und \u00fcberzeugt \nniemand.  Diese  Hauruck-Politik  ist  fehleranf\u00e4llig  und \nentwertet  den  notwendigen  parlamentarischen  Pro-\nzess und \u2013 noch wichtiger \u2013 wird weder Ihrer Verant-\nwortung noch der des Parlaments gerecht.\n", "Dazu  nur  zwei  Beispiele  aus  den  letzten  Monaten: \nzum  einen  die  Einweihung  der  Grenzpolizei  ohne \nRechtsgrundlage,  im  \u00dcbrigen  auch  ohne  die  notwen-\ndige  inhaltliche  Abstimmung  mit  dem  Bund,  und  zum \nanderen  das  Familiengeld.  Erst  gestern  hat  die  Bun-\n", "desregierung,  der  die  CSU  angeh\u00f6rt,  auf  eine  Parla-\nmentarische  Anfrage  wiederum  best\u00e4tigt,  dass  doch \neine Anrechnung auf Hartz IV erfolgt, der sozialpoliti-\nsche  Super-GAU.  Alle  bekommen  etwas,  nur  die  Be-\nd\u00fcrftigsten nicht.\n", "Langfristig  tragf\u00e4hige  L\u00f6sungsans\u00e4tze  fehlen  dage-\ngen in ganz zentralen Politikfeldern. Beim Wohnungs-\nbau  sind  Ihre  Antworten  \"BayernHeim\"  und  Baukin-\ndergeld.  Aber  die  Frage,  wie  die  Wirtschaft  motiviert \nwird, in den Mietwohnungsbau zu investieren, ist noch \nnicht einmal thematisiert.\n", "Die Deckung des Facharbeiterbedarfs ist eine zentra-\nle  Frage  zur  Sicherung  des  Wohlstands.  Wie  halten \nSie es mit der \u00d6ffnung des Arbeitsmarkts f\u00fcr Fl\u00fcchtlin-\nge?\n", "Im  Bildungsbereich:  Digitalisierung.  Wie  wollen  Sie \ndiese implementieren? Wie sieht es in diesem Zusam-\nmenhang  mit  der  Eigenverantwortung  der  Schulen \naus?\n", "Wie  st\u00e4rken  wir  die  Innovationskraft  der  Wirtschaft, \nund  wie  sichern  oder  erm\u00f6glichen  wir  kreative  Mili-\neus? \u2013 Fragen ohne Antworten.\n", "Zum Flughafen M\u00fcnchen h\u00e4tten Sie eine mutige Infra-\nstrukturentscheidung treffen k\u00f6nnen, haben aber mut-\nlos agiert.\n", "Interessant  fand  ich  Ihre  Ausf\u00fchrungen  zum  l\u00e4ndli-\nchen Raum. Sie haben gesagt, Bayern m\u00fcsse dezen-\ntraler werden, nicht alles m\u00fcsse in M\u00fcnchen entschie-\nden werden, die Regionen sollten mehr Kompetenzen \nerhalten.  \u2013  Das  ist  richtig  und  eine  langj\u00e4hrig  auch \nvon mir erhobene Forderung. Aus Ihrem Munde klingt \ndas  aber  nicht  glaubw\u00fcrdig.  Wer  glaubt,  der  Heimat-\nminister m\u00fcsse jeden F\u00f6rderbescheid pers\u00f6nlich aus-\nh\u00e4ndigen,  will  Kompetenzen  nicht  an  nachgeordnete \nBeh\u00f6rden oder gar in die Regionen verlagern. Schon \nals Heimatminister haben Sie dazu nichts bewegt und \nin dieser Hinsicht auch die Enquete-Kommission nicht \nunterst\u00fctzt. An den Taten, nicht an einer Regierungs-\nerkl\u00e4rung ein paar Tage vor der Wahl m\u00fcssen wir Sie \nmessen.\n", "Moderne,  frische  Politik  geht  anders.  Die  vielen  Zu-\nkunftsaufgaben  m\u00fcssen  wir  weltoffen  und  tolerant, \nmutig  und zuversichtlich, aber  auch  solide  anpacken. \nWir m\u00fcssen kontinuierlich f\u00fcr die Zukunftsfestigkeit ar-\nbeiten  und  nicht  den  zweiten  Schritt  vor  dem  ersten \ntun, sonst wird es nichts auf dem Laufband und auch \nnichts in der bayerischen Landespolitik.\n", "Dritter  Vizepr\u00e4sident  Peter  Meyer:  Danke  sch\u00f6n, \nKollege Muthmann. \u2013 Die n\u00e4chste Wortmeldung: Kol-\nlege Blume f\u00fcr die CSU-Fraktion. Bitte sehr.\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12877\n", "(Erwin Huber (CSU): Auf geht\u2019s!)\n", "Markus Blume (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) \nHerr Pr\u00e4sident, Herr Ministerpr\u00e4sident, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir begehen heute den letzten Ple-\nnartag  dieser  Legislaturperiode.  Ich  bin  ganz  ehrlich: \nIch h\u00e4tte mir heute an vielen Stellen einen w\u00fcrdigeren \nAbschluss, eine w\u00fcrdigere Debatte gew\u00fcnscht, als wir \nes heute hier erlebt haben, liebe Kollegen.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Dr.  Paul  Wengert  (SPD): \nWir auch!)\n", "Vielleicht darf ich in Erinnerung rufen: Wir haben das \nPrivileg,  in  einer  der  attraktivsten  Regionen  dieser \nWelt  und  in  einer  der  besten  Zeiten  zu  leben.  Wenn \nich  der  Opposition  hier  zuh\u00f6re,  dem  Klein-Klein  des \nSchlechtredens,  dann  habe  ich  den  Eindruck,  dass \ndieses Land eher an Nordkorea grenzt und nicht das \nerfolgreichste  Land  in  Europa  ist,  meine  Damen  und \nHerren. Das hat dieses Land nicht verdient!\n", "(Beifall bei der CSU \u2013 Horst Arnold (SPD): So viel \nJammerei!)\n", "Ich  schaue  mir  dieses  Klein-Klein  im  Einzelnen  an: \nDer Kollege Aiwanger, der schon nicht mehr da ist, er-\nz\u00e4hlt  von  Kn\u00f6pfen  der  Uniformen.  Woanders  h\u00f6ren \nwir, dass es in diesem Land auch in Zukunft krabbeln \nsoll.  Liebe  Kollegen,  wenn  jemand  von  au\u00dferhalb \nBayerns  diese  Debatte  verfolgt,  wird  er,  glaube  ich, \nsofort sagen: Oh, du gl\u00fccklicher Freistaat Bayern, was \nm\u00fcssen wir tun, damit wir in diesem Land leben k\u00f6n-\nnen, das keine sonstigen Probleme hat?\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wirklich  betr\u00fcbt  macht  mich  aber  Folgendes:  Der  Mi-\nnisterpr\u00e4sident  hat  heute  mit  seiner  Regierungserkl\u00e4-\nrung die Hand ausgestreckt, in diesem Land gemein-\nsam  etwas  gegen  die  Spaltung  der  Gesellschaft  zu \ntun, die offensichtlich ist. Aber Sie haben diese Hand \nausgeschlagen.  Sie  haben  mit  Ihren  Beitr\u00e4gen  heute \ndie  Spaltung  in  der  Gesellschaft,  auch  die  politische \nSpaltung, weiter vertieft.\n", "(Thomas  Gehring  (GR\u00dcNE):  Das  stimmt  nicht! \nUnversch\u00e4mt!  \u2013  Horst  Arnold  (SPD):  Ursache \nund Wirkung!)\n", "Ich  hoffe  nicht,  dass  wir  irgendwann  in  der  n\u00e4chsten \nLegislaturperiode  in  ver\u00e4nderter  Zusammensetzung \nhier zusammenkommen werden und gemeinsam fest-\nstellen: Heute, an diesem Tag, haben wir hier gemein-\nsam einen Fehler gemacht. Vielleicht h\u00e4tte man in die \nBayerische Verfassung schauen sollen, Artikel 13. Da \nhei\u00dft es:\n", "Die  Abgeordneten  sind  Vertreter  des  Volkes, \nnicht nur einer Partei.\n", "(J\u00fcrgen Mistol (GR\u00dcNE): Richtig!)\n", "Ich sage Ihnen ganz deutlich: Wenn Sie Vertreter des \nVolkes und nicht nur einer Partei w\u00e4ren, dann w\u00fcrden \nSie einmal, zumindest am letzten Plenartag einer Le-\ngislaturperiode,  aufh\u00f6ren,  dieses  Land  fortw\u00e4hrend \nschlechtzureden, meine Damen und Herren. Sie w\u00fcr-\nden einmal anerkennen, wie gut dieses Land dasteht.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Horst  Arnold  (SPD):  Wis-\nsen Sie, was das Volk will?)\n", "Wenn Sie Vertreter des Volkes w\u00e4ren,\n", "(Horst  Arnold  (SPD):  Sind  Sie  es  denn?  \u2013  Zuruf \ndes Abgeordneten Dr. Paul Wengert (SPD))\n", "dann  w\u00fcrden  Sie  nicht  einzelne  Bev\u00f6lkerungs-  und \nBerufsgruppen fortw\u00e4hrend diskreditieren. Nein, dann \nw\u00fcrden  Sie  sich  als  Repr\u00e4sentanten  dieses  Hohen \nHauses auch einmal hinter unsere Polizei stellen, an-\nstatt  gegen  sie  zu  demonstrieren  oder  sich  mit  dem \nSchwarzen Block zu solidarisieren, liebe Kollegen.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Horst  Arnold  (SPD):  Na, \nna!)\n", "Wenn  Sie  Vertreter  des  Volkes  w\u00e4ren,  dann  w\u00fcrden \nSie nicht unsere Landwirte verunglimpfen.\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Florian  von  Brunn \n(SPD))\n", "Dann w\u00fcrden Sie zu ihnen stehen, zu ihnen Vertrauen \nhaben und ihnen Dank aussprechen f\u00fcr das, was sie \nf\u00fcr  unser  Land  tun,  liebe  Kollegen.  Und  Sie  w\u00fcrden \nunsere Familien nicht bevormunden, indem Sie ihnen \nsagen, wie sie zu leben haben, und den Schw\u00e4chsten \nnicht am Ende noch das Familiengeld streichen.\n", "(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN)\n", "Sie  beschneiden  die  Wahlfreiheit  der  Eltern  und \nschreiben  Lebensmodelle  vor.  Das  ist  Sozialismus \npur!\n", "(Zuruf  der  Abgeordneten  Christine  Kamm \n(GR\u00dcNE))\n", "Das  ist  nicht  Vertretung  des  gesamten  Volkes,  liebe \nKolleginnen und Kollegen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Ich w\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen \u2013 ich sage das gerade \nden  Linken  hier  im  Haus,  Rot  und  Gr\u00fcn  \u2013,  dass  Ihr \n", "12878\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "historisches  Gewissen  einmal  \u00fcber  die  Phase  der \n68er-Bewegung hinausreichte.\n", "Und ich w\u00fcrde mir am Ende w\u00fcnschen, dass Sie we-\nnigstens bei einer solchen Gelegenheit einmal die ide-\nologische Parteibrille abnehmen und nicht Politik ma-\nchen,  indem  Sie  den  politischen  Wettbewerber \nfortw\u00e4hrend herabsetzen.\n", "(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n", "Ich sage Ihnen, wo das hinf\u00fchrt: Wer dem Ministerpr\u00e4-\nsidenten  niederste  Beweggr\u00fcnde  unterstellt,  wer  ihm \nabspricht,  dass  er  es  mit  seiner  Entschuldigung  hier \nim  Hohen  Haus  ernst  gemeint  hat,  wer  fortw\u00e4hrend \nden  politischen  Wettbewerber  in  \u00fcbelster  Art  und \nWeise  nicht  nur  hier,  sondern  auch  auf  der  Stra\u00dfe  \u2013 \ndas ist vielleicht noch gef\u00e4hrlicher \u2013 diffamiert, der legt \ndie  Axt  an  das,  was  uns  hier  politisch  verbindet.  Ich \nsage Ihnen: Erst zerbr\u00f6seln die Parteiensysteme und \ndann die Demokratie, meine Damen und Herren.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Demokratie sollte Wettbewerb der Ideen sein. Was wir \nheute  wieder  erlebt  haben,  war  ein  Wettbewerb  der \nHerabsetzungen. Wie hier von Oppositionsseite argu-\nmentiert  wurde,  war  selbstvergessen,  selbstgerecht \nund in jeder Weise moralisierend.\n", "Ich sage Ihnen: Seien Sie sich nicht so sicher, was die \npolitische Stabilit\u00e4t und die politischen Verh\u00e4ltnisse in \ndiesem  Land  angeht,  wenn  wir  \u00fcber  die  Grundlagen \nunserer  Demokratie  reden.  Manch  einem  mag  der \nWeg nach Weimar weit erscheinen. Aber wenn ich mir \nanschaue,  was  damals  passiert  ist  \u2013  eine  unglaubli-\nche  Polarisierung,  ein  Hinaustragen  der  politischen \nDebatte  auf  die  Stra\u00dfe,  gleichzeitig  eine  offensichtli-\nche  Fragmentierung  in  den  politischen  Positionen  \u2013, \ndann  stelle  ich  fest,  der  Weg  ist  manchmal  vielleicht \nnicht  so  weit.  Deswegen  sollten  wir  uns  heute  damit \nauseinandersetzen,  was  wir  tun  m\u00fcssen,  damit  es \nnicht so weit kommt. Ich sage es Ihnen ganz deutlich: \nSie haben heute eben das geleistet, n\u00e4mlich die Ero-\nsion im politischen System bef\u00f6rdert. Sie spalten die-\nses Land.\n", "(Christine  Kamm  (GR\u00dcNE):  Das  ist  doch  uner-\nh\u00f6rt!)\n", "Sie  spalten  dieses  Land  und  die  politische  Debatte, \nindem Sie an die Stelle des Arguments nicht das Ge-\ngenargument  setzen,  sondern  mit  der  Moralkeule \nkommen.\n", "(Horst Arnold (SPD): Beispiele!)\n", "Ich sage Ihnen ganz deutlich, gerade im Hinblick dar-\nauf,  wie  die  Kollegin  Schulze  zuletzt  gesprochen  hat: \nWer uns unterstellt, wir st\u00fcnden autorit\u00e4ren Systemen \nnahe,  h\u00e4tten  sozusagen  ein  nationalistisches  Bayern \nvor Augen, wer uns rassistische Tendenzen vorwirft,\n", "(Zuruf  der  Abgeordneten  Christine  Kamm \n(GR\u00dcNE))\n", "wer  uns  einen  Frontalangriff  auf  die  Menschenrechte \nin unserer Demokratie vorwirft, wer uns f\u00fcr schuld am \nTod  von  Migranten  erkl\u00e4rt  \u2013  ich  sage  Ihnen,  was  ich \nzumindest  erwarte  \u2013,  der  m\u00fcsste  sich  f\u00fcr  so  etwas \nentschuldigen.  Liebe  Freunde,  das  ist  bisher  nicht \npassiert.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Frau  Kollegin  Schulze,  Sie  haben  gesagt,  die  Mehr-\nheit in diesem Land w\u00fcrde unsere vermeintliche N\u00e4he \nzum  Autorit\u00e4ren  nicht  sch\u00e4tzen.  Ich  sage  Ihnen,  was \ndie  Mehrheit  in  diesem  Land  noch  weniger  sch\u00e4tzt: \nIhre  N\u00e4he  zu  Verfassungsfeinden  und  die  Tatsache, \ndass  Sie  mit  Verfassungsfeinden  gemeinsam  auf  die \nStra\u00dfe  gehen.  Nein,  das  will  die  Mehrheit  in  diesem \nLand nicht.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Ich sage auch ganz deutlich: Rechtsradikale bek\u00e4mpft \nman  nicht,  indem  man  mit  Linksradikalen  und  Links-\nextremisten gemeinsame Sache macht.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wer  sich  mit  solchen  Leuten  gemein  macht  und  sich \nnicht abgrenzt, der macht die R\u00e4nder stark.\n", "Was aber noch schlimmer ist: Sie verbreiten auch die \nUnwahrheit.  Sie  verbreiten  die  Unwahrheit,  s\u00e4en \nMisstrauen,  s\u00e4en  Missgunst,  verbreiten  offenkundig \nL\u00fcgen und, wie man Neudeutsch sagt, Fake News.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Horst  Arnold  (SPD):  Bei-\nspiele!)\n", "Ich bin, ehrlich gesagt, entsetzt. Ich bin entsetzt \u00fcber \ndas,  was  ich  hier  vom  Kollegen  Aiwanger  geh\u00f6rt \nhabe.  Er  verbreitet  Ger\u00fcchte,  die  unser  Finanzminis-\nter in einem Zeitungsinterview l\u00e4ngst ausger\u00e4umt hat, \nund  s\u00e4t  Misstrauen,  dass  die  Beamten  in  Bayern \npl\u00f6tzlich um ihre Sonderzahlung f\u00fcrchten m\u00fcssen und \nvielleicht  in  Zukunft  mehr  arbeiten  m\u00fcssen.  Keiner \nwei\u00df,  woher  diese  Ger\u00fcchte  kommen,  aber  sie  sind \nl\u00e4ngst  ausger\u00e4umt.  Und  was  macht  der  Kollege  Ai-\nwanger hier? \u2013 Er erz\u00e4hlt diese Ger\u00fcchte munter wei-\nter. Danach setzt er noch eins drauf\n", "(Zuruf von der CSU: Richtig!)\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12879\n", "und  will  den  Eindruck  erwecken,  dass  unsere  baye-\nrische  Polizei  nicht  Recht  und  Gesetz  vollzieht,  son-\ndern  Strafvereitelung  im  Amt  stattfinden  soll.  Lieber \nHerr  Kollege  Aiwanger,  wenn  Sie  einen  Funken  An-\nstand h\u00e4tten, w\u00e4ren Sie erstens jetzt bei der Debatte \nda  und  w\u00fcrden  zweitens  sofort  erkl\u00e4ren,  was  Sie \ndamit gemeint haben.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wer  so  daherredet,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen, \nder  wirkt  am  Ende  tats\u00e4chlich  zersetzend,  was  das \npolitische System angeht.\n", "Ich will aber hier auch die Kollegin Kohnen nicht aus-\nklammern. Auch sie hat heute, wie ich meine, starken \nTobak  pr\u00e4sentiert.  Sie  hat  tats\u00e4chlich  wider  besseres \nWissen  unserem  Ministerpr\u00e4sidenten  erneut  vorge-\nworfen,  dass  er  das  Wort  \"Asyltourismus\"  mit  ertrink-\nenden  Menschen  im  Mittelmeer  in  Verbindung  ge-\nbracht  hat.  Ich  sage  Ihnen,  Frau  Kollegin  Kohnen: \nAuch bei Ihnen w\u00e4re es gut, wenn Sie zu diesem Zeit-\npunkt der Debatte noch da w\u00e4ren und nicht den Raum \nschon verlassen h\u00e4tten wie die Kollegen Ihrer eigenen \nFraktion  w\u00e4hrend  Ihrer  Rede,  sondern  sich  am  Ende \ndaf\u00fcr  entschuldigen  und  sagen  w\u00fcrden,  dass  eben \ndas nicht stattgefunden hat, und anerkennen w\u00fcrden, \ndass unser Ministerpr\u00e4sident dieses Wort in anderem \nZusammenhang  verwendet  hat  und  hier  im  Hohen \nHaus  deutlich  gemacht  hat,  dass  es  ihm  leid  tut.  Ich \nfinde, wer Anstand plakatiert, meine Damen und Her-\nren, sollte am Ende auch Anstand zeigen.\n", "Das habe ich heute in dieser Debatte leider vermisst.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Dritter Vizepr\u00e4sident Peter Meyer: Herr Kollege, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage vom Herrn von Brunn?\n", "Markus Blume (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) \nDas machen wir im Anschluss.\n", "Dritter Vizepr\u00e4sident Peter Meyer: Gut.\n", "Markus Blume (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) \nDie  Kollegin  Schulze  hat  auch  viel  von  Anstand  und \nHaltung gesprochen.\n", "(Zuruf von der CSU: Wie immer!)\n", "Ich  sage  Ihnen  ganz  ehrlich:  Haltung  ist  etwas,  was \nf\u00fcr mich der Bayerische Ministerpr\u00e4sident gezeigt hat, \nindem er sich beispielsweise zur Pr\u00e4gung des Landes \nbekennt  und  zu  dem,  was  die  Grundlagen  unseres \nZusammenlebens  sind,  indem  er  deutlich  gemacht \n", "hat, dass Zusammenhalt vielleicht das wichtigste Gut \nin diesen Zeiten ist.\n", "(Zuruf  der  Abgeordneten  Christine  Kamm \n(GR\u00dcNE))\n", "Frau  Kollegin,  ich  habe  in  den  letzten  Jahren  an  vie-\nlen  Stellen  gerade  bei  Ihnen  die  Haltung  vermisst. \nJetzt  pl\u00f6tzlich  wollen  Sie  das  alles  mit  sch\u00f6nen  Wor-\nten zudecken. Aber ich erinnere mich gut, wie Sie bei-\nspielsweise die Leistung der Tr\u00fcmmerfrauen in unse-\nrem Land in unglaublicher Art und Weise diskreditiert \nhaben,  indem  Sie  das  Denkmal  f\u00fcr  die  Tr\u00fcmmerfrau-\nen verh\u00fcllt haben. Ich habe es nicht vergessen, liebe \nFrau Kollegin.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Noch  mal  in  Richtung  der  SPD:  Der  Kollege  von \nBrunn kann seine Frage vielleicht noch entsprechend \nanpassen  und  dar\u00fcber  nachdenken,  was  politischer \nAnstand hei\u00dft. Sie lassen den Anstand vermissen. Ich \nfrage  Sie:  Ist  es  anst\u00e4ndig,  wenn  Sie  uns  f\u00fcr  Ertrin-\nkende  im  Mittelmeer  verantwortlich  machen?  Ist  es \nanst\u00e4ndig,  wenn  die  Jusos  plakatieren  \"Fuck  CSU\"? \nIst  das  der  politische  Anstand,  von  dem  Sie  reden? \nSie  verbreiten  offenkundig  in  diesem  Haus  Unwahr-\nheiten. Ich empfehle Ihnen f\u00fcr die Zukunft, nicht \u00fcber \nDemonstrationen  zum  Thema  \"Ausgehetzt\"  nachzu-\ndenken,  sondern  unter  \"#ausgeheuchelt\"  die  eigene \nPosition  zu hinterfragen, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Horst  Arnold  (SPD):  Sub-\nstanzlos ist das!)\n", "Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir heute den Kernauf-\ntrag  der  Demokratie  ernst  nehmen:  den  Wettbewerb \nder Ideen. Dazu m\u00fcssen wir uns jedoch mit Ideen von \nIhrer  Seite  auseinandersetzen  k\u00f6nnen.  Ich  habe \nnichts geh\u00f6rt. Ich habe keine einzige Idee geh\u00f6rt, mit \nder  wir  das  Land  nach  vorne  bringen  k\u00f6nnten.  Wenn \nSie  Ideen  \u00e4u\u00dfern,  handelt  es  sich  um  Ideen,  mit \ndenen Sie alles aufs Spiel setzen.\n", "Frau  Kollegin  Kohnen  hat  eine  sehr  bemerkenswerte \nRede gehalten. Ehrlich gesagt wundert es mich nicht, \ndass sich die Oppositionsf\u00fchrerschaft von den Sozial-\ndemokraten  entfernt.  Sie  hat  ein  Bayern  gezeichnet, \nin dem wir einen starken Staat brauchen. Dabei han-\ndelt  es  sich  jedoch  nicht  um  einen  starken  Staat  an \nder Stelle, an der es die Menschen erwarten, n\u00e4mlich \ndas  Eintreten  f\u00fcr  Sicherheit  und  den  Schutz  von \nLeben und Eigentum. Sie meinen einen starken Staat, \nder  in  die  Wirtschaft  eingreift,  alles  an  sich  zieht  und \ndie  Menschen  bevormundet.  Ich  sage  Ihnen:  Das  ist \nPlanwirtschaft. Das ist Sozialismus. Das ist aber nicht \nder Freistaat Bayern.\n", "12880\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Im  Hinblick  auf  die  \u00c4u\u00dferungen  von  Frau  Kollegin \nSchulze  finde  ich  es  bemerkenswert,  dass  Sie  sich \nmit unserem Wahlprogramm auseinandersetzen. Ges-\ntern  bei  der  Fernsehdiskussion  mit  Ihrem  Kollegen \nhatte ich den Eindruck, dass die GR\u00dcNEN ihr eigenes \nWahlprogramm  nicht  kennen.  Sie  wollen  vergessen \nmachen, dass Sie f\u00fcr Tempolimits, f\u00fcr Gemeinschafts-\nschulen, f\u00fcr h\u00f6here Steuern und f\u00fcr vieles mehr sind. \nDas  kommt  heute  allerdings  auch  auf  den  Tisch.  Ich \nempfehle  Ihnen:  Setzen  Sie  sich  mit  Ihren  eigenen \nPositionen auseinander, und sagen Sie uns, wie diese \ndas  Land  voranbringen  sollen.  Wir  glauben  nicht, \ndass Ihre Ideen dieses Land voranbringen. Das w\u00fcrde \nein anderes Bayern bedeuten.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Dritter Vizepr\u00e4sident Peter Meyer: Herr Kollege, Sie \ndenken an die Redezeit, oder?\n", "Markus Blume (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) \n\u2013 Ich bin fertig.\n", "Am  14.  Oktober  geht  es  um  Bayern  und  um  die  Art \nund Weise, wie wir leben. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein Bayern \nmit  Zusammenhalt  statt  Spaltung,  mit  Stabilit\u00e4t  statt \nChaos  und  mit  St\u00e4rke  statt  Verzagtheit.  Seit  60  Jah-\nren wollen wir das Beste f\u00fcr Bayern. Das ist das, was \nuns  auch  in  Zukunft  leitet.  Wir  sind  zuversichtlich, \ndass wir am 14. Oktober das Vertrauen der Menschen \ngewinnen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Dritter  Vizepr\u00e4sident  Peter  Meyer:  Vielen  Dank.  \u2013 \nMir  liegen  drei  Meldungen  f\u00fcr  eine  Zwischenbemer-\nkung  vor.  Ich  nenne  die  Reihenfolge:  Herr  Kollege \nGehring, Frau Kollegin Gottstein und Herr Kollege von \nBrunn. Herr Kollege Gehring, bitte sch\u00f6n.\n", "Thomas Gehring (GR\u00dcNE): Her Kollege Blume, Ihre \n\u00c4u\u00dferungen kann man am letzten Tag dieser Legisla-\nturperiode nicht so stehen lassen. Sie haben den Stil \ndieses  Hauses  und  den  Umgang  miteinander  ange-\nsprochen.  Sie  haben  gro\u00dfe  Worte  verwendet.  Wenn \nman solche Worte verwendet, muss man ihnen selber \nauch  gerecht  werden.  Das  gilt  beispielsweise  f\u00fcr  das \nWort  \"W\u00fcrde\".  Ich  glaube  nicht,  dass  die  Rede,  die \nSie gerade gehalten haben, sehr w\u00fcrdevoll war.\n", "(Widerspruch bei der CSU)\n", "Wir  hatten  eine  durchaus  lebhafte  Debatte.  Es  gab \nauch  schon  lebhaftere  Debatten.  Die  Aggression  hat \nHerr Kollege Kreuzer hineingebracht. Aber das macht \ner  immer  so.  Damit  k\u00f6nnen  wir  umgehen.  Da  steht \n", "nicht  viel  dahinter.  Sie  haben  der  Opposition  Fake \nNews, L\u00fcgen und Zersetzung des Systems vorgewor-\nfen.\n", "(Zurufe von der CSU: Richtig!)\n", "Ich frage mich schon: Welche Worte werden Sie denn \nverwenden, wenn in n\u00e4chster Zeit eine neue Fraktion \nin den Landtag einzieht? Welche Sprache w\u00e4hlen Sie, \nwenn  es  um  den  Konsens  der  Demokraten  und  den \nAustausch unterschiedlicher Argumente geht?\n", "Die Argumente sind ausgetauscht worden. Dank einer \nZwischenbemerkung  hat  die  Kollegin  nochmals  eini-\nges zum Thema Fl\u00e4chenfra\u00df und zu den Ma\u00dfnahmen \ndagegen  ausgef\u00fchrt.  Zu  diesem  Punkt  kann  man  un-\nterschiedlicher  Meinung  sein.  Aber  wir  sollten  uns \nnicht  mit  den  Themen  Fake  News  und  Zersetzung \nauseinandersetzen.  Das  Problem  von  Katharina \nSchulze ist eher, dass sie in dieser kurzen Zeit zu viel \nredet  und  zu  viele  Vorschl\u00e4ge  macht.  Zu  wenig  Vor-\nschl\u00e4ge und zu wenig Inhalte sind nicht das Problem. \nDas,  was  Sie  sagen,  diskreditiert  dagegen  die  Arbeit \naller  Oppositionsfraktionen  und  \u00fcbrigens  auch  Ihrer \neigenen  Fraktion  in  den  letzten  f\u00fcnf  Jahren.  Wir \nhaben  eine  Vielzahl  von  Gesetzen  \u2013  von  den  GR\u00dc-\nNEN  waren  es  rund  47  \u2013  und  Antr\u00e4gen  eingebracht. \nWir  haben  Haushaltsantr\u00e4ge  gestellt,  die  durchge-\nrechnet  worden  sind.  In  diesem  Parlament  wurde \ndurchaus  gut  und  vern\u00fcnftig  gearbeitet.  Deswegen \nsind Begriffe wie \"Fake News\" und \"Zersetzung\" nicht \nhinzunehmen. Sie sollten sich davon distanzieren. Ei-\ngentlich  sollten  Sie  sich  bei  uns  Parlamentariern  ent-\nschuldigen.\n", "(Beifall  bei  den  GR\u00dcNEN,  der  SPD  und  den \nFREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Dritter  Vizepr\u00e4sident  Peter  Meyer:  Zwei  Minuten \nsind um.\n", "Thomas  Gehring  (GR\u00dcNE):  Sie  haben  ein  Problem. \nVertreter  des  Volkes  sind  wir  alle.  Bei  Ihnen  gewinnt \nman  jedoch  den  Eindruck,  dass  Sie  nur  Vertreter  der \nCSU sind und alles nur mit dieser Brille sehen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Markus Blume (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) \nLieber  Herr  Kollege  Gehring,  ich  habe  die  Regie-\nrungserkl\u00e4rung  des  Ministerpr\u00e4sidenten  genau  als \ndas  verstanden:  Er  wollte  deutlich  machen,  was  die-\nses Land in den letzten f\u00fcnf Jahren auf den Weg ge-\nbracht  hat.  Er  hat  diesen  gemeinsamen  Geist  be-\nschworen.  Niemand  von  Ihrer  Seite  hat  sich  dazu \nge\u00e4u\u00dfert. Sie h\u00e4tten es sagen k\u00f6nnen. Das habe ich \nIhnen  nicht  verboten.  Stattdessen  haben  wir  vorhin \neine  Agitation  erlebt.  Sie  stellen  einfach  ungepr\u00fcfte \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12881\n", "Behauptungen in den Raum. Ich glaube, Sie m\u00fcssen \nan dieser Stelle nicht Herrn Kollegen Aiwanger vertei-\ndigen.  Er  m\u00fcsste  sich  selbst  erkl\u00e4ren.  Wie  kommt  er \ndazu,  hier  zu  erkl\u00e4ren,  er  h\u00e4tte  irgendetwas  geh\u00f6rt? \nEr  stellt  in  den  Raum,  dass  die  bayerische  Polizei \nnicht  ordentlich  Recht  und  Gesetz  vollziehen  w\u00fcrde. \nWie  kommt  er  dazu,  einfach  Ger\u00fcchte  zu  verbreiten, \nzu denen es eine klare Erkl\u00e4rung der Staatsregierung \ngab, wonach diese Ger\u00fcchte keine Substanz haben? \nWie  kommt  Frau  Kollegin  Kohnen  heute  dazu,  etwas \nfortgesetzt zu behaupten, von dem sie wei\u00df, dass es \nnicht  so  war?  Der  Ministerpr\u00e4sident  hat  mit  \"Asyltou-\nrismus\" nicht die Prim\u00e4rmigration und schon gar nicht \ndie Ertrinkenden im Mittelmeer gemeint. Wie kommen \nSie  dazu,  so  etwas  einfach  in  den  Raum  zu  stellen \nwider besseres Wissen? \u2013 Ich kann nicht anders, als \nzu sagen: Sie verbreiten Unwahrheiten und L\u00fcgen.\n", "(Unruhe)\n", "Sie  werfen  der  Opposition  vor,  sie  sei  selbstgerecht. \nSie  waren  gerade  mit  Ihrer  Rede  ein  Musterbeispiel \nf\u00fcr Selbstgerechtigkeit.\n", "(Beifall  bei  den  FREIEN  W\u00c4HLERN  und  den \nGR\u00dcNEN)\n", "Sie werfen uns vor \u2013 das sage ich nach zehn Jahren \nin diesem Haus \u2013, wir h\u00e4tten keine Ideen gehabt und \nh\u00e4tten  Sie  nur  angegriffen.  Es  ist  doch  eher  umge-\nkehrt. Ich glaube, keine 5 % der Ausschusssitzungen \nhaben  dazu  gef\u00fchrt,  dass  die  Ideen  der  Opposition \naufgegriffen worden sind. Stattdessen wurden sie ab-\ngeschmettert und dann als neue Ideen von Ihrer Seite \nverkauft. Das ist der Stil, den ich nach zehn Jahren in \nErinnerung  habe.  Wir  haben  debattiert.  Es  ist  nichts \nangekommen.  Fast  nichts  wurde  aufgegriffen.  Dann \nsagen Sie, wir h\u00e4tten keine Ideen und seien selbstge-\nrecht. Es ist eher umgekehrt.\n", "Damit bereiten Sie den N\u00e4hrboden f\u00fcr eine vergiftete \npolitische Debatte in diesem Land.\n", "(Beifall  bei  den  FREIEN  W\u00c4HLERN,  der  SPD \nund den GR\u00dcNEN)\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Dritter Vizepr\u00e4sident Peter Meyer: Jetzt kommen wir \nzur  zweiten  Zwischenbemerkung.  Frau  Kollegin  Gott-\nstein, bitte sch\u00f6n.\n", "Eva Gottstein (FREIE W\u00c4HLER): (Von der Rednerin \nnicht  autorisiert)  Sehr  geehrter  Herr  Kollege  Blume, \nSie  werfen  im  Rahmen  Ihrer  Endzusammenfassung \nletztendlich  der  gesamten  Opposition  vor,  sie  w\u00fcrde \nnichts anderes machen, als zu diffamieren. Ich denke, \ndas  haben  Sie  gerade  mit  Ihren  Bemerkungen  aus-\nschlie\u00dflich  gemacht.  Sie  haben  uns  vorgeworfen,  wir \nw\u00e4ren  in  den  68er-Jahren  stehengeblieben.  Sie  ver-\nkennen, dass wir ohne die 68er \u2013 ich z\u00e4hle mich nach \nwie  vor  dazu  \u2013  kein  Wahlrecht  mit  18  h\u00e4tten.  Wir \nFrauen m\u00fcssten immer noch hinter dem Herd stehen \nund h\u00e4tten keine Rechte.\n", "(Beifall  bei  den  FREIEN  W\u00c4HLERN  und  den \nGR\u00dcNEN)\n", "Die  Forderungen  aus  den  68er-Jahren  sind  von  den \nRegierungen der 70er-Jahre umgesetzt worden.\n", "Sie  halten  der  Opposition  vor,  wer  gemeinsam  mit \nwem auf die Stra\u00dfe geht, und vergessen dabei, dass \nIhr derzeit amtierender Parteivorsitzender gesagt hat, \ner  w\u00e4re  in  Chemnitz  auch  auf  die  Stra\u00dfe  gegangen. \nSie  werfen  uns  vor,  wir  w\u00fcrden  polarisieren.  Sie  und \nIhre  Partei  sind  doch  diejenigen,  die  polarisieren.  Es \nist noch nicht lange her, dass aufgrund von Punkt 62 \nin einem teilweise doch sehr sinnvollen Papier fast die \nRegierung  geplatzt  w\u00e4re.  Wenn  das  nicht  Polarisie-\nrung war, wei\u00df ich nicht, was Polarisierung hei\u00dft.\n", "Markus Blume (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) \nFrau Kollegin Gottstein, die L\u00e4nge Ihrer Ausf\u00fchrungen \nzeigt,  dass  es  Sie  irgendwie  getroffen  hat  und  wahr-\nscheinlich auch richtig ist.\n", "(Widerspruch  bei  der  SPD,  den  FREIEN  W\u00c4H-\nLERN und den GR\u00dcNEN)\n", "Das Zweite: Ja, Frau Kollegin Gottstein, ich darf auch \nseit  zehn  Jahren  dem  Bayerischen  Landtag  angeh\u00f6-\nren. Wenn Sie mich nach Ihrer Position oder der Posi-\ntion  Ihrer  Partei  fragen,  kann  ich  sie  Ihnen  bis  heute \nnicht  so  genau  sagen.  Heute  ist  auch  von  Orientie-\nrung und Standpunkten gesprochen worden.\n", "Das  Dritte:  Ich  habe  mich  gegen  die  Aussage  ge-\nwandt,  dass  wir  keinen  Wettbewerb  der  Ideen  f\u00fchren \nw\u00fcrden. Ein Wettbewerb, in dem mit Argumenten ge-\nstritten wird, ist zul\u00e4ssig. Dabei muss die Demokratie \nalles  aushalten.  Wir  m\u00fcssen  aber  Debatten  unterbin-\nden,  bei  denen  wir  an  die  Stelle  des  Arguments  die \nMoral setzen. Wenn ich mich richtig erinnere, hat die \nerste  Rednerin,  die  Kollegin  Kohnen,  genau  das \ngetan. Sie hat den Bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten in \nseiner  moralischen  Eignung  beurteilt  und  danach  ge-\nfragt,  ob  er  geeignet  ist,  dieses  Amt  auszu\u00fcben  oder \nnicht.\n", "(Dr.  Paul  Wengert  (SPD):  Das  haben  andere \nauch schon gefragt!)\n", "Ich  behaupte:  Niemand  kann  in  diesem  Hohen  Haus \ndie moralische Eignung eines anderen beurteilen, und \nman  sollte  es  auch  nicht  tun.  Das  habe  ich  mit  dem \nfehlenden politischen Stil gemeint.\n", "12882\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Dritter  Vizepr\u00e4sident  Peter  Meyer:  Die  dritte  Zwi-\nschenbemerkung: Herr Kollege von Brunn.\n", "Florian von Brunn (SPD): (Vom Redner nicht autori-\nsiert) Sehr geehrter Herr Kollege Blume, der Minister-\npr\u00e4sident hat unzweifelhaft von Asyltourismus gespro-\nchen.  Nachdem  er  diesen  Begriff  im  Juni  in  den \n\"Tagesthemen\"  ge\u00e4u\u00dfert  hat,  hat  er  ihn  noch  einmal \nwiederholt.  Sp\u00e4ter  hat  er  bedauert,  das  gesagt  zu \nhaben.  Sie  haben  sich  heute  unglaublich  dar\u00fcber  er-\nregt,  in  welchen  Zusammenhang  wir  diese  \u00c4u\u00dferung \ngestellt  haben.  Ich  will  nur  auf  eine  Bemerkung  von \nInnenminister  Joachim  Herrmann  vom  Novem-\nber  2014  verweisen.  Er  hat  damals  gesagt,  es  sei \nh\u00f6chste Zeit, dass Italien unsere Kritik h\u00f6re und bes-\nser  gegen  Asyltourismus  vorgehe.  Was  soll  das  bitte \nhei\u00dfen? \u2013 Das k\u00f6nnen Sie an der Stelle einmal erkl\u00e4-\nren.\n", "Wenn Sie \u00fcber Anstand reden, h\u00e4tte ich gerne geh\u00f6rt, \ndass  einer  aus  der  CSU  den  \u00c4u\u00dferungen  von  Bun-\ndesinnenminister  Seehofer  zu  Chemnitz  und  seiner \nHaltung zu Herrn Maa\u00dfen widersprochen h\u00e4tte.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Herr Seehofer ist seit einiger Zeit als Geisterfahrer in \nder Gro\u00dfen Koalition auf der ganz rechten Spur unter-\nwegs. Dazu h\u00f6rt man von Ihnen \u00fcberhaupt nichts. Ich \nvermisse auch Sie, Herr Blume, und andere Kollegin-\nnen  und  Kollegen  aus  dem  Landtag  und  dem  Deut-\nschen  Bundestag,  wenn  in  M\u00fcnchen  die  Zivilgesell-\nschaft  gegen  NPD-  und  AfD-Mitglieder  demonstriert, \ndie den Schie\u00dfbefehl an der Grenze wieder einf\u00fchren \nwollen.  Wo  sind  Sie  denn  da?  Ein  einziger  Stadtrat \nder CSU ist da \u2013 das ist anst\u00e4ndig \u2013, aber kein Land-\ntagsabgeordneter  und  kein  Bundestagsabgeordneter \nvon Ihnen.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Markus Blume (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) \nHerr  Kollege,  ich  glaube,  Ihre  Ausf\u00fchrungen  haben \ngerade  f\u00fcr  das  gesprochen,  was  ich  problematisiert \nhabe. Sie sagen, wir w\u00fcrden fortw\u00e4hrend die anderen \nin einer Art und Weise herabsetzen und Ihnen eine In-\ntention  unterstellen,  die  nie  zugrunde  lag  und  f\u00fcr  die \nman sich auch nicht rechtfertigen muss.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Sie haben mir nicht zu-\ngeh\u00f6rt!)\n", "\u2013 Ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt, Sie mir aber offensichtlich \nnicht.  Ich  m\u00f6chte  an  der  Hauptbotschaft  ankn\u00fcpfen, \ndie  heute  der  Ministerpr\u00e4sident  mit  seiner  Regie-\nrungserkl\u00e4rung  ausgesendet  hat,  n\u00e4mlich  zu  der  Art \n", "und Weise, wie wir miteinander umgehen. Ich m\u00f6chte, \ndass politische Debatten in der Mitte der Gesellschaft \nstattfinden. Ich m\u00f6chte nicht, dass die Debatte auf der \nStra\u00dfe stattfindet und die Dinge am Ende von den Ex-\ntremen  ausgehandelt  werden.  Ich  sage  Ihnen  auch \nganz  deutlich:  Ich  gehe  dann  nicht  auf  die  Stra\u00dfe, \nwenn ich wei\u00df, dass ich dort mit Linksradikalen unter-\nwegs  bin,  um  gegen  Rechtsradikale  zu  demonstrie-\nren. Nein, der Ort der Auseinandersetzung muss hier \ndas  Parlament  sein.  Hier  muss  aus  der  Mitte  heraus \ndebattiert  werden.  Mit  Extremen  von  Links  oder  von \nRechts macht man keine politischen Gesch\u00e4fte.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Dritter Vizepr\u00e4sident Peter Meyer: Vielen Dank, Kol-\nlege  Blume.  \u2013  Weitere  Wortmeldungen  liegen  mir \nnicht vor. Damit ist die Aussprache geschlossen, und \ndamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt erledigt.\n", "Ich rufe Tagesordnungspunkt 2 auf:\n", "Aktuelle Stunde gem. \u00a7 65 BayLTGeschO auf \nVorschlag der Fraktion FREIE W\u00c4HLER\n\"Mobilfunkabdeckung verbessern - die Chancen \nvon National Roaming nutzen!\"\n", "F\u00fcr  die  heutige  Sitzung  ist  die  Fraktion  der  FREIEN \nW\u00c4HLER  vorschlagsberechtigt.  Sie  hat  eine  Aktuelle \nStunde zu diesem Thema beantragt. In der Aktuellen \nStunde  d\u00fcrfen  die  einzelnen  Redner  grunds\u00e4tzlich \nnicht l\u00e4nger als f\u00fcnf Minuten sprechen. Hat eine Frak-\ntion  das  Benennungsrecht  f\u00fcr  mehrere  Rednerinnen \noder Redner, kann auf Wunsch der jeweiligen Fraktion \neine ihrer Rednerinnen bzw. einer ihrer Redner bis zu \nzehn Minuten Redezeit erhalten. Dies wird auf die An-\nzahl der Redner der jeweiligen Fraktion angerechnet. \nDie  fraktionslosen  Abgeordneten  Claudia  Stamm, \nG\u00fcnther  Felbinger  und  Alexander  Muthmann  k\u00f6nnen \njeweils bis zu zwei Minuten sprechen. \u2013 Erster Redner \nist  Kollege  Glauber,  der  gleich  zehn  Minuten  lang \nspricht. Bitte sch\u00f6n.\n", "Thorsten  Glauber  (FREIE  W\u00c4HLER):  (Vom  Redner \nnicht autorisiert) Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und Kol-\nlegen!  Markus  Blume  hat  gerade  davon  gesprochen, \ndass  es  um  Sachthemen  und  um  Inhalte  geht.  Ich \nglaube,  die  Landtagsfraktion  der  FREIEN  W\u00c4HLER \nhat  immer  Sachthemen  gefunden,  den  Breitbandaus-\nbau  und  den  Ausbau  der  Telekommunikationsinfra-\nstruktur.  Wir  werden  heute  zu  einem  Thema  spre-\nchen,  mit  dem  sich  aus  meiner  Sicht  der  n\u00e4chste \nBayerische  Landtag  und  auch  der  Bundestag  aus-\neinandersetzen m\u00fcssen. Es geht um nationales Roa-\nming.\n", "Nationales  Roaming  ist  gerade  beim  Schlie\u00dfen  wei-\n\u00dfer  Flecken  notwendig.  Die  Bayerische  Staatsregie-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12883\n", "rung,  der  Wirtschaftsminister  und  die  CSU-Fraktion \nm\u00f6chten  im  Prinzip  500  neue  Masten  in  Bayern \nbauen, aber die Masten sollen nicht von den Telekom-\nmunikationsunternehmen  gebaut  werden,  die  daf\u00fcr \nzust\u00e4ndig  sind,  sondern  die  Gemeinden  werden  auf-\ngefordert, beim Bau der Masten mitzumachen, weil es \nsonst nicht funktioniert und der Markt auch keine Mit-\ntel  daf\u00fcr  bereitstellt.  Nach  dem  allerersten  Entwurf  \u2013 \nwir k\u00f6nnen schauen, wie es am Ende ausgehen wird \n\u2013  sollen  die  Gemeinden  dazu  beitragen,  indem  sie \n20 % der Infrastruktur selbst bezahlen.\n", "(Staatsminister  Franz  Josef  Pschierer:  Das \nstimmt doch nicht!)\n", "So lautete zumindest der allererste Entwurf. Das wis-\nsen  Sie,  Herr  Wirtschaftsminister  Pschierer.  Ihre  Vor-\ng\u00e4ngerin, Wirtschaftsministerin Ilse Aigner, hat genau \ndiesen  Entwurf  diesem  Hohen  Haus  vorgestellt.  Sie \nhaben sehr schnell gemerkt, dass der Bayerische Ge-\nmeindetag  und  die  Kommunen  sich  vehement  und \nv\u00f6llig  zu  Recht  gegen  diesen  Entwurf  stellen.  Wir \nhaben  dann  von  Anfang  an  versucht,  Ihnen  eine  an-\ndere Idee schmackhaft zu machen.\n", "Markus Blume, der Generalsekret\u00e4r, ist seit zehn Jah-\nren  mein  Kollege  im  Wirtschaftsausschuss.  Gegen-\n\u00fcber der Idee des nationalen Roamings hat er das Ar-\ngument  der  Marktgl\u00e4ubigkeit  vertreten  und  immer \nwieder  gesagt:  Wir  k\u00f6nnen  doch  bei  aller  Liebe  den \nWettbewerb  nicht  behindern.  \u2013  Wir  FREIE  W\u00c4HLER \nwollen den Wettbewerb nicht behindern, aber wir wol-\nlen  ein  Sharing,  wir  wollen,  dass  die  Infrastrukturein-\nrichtungen  von  mehreren  Betreibern  genutzt  werden \nk\u00f6nnen. Sie werden sehen, dass in der n\u00e4chsten Aus-\nschreibung  der  Bundesnetzagentur,  der  5G-Aus-\nschreibung, nationales Roaming oder Sharing enthal-\nten  sein  wird.  Die  Bundesnetzagentur  wird  dieses \nThema aufgreifen; denn damit werden wei\u00dfe Flecken \ngeschlossen,  ohne  dass  die  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger \nGeld  aufbringen  m\u00fcssen,  ohne  dass  dort  privates \nGeld eingesetzt werden muss. Zust\u00e4ndig daf\u00fcr sollen \ndie Telekommunikationsunternehmen sein.\n", "Bei der Versteigerung der letzten Lizenzen haben die \nUnternehmen,  die  drei  gro\u00dfen  Player,  zugesichert, \ndass  sie  97  %  der  Bev\u00f6lkerung  versorgen  werden. \nDas  ist  nicht  passiert.  In  Bayern  haben  wir  nur  eine \nVersorgung  von  92  oder  93  %.  Im  l\u00e4ndlichen  Raum \ngibt  es  wei\u00dfe  Flecken,  die  unterversorgt  sind.  Diese \nwei\u00dfen  Flecken  wollen  Sie  jetzt  in  Zusammenarbeit \nmit  den  Kommunen,  die  Ihnen  als  Partner  zu  Seite \nstehen sollen, schlie\u00dfen. Sie sollten ein Telekommuni-\nkationsunternehmen finden, das zusammen mit Ihnen \ndiese  Mobilfunkmasten  betreibt.  Das  alles  wird  so \nnicht funktionieren, Kolleginnen und Kollegen.\n", "Erwin  Huber  wird  heute  zum  letzten  Mal  an  diesem \nRednerpult zu diesem Thema sprechen. Sie haben in \ndiesem  Haus  lange  Zeit  immer  die  Marktgl\u00e4ubigkeit \nvertreten.  Glauben  Sie  doch  nicht  immer  dem  Markt. \nDer  Markt  wird  es  nicht  regeln.  Wir,  die  FREIEN \nW\u00c4HLER,  haben  Ihnen  einen  anderen  Weg  aufge-\nzeigt.  Wir  haben  gesagt:  Dort,  wo  es  wei\u00dfe  Flecken \ngibt \u2013 das haben andere L\u00e4nder in der Gesetzgebung \nvorgemacht \u2013, k\u00f6nnen wir nationales Sharing oder na-\ntionales  Roaming  f\u00fcr  eine  gewisse  Zeit  zulassen.  Es \nmuss nicht f\u00fcr 10 oder 15 Jahre lang eingef\u00fchrt wer-\nden,  aber  die  B\u00fcrger  m\u00fcssen  damit  versorgt  werden. \nWir,  die  Politikerinnen  und  Politiker  im  Bayerischen \nLandtag, sind verpflichtet, den B\u00fcrgern in den wei\u00dfen \nFlecken  im  l\u00e4ndlichen  Raum  eine  Versorgung  anzu-\nbieten.  Mit  nationalem  Roaming  \u2013  andere  L\u00e4nder \nhaben  es  vorgemacht  \u2013  hat  der  B\u00fcrger  die  Chance, \nauf  diese  Infrastruktur  zuzugreifen.  Wir,  die  FREIEN \nW\u00c4HLER, werden diese Idee weitertragen.\n", "Ich habe Ihnen beim Ausbau des Breitbands und des \nMobilfunks  immer  vorgehalten,  dass  die  wei\u00dfen  Fle-\ncken  schon  heute  geschlossen  w\u00e4ren,  wenn  Sie  in \nder  Ausschreibung  lukrative  Standorte  mit  weniger \nlukrativen  Standorten  kombiniert  h\u00e4tten.  Sie  wollten \ndieser Idee aber nie n\u00e4hertreten. Nie haben Sie lukra-\ntive Standorte mit zwei unlukrativen oder weniger luk-\nrativen Standorten verbinden wollen. Dabei h\u00e4tten f\u00fcr \njeden  Superstandort  zwei  oder  drei  neue  Standorte \ngeschaffen  werden  m\u00fcssen.  Das  w\u00e4re  eine  Fl\u00e4chen-\nversorgung  gewesen,  die  unsere  B\u00fcrgerinnen  und \nB\u00fcrger in Bayern nichts gekostet h\u00e4tte. Das w\u00e4re vo-\nrausschauende Politik gewesen.\n", "Sie sprechen von dem Wettbewerb der besten Ideen. \nWir haben Ihnen wieder einmal eine gute Idee unter-\nbreitet.  Beim  Breitbandausbau  wurden  wir  immer  be-\nl\u00e4chelt. Als wir 2008 in dieses Haus eingezogen sind, \nhaben  wir  schon  gefordert,  dass  Glasfaser  in  jedes \nHaus  verlegt  werden  muss.  Wir  werden  bei  dem  Ge-\ndanken  \"Glasfaser  in  jedes  Haus\"  bleiben,  weil  das \nder  richtige  Weg  ist.  Denken  Sie  doch  an  die  Markt-\ngl\u00e4ubigkeit: Man hat heute eine Glasfaserinfrastruktur \nbis  zum  Kupferverzweiger.  Und  wer  besitzt  die  Kup-\nferverzweiger?  Ein  deutsches  Unternehmen  besitzt \n32.000  der  40.000  Kupferverzweiger.  Damit  gibt  es \nkeinen  Wettbewerb.  Es  gibt  keinen  Markt,  und  diese \nStruktur  m\u00fcssen  wir  aufbrechen.  Genau  dort  wollen \nwir  FREIEN  W\u00c4HLER  ansetzen.  Wir  wollen  die  Ver-\nsorgung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sichern. Wir wol-\nlen  sicherstellen,  dass  die  Unternehmen  unter-\neinander  eine  Regelung  finden,  und  wir  m\u00fcssen  das \npolitisch  begleiten.  Wir  m\u00fcssen  die  Unternehmen  an \ndie Hand nehmen und die Voraussetzung schaffen.\n", "Die  Bundesnetzagentur  wird  bei  der  Versteigerung \nder  5G-Lizenzen  \u2013  da  bin  ich  mir  ganz  sicher  \u2013  den \n", "12884\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Weg eines nationalen Sharings und einer Teilung der \nMasten mitgehen. Dar\u00fcber werden sich auch die B\u00fcr-\ngerinnen  und  B\u00fcrger  freuen,  weil  nicht  drei  Masten \nnebeneinander  gebaut  werden  m\u00fcssen,  sondern  nur \nein  Mast  errichtet  werden  muss.  Dann  wird  auch  die \nDiskussion  um  Strahlenbelastung  und  Sendeleistung \nzum Erliegen kommen.\n", "Noch  einmal:  Nicht  die  Marktgl\u00e4ubigkeit  ist  entschei-\ndend. Entscheidend ist, den B\u00fcrger in den Mittelpunkt \nzu stellen. Wie oft sind heute in der Regierungserkl\u00e4-\nrung  und  der  Aussprache  dazu  der  B\u00fcrger  und  das \nZiel,  den  B\u00fcrger  in  den  Mittelpunkt  zu  r\u00fccken,  ange-\nsprochen  worden.  R\u00fccken  Sie  also  die  B\u00fcrger  im \nl\u00e4ndlichen Raum ohne Versorgung in den Mittelpunkt! \nSchaffen  Sie  ein  nationales  Sharing!  Gehen  Sie  als \nErste  einen  bayerischen  Weg  und  lassen  Sie  die \nKommunen  au\u00dfen  vor!  Die  Gemeinden  haben  damit \n\u00fcberhaupt nichts zu tun. Sie haben den Breitbandaus-\nbau in Bayern bisher in hervorragender Art und Weise \ngestemmt, obwohl das nicht ihre Aufgabe ist. Die Ge-\nmeinden,  gerade  die  Fl\u00e4chengemeinden,  sind  nach \nwie vor die Gekniffenen, weil es extrem schwierig ist, \nBreitband  in  Fl\u00e4chengemeinden  auszubauen,  und \nweil da auch die F\u00f6rderquoten zu niedrig sind, sodass \ndie B\u00fcrger mitbezahlen m\u00fcssen.\n", "Noch einmal: \u00dcbernehmen Sie Ihre Verantwortung als \nStaatsregierung, \u00fcbernehmen Sie Ihre Verantwortung \nauf  Bundesebene,  schaffen  Sie  f\u00fcr  wei\u00dfe  Flecken \ndrau\u00dfen eine Regelung, nach der die drei gro\u00dfen Te-\nlekommunikationsbetreiber  den  Wettbewerb  unter-\neinander so gestalten, dass der B\u00fcrger im Mittelpunkt \nsteht und eine Versorgung hat. Schaffen Sie eine Re-\ngelung  f\u00fcr  nationales  Roaming  und  sorgen  Sie  daf\u00fcr, \ndass  der  Wettbewerb  so  gestaltet  wird,  dass  zu  den \ndrei  Telekommunikationsbetreibern  neue  Marktteil-\nnehmer kommen. Dadurch k\u00f6nnte der Markt ge\u00f6ffnet \nwerden, und es k\u00f6nnte viel mehr Wettbewerb entste-\nhen.  Sie  h\u00e4tten  viele  Chancen  mit  nationalem  Roa-\nming. Ergreifen Sie sie! Wir FREIEN W\u00c4HLER haben \nIhnen die Palette hingelegt und haben Ihnen auch den \nWeg aufgezeigt. Sie m\u00fcssen jetzt nur noch zugreifen. \nIch  gehe  davon  aus,  Sie  werden  diesen  Weg  in  der \nn\u00e4chsten Periode gehen; denn nur so werden Sie die \nwei\u00dfen Flecken schlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Dritter Vizepr\u00e4sident Peter Meyer: Vielen Dank, Kol-\nlege Glauber. \u2013 N\u00e4chste Wortmeldung: Kollege Huber \nf\u00fcr die CSU. Bitte sehr.\n", "Erwin  Huber  (CSU):  (Vom  Redner  nicht  autorisiert) \nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Ich geste-\nhe,  dass  ich  mit  gemischten  Gef\u00fchlen  hierher  ans \nRednerpult  gegangen  bin;  denn  es  ist  \u2013  der  Kollege \n", "Glauber  hat  es  ja  gesagt  \u2013  mutma\u00dflich  die  letzte \nRede,  die  ich  nach  40  Jahren  im  Hohen  Haus  hier \nhalte.  1979  bin  ich  mit  eher  wackligen  Knien  hierher \ngegangen, um \u00fcber die Chancen der jungen Genera-\ntion zu reden. Jetzt kann ich feststellen, dass die Rea-\nlit\u00e4t  in  Bayern  2018  all  das  \u00fcbertroffen  hat,  was  wir \nuns  1979  vorgestellt  haben.  Ich  muss  dazu  sagen: \ndank der CSU.\n", "(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CSU  \u2013  Zuruf  des \nAbgeordneten  Prof.  Dr.  Peter  Bauer  (FREIE \nW\u00c4HLER))\n", "Wo w\u00e4ren Sie ohne CSU? Da w\u00e4ren Sie vielleicht gar \nnicht  da.  Ich  m\u00fcsste  Ihnen  eigentlich  dankbar  sein, \ndass  Sie  mir  die  Gelegenheit  geben,  noch  einmal  zu \nreden.  Aber  damit  ist  es  mit  der  Freundlichkeit  auch \nschon vorbei; denn jetzt kommen wir zum politischen \nBereich.\n", "Herr  Kollege  Glauber,  wir  kennen  uns  ja  jetzt  vom \nWirtschaftsausschuss  her  sehr  lange.  Ich  w\u00fcrde \nsagen, Sie haben schon bessere Reden als heute ge-\nhalten. Ich habe mich n\u00e4mlich gefragt, ob jemand, der \nnicht tief im Fachbereich steckt, Ihre Rede \u00fcberhaupt \nversteht, weil Sie heute so viel Fachchinesisch herein-\ngebracht  haben.  Aber  ich  habe  Sie  verstanden.  Ich \nsage das, damit es keine Schwierigkeiten gibt.\n", "(Georg Rosenthal (SPD): Heller Kopf!)\n", "\u2013 Ich danke. Herr Kollege. Wenn Sie an meine Adres-\nse  \"heller  Kopf\"  hereinrufen,  sage  ich:  Dass  ich  so \netwas aus den Reihen der SPD noch erleben darf.\n", "(Horst Arnold (SPD): Wir sind Zeitzeugen!)\n", "Jetzt  kommen  wir  zur  Sache.  Es  geht  eigentlich  um \ndie Telefonie, um die Versorgung der B\u00fcrger mit Tele-\nfondienstleistungen  heute  und  in  der  Zukunft.  Wenn \nich  aber  jetzt  zur\u00fcckschaue,  stelle  ich  fest,  dass  es \nzun\u00e4chst  einmal,  bedingt  durch  den  Wettbewerb,  f\u00fcr \ndie  l\u00e4ndlichen  R\u00e4ume  den  gro\u00dfen  Vorteil  gab,  dass \ndie B\u00fcrger die hohen Fernmeldegeb\u00fchren, die sie vor-\nher  hatten,  nicht  mehr  bezahlen  mussten.  Wenn  Sie \nheute  aus  Forchheim  nach  M\u00fcnchen  telefonieren,  ist \ndas  bei  einer  Pauschale  kostenlos.  Heute  finden  Sie \nes  gut,  dass  der  Staat  das  macht.  Fr\u00fcher  hat  jedes \nTelefonat  von  Forchheim  nach  M\u00fcnchen  20  DM  ge-\nkostet. Das ist der Fortschritt. Ich sehe, dass der tech-\nnische  Fortschritt  dem  l\u00e4ndlichen  Raum  ungeheuer \nviel gebracht hat, n\u00e4mlich eine deutliche Kostenredu-\nzierung im Bereich der Telefonie.\n", "Das  europ\u00e4ische  Roaming,  ganz  neu  in  Kraft  getre-\nten, hat dazu gef\u00fchrt, dass die Urlauber heuer und im \nletzten  Jahr  ihre  Lieben  zu  Hause  im  Grunde  mit  In-\nlandstarifen  anrufen  konnten  und  nicht  zu  den  hohen \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12885\n", "Kosten  telefonieren  mussten,  die  man  fr\u00fcher  gehabt \nhat. Auch das ist ein Fortschritt. Es gab also zweimal \neinen  gro\u00dfen  Fortschritt,  den  man  auch  anerkennen \nsollte. Ich glaube durchaus, dass manche B\u00fcrger, die \nheute  so  oft  angesprochen  wurden,  vielleicht  auch \ndeshalb verwirrt sind und eher \u00c4ngste haben, weil wir \ndie  echten  Fortschritte  zu  wenig  darstellen  und  die \nkleinen M\u00e4ngel, die es noch gibt, \u00fcbertreiben.\n", "Ich  will  aber  nicht  verschweigen,  dass  es  im  Bereich \nMobilfunk  L\u00f6cher  gibt,  was  uns  auf  Dauer  nat\u00fcrlich \nnicht zufriedenstellen kann. Wenn ich heute aus mei-\nnem  geliebten  Niederbayern  auf  der  Autobahn  nach \nM\u00fcnchen  unterwegs  bin,  erlebe  ich,  dass  ich  drei-, \nviermal in Funkl\u00f6chern unterbrochen werde, zum Bei-\nspiel  wenn  ich  Herrn  Rinderspacher  anrufen  w\u00fcrde. \nDas f\u00e4llt mir zwar nicht ein; aber es m\u00fcsste technisch \nm\u00f6glich sein.\n", "(Markus  Rinderspacher  (SPD):  Ich  w\u00fcrde  auch \nnicht rangehen!)\n", "So  kann  es  nicht  bleiben,  um  das  einmal  klar  zu \nsagen. Das muss ge\u00e4ndert werden.\n", "Die  Versteigerung  der  Frequenzen  fand  Anfang  der \n90er-Jahre statt. Das war noch unter dem Postminis-\nter B\u00f6tsch,\n", "(Zuruf von der SPD: Seligen Angedenkens!)\n", "der sich damals selber bzw. sein Amt abgeschafft hat.\n", "Seinerzeit hat man die Bedingungen festgelegt, n\u00e4m-\nlich:  97  %  der  Haushalte  m\u00fcssen  bedient  werden. \nMan  hat  im  Grunde  nur  auf  Haushalte  abgestellt.  Im \nNachhinein  zeigt  sich  aus  meiner  Sicht  der  Fehler, \ndass  man  nicht  die  Fl\u00e4che  gesehen  hat.  Die  mobile \nTelekommunikation  ist  erst  sp\u00e4ter  dazugekommen. \n1993 hat es auch noch kein internetf\u00e4higes Handy ge-\ngeben.  Das  hei\u00dft,  man  konnte  die  Dynamik  der  Ent-\nwicklung gar nicht vorhersehen.\n", "Ich glaube aber nicht, dass die Auktion \u00fcber die Fre-\nquenzen von 1990 noch ge\u00e4ndert werden kann; denn \nda gibt es Eigentumsrechte. Wenn der Kollege Aiwan-\nger  da  w\u00e4re,  w\u00fcrde  ich  ihm  sagen:  Wenn  man  einen \nBauern  verpflichten  w\u00fcrde,  dem  Nachbarn  seinen \nSchlepper zur Verf\u00fcgung zu stellen, w\u00fcrden Sie wahr-\nscheinlich ein Volksbegehren beantragen.\n", "(Zuruf von den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "\u2013 Das hat er schon oder er plant es noch, wenn er in \nder Opposition bleibt. \u2013 F\u00fcr die Frequenzen bestehen \nEigentumsrechte,  die  man  im  Nachhinein  nicht  ein-\nfach  ver\u00e4ndern  kann.  Man  hat  jetzt  in  Bayern  \u2013  des-\nhalb bedanke ich mich bei Frau Aigner und bei Franz \n", "Josef  Pschierer  \u2013  in  Verhandlungen  mit  den  drei  An-\nbietern massiv darauf gedr\u00e4ngt, dass der Ausbau for-\nciert  wird,  auch  \u00fcber  die  seinerzeitige  Verpflichtung \nhinaus. Minister Pschierer hat bekanntlich auch einen \nMobilfunkpakt  geschlossen,  \u00fcbrigens  zusammen  mit \nden Kommunen, um hier weiterzukommen.\n", "Mit  dem  Programm  f\u00fcr  die  Kommunen  stellen  wir \n80 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Da h\u00e4tten Sie sagen \nk\u00f6nnen, dass das eine tolle Leistung ist. Deutschland \nhat  16  L\u00e4nder;  aber  kein  einziges  Land  investiert  in \ndiesem Bereich \u2013 kein einziges. Sie sagen nur: Berlin \noder Bonn, was die Netzagentur angeht, soll das ma-\nchen.  Wir  nehmen  selber  Geld  in  die  Hand.  Mit  den \n80 Millionen Euro sollen gerade die L\u00f6cher \"gestopft\" \nwerden. Sie sprechen von nationalem Roaming.\n", "(Thorsten Glauber (FREIE W\u00c4HLER): Das ist bil-\nliger!)\n", "\u2013  Ja,  wenn  es  funktionieren  w\u00fcrde.  Was  hei\u00dft  denn \n\u00fcberhaupt  nationales  Roaming?  Nationales  Roaming \nhei\u00dft, dass die anderen Anbieter auf Frequenzen mit-\nfahren  d\u00fcrfen.  Das  hei\u00dft,  zwei  nutzen  die  eine  Fre-\nquenz, die meinetwegen Telekom hat. Nur gibt es bei \nden  meisten  Funkl\u00f6chern  \u00fcberhaupt  kein  Angebot. \nSie k\u00f6nnen dort tausendmal nationales Roaming ma-\nchen, aber wenn es kein Angebot gibt, kann auch kei-\nner  \"mitfahren\".  Wo  kein  Bus  f\u00e4hrt,  kann  auch  keiner \nmitfahren. Das hei\u00dft, das nationale Roaming, dem Sie \nso viele Chancen einr\u00e4umen, l\u00f6st die Existenz der L\u00f6-\ncher  oder  wei\u00dfen  Flecken,  wo  kein  Anbieter  da  ist, \ngerade  eben  nicht,  und  deshalb  sind  Sie  auf  dem \nHolzweg.\n", "Das hei\u00dft, was der Minister macht \u2013 \u2013\n", "(Thorsten  Glauber  (FREIE  W\u00c4HLER):  Das  ist \nnicht Aufgabe der Gemeinden!)\n", "\u2013 Nein. \u2013 Jetzt kommen wir zu diesem Programm. Wir \nsagen:  80  Millionen.  Die  Kommunen  zahlen  dabei \nnicht drauf.\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Thorsten  Glauber \n(FREIE W\u00c4HLER))\n", "\u2013 Nein, da zahlen die Kommunen nicht drauf. Sie er-\nhalten 80 % Zuschuss vom Staat, und wenn sie dann \nAntennen  bauen,  w\u00fcrde  ich  w\u00fcnschen,  dass  die \nGR\u00dcNEN  einmal  ihre  Technikfeindlichkeit  zur\u00fcckstel-\nlen; denn der Antennenbau scheitert ja in erster Linie \nauch  am  Widerstand  von  GR\u00dcNEN  vor  Ort,  manch-\nmal sind auch FREIE W\u00c4HLER dabei. Alle Leute wol-\nlen  telefonieren,  aber  keiner  will  eine  Antenne  in  sei-\nner  N\u00e4he  haben.  Das  geht  nat\u00fcrlich  nicht  auf,  meine \nDamen und Herren.\n", "12886\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Dr.  Christian  Magerl \n(GR\u00dcNE))\n", "Wenn eine Gemeinde eine Antenne baut, schlie\u00dft sie \neinen  Vertrag  mit  den  Anbietern,  und  sie  erh\u00e4lt  daf\u00fcr \neine  Pacht.  80  %  Zuschuss  plus  die  Pacht  ergibt \n100 % \u2013 die Gemeinde zahlt somit nicht drauf.\n", "Die  Schwierigkeiten  des  Antennenbaus  verkenne  ich \naber  nicht;  deshalb  kommen  wir  jetzt  dazu:  Wenn  im \nNovember  \u00fcber  die  5G,  \u00fcber  die  f\u00fcnfte  Generation, \nentschieden  wird,  die  im  Fr\u00fchjahr  2019  ausgeschrie-\nben  wird,  m\u00fcssten  die  Bedingungen  anders  sein. \nNicht  mehr  nur  97  %  der  Haushalte  sollten  versorgt \nwerden  m\u00fcssen,  sondern  aus  unserer  Sicht  m\u00fcssen \n99  %  der  Haushalte  plus  die  Autobahnen  plus  die \nBundesstra\u00dfen  plus  die  wichtigen  Eisenbahnverbin-\ndungen  umfasst  werden,  weil  die  Fl\u00e4chenbedienung \nsehr  wichtig  ist.  Das  hei\u00dft,  wenn  in  der  neuen  Aus-\nschreibung die Verpflichtung aller drei Anbieter enthal-\nten ist, im Grunde keine wei\u00dfen L\u00f6cher mehr zu hin-\nterlassen,  dann  kommen  wir  dazu,  dass  wir  wohl \n2021,  2022  die  letzten  L\u00f6cher  in  Bayern  weghaben \nund eine fl\u00e4chendeckende Telefonie m\u00f6glich ist.\n", "Ich  denke,  meine  Damen  und  Herren,  dass  dieser \ntechnische Weg jetzt auch bei der Auflage f\u00fcr die Auk-\ntion sehr viel weiterf\u00fchrt. Die Zeit bis 2021, 2022 m\u00fcs-\nsen  wir  aber  \u00fcberbr\u00fccken,  und  deshalb  sage  ich: \nDaf\u00fcr  machen  wir  das  bayerische  Programm.  \u2013  \u00dcbri-\ngens lassen wir auch zu, dass die Mobilfunkbetreiber \ndie  BOS-Antennen  nutzen  \u2013  also  den  Digitalfunk  von \nPolizei und Rettungsdiensten \u2013, um auch hier ein wei-\nteres  Angebot  zu  machen.  Selbstverst\u00e4ndlich  wollen \nwir, wie auf vielen anderen Gebieten auch, im Bereich \nder  Telekommunikation  mit  moderner  Dienstleistung \nan der Spitze stehen.\n", "In diesem Sinne bedanke ich mich herzlich. Ich werde \nmeine  40  Jahre  im  Bayerischen  Landtag  in  immer-\nw\u00e4hrender  guter  Erinnerung  halten,  und  die  meisten \nvon Ihnen werde ich tats\u00e4chlich vermissen.\n", "(Beifall  bei  der  CSU,  der  SPD  und  den  FREIEN \nW\u00c4HLERN)\n", "Dritter Vizepr\u00e4sident Peter Meyer: Vielen Dank, Kol-\nlege  Huber.  \u2013  Ich  denke,  es  ist  zul\u00e4ssig,  dass  ich \nIhnen f\u00fcr die 40 Jahre danke und Ihnen f\u00fcr die weitere \nZukunft alles Gute w\u00fcnsche!\n", "(Beifall  bei  der  CSU,  der  SPD  und  den  FREIEN \nW\u00c4HLERN)\n", "Die  n\u00e4chste  Wortmeldung:  Frau  Kollegin  Karl  f\u00fcr  die \nSPD. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n", "Annette  Karl  (SPD):  Herr  Pr\u00e4sident,  liebe  Kollegin-\nnen  und  Kollegen!  Das  Thema  fl\u00e4chendeckende  Mo-\nbilfunkversorgung  und  schnelles  Internet  ist  das  Zu-\nkunftsthema  in  Bayern  und  in  Deutschland,  und  wir \nhaben  dieses  Thema  im  Wirtschaftsausschuss  oft \nbzw.  \u00f6fters  debattiert.  Ich  m\u00f6chte  deshalb  die  Gele-\ngenheit nutzen und mich im Namen meiner gesamten \nFraktion  f\u00fcr  die  gute  Debattenkultur  im  Wirtschafts-\nausschuss  bedanken,  speziell  beim  Ausschussvorsit-\nzenden  Erwin  Huber,  der  ma\u00dfgeblich  dazu  beigetra-\ngen  hat,  dass  wir  auch  sehr  unterschiedliche \nMeinungen  in  einer  guten  Form  debattieren  konnten. \nHerzlichen Dank!\n", "(Beifall  bei  der  SPD,  der  CSU  und  den  FREIEN \nW\u00c4HLERN)\n", "Auch von meiner Seite f\u00fcr die Zukunft alles Gute; viel-\nleicht trifft man sich noch einmal auf einen Kaffee.\n", "Das  Thema  zeigt  aber  auch,  dass  wir  schon  wesent-\nlich  weiter  w\u00e4ren,  wenn  viele  Antr\u00e4ge  der  SPD-Frak-\ntion  angenommen  worden  w\u00e4ren.  Das  Thema  ist  f\u00fcr \ngleichwertige  Lebensverh\u00e4ltnisse  entscheidend.  Es \ngeht  eben  nicht  nur  darum,  GigabitCitys  zu  installie-\nren,  sondern  auch  darum,  zun\u00e4chst  einmal  auch  auf \ndem  Lande  f\u00fcr  eine  ordentliche  Infrastruktur  zu  sor-\ngen.  Besonders  entscheidend  ist  es  f\u00fcr  die  Zukunfts-\nf\u00e4higkeit  der  Wirtschaft.  5G-Mobilfunk-Standard  ist \nnotwendig f\u00fcr autonomes Fahren, f\u00fcr Industrie 4.0, f\u00fcr \nmoderne Telemedizin, f\u00fcr intelligente sparsame Steu-\nerung von Energienetzen und f\u00fcr vieles andere mehr. \nEine gute digitale Infrastruktur entscheidet damit \u00fcber \nweiteres  Wachstum,  Arbeitspl\u00e4tze  und  Wohlstand  in \nBayern.\n", "Wie sieht es jetzt mit der Mobilfunkversorgung in Bay-\nern  aus?  \u2013  Ich  sage:  Da  ist  noch  deutlich  Luft  nach \noben.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Im l\u00e4ndlichen Raum, vor allen Dingen im Grenzgebiet, \nhangelt man sich von Funkloch zu Funkloch, und eine \nUmfrage  der  IHK  Bayern  vom  Mai  2008  spricht  eine \ndeutliche  Sprache.  40  %  aller  Firmenchefs  sagen, \nFestnetz  und  Mobilfunk  sind  mangelhaft.  44  %  \u00e4u-\n\u00dfern,  dass  sie  ein  Ende  ihres  Firmenwachstums  be-\nf\u00fcrchteten,  wenn  sich  in  den  n\u00e4chsten  zwei  Jahren \nnichts  verbessert.  62  %  sagen,  der  Mobilfunk  sei  un-\nzuverl\u00e4ssig.  56  %  beanstanden  h\u00e4ufige  Abbr\u00fcche \nbeim  Telefonieren,  und  13  %  bef\u00fcrchten  sogar  kon-\nkrete Umsatzeinbu\u00dfen.\n", "Die Folge davon ist, dass Firmen wie Siemens, Volks-\nwagen,  und  BASF  angek\u00fcndigt  haben,  auf  ihrem  je-\nweiligen  Firmengel\u00e4nde  eigene  5G-Netze  aufzubau-\nen. Da frage ich mich: Was ist mit den vielen kleinen \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12887\n", "und  mittleren  Unternehmen,  die  sich  eine  solche  In-\nvestition  nicht  leisten  k\u00f6nnen?  \u2013  Es  ist  keine  gute \nWirtschaftspolitik, diese Betriebe und damit das R\u00fcck-\ngrat der bayerischen Wirtschaft buchst\u00e4blich im Funk-\nloch stehen zu lassen.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Immerhin treffen Sie aber im Funkloch die vielen B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger aus dem l\u00e4ndlichen Raum. Alba-\nnien  hat  eine  bessere  Netzabdeckung  als  Deutsch-\nland.  Ich  finde,  ein  so  tolles  Land  wie  Bayern  sollte \ndas nicht auf sich beruhen lassen. Immerhin kommen \njetzt aber kurz vor den Wahlen Aktivit\u00e4ten auf \u2013 getreu \ndem Motto: \"Am Abend werden die Faulen flei\u00dfig\"\n", "(Zuruf von der CSU: Oh! Oh!)\n", "kommen die Aktivit\u00e4ten. So wird mit Georg Eisenreich \nein Staatsminister f\u00fcr Digitales und auch vieles ande-\nre  mehr  installiert.  Allerdings  hat  er  kein  eigenes  Mi-\nnisterium;  er  hat  nur  koordinierende  Aufgaben  und \nkann  nichts  durchsetzen.  Das  ist  kein  kraftvoller \nSchritt in Richtung Digitalisierung, sondern bestenfalls \nein  halbherziges  Stolpern.  Wenn  Sie  schon  Antr\u00e4ge \nabschreiben, dann in Zukunft bitte richtig.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Wie  wichtig  ein  Kopf  mit  Durchsetzungsbefugnis  bei \ndiesem  Zukunftsthema  Digitalisierung  ist,  zeigt  ein \nBeispiel. Minister Pschierer, damals noch CIO, hat als \nFinanzstaatssekret\u00e4r mit Wirtschaft und Wissenschaft \ndie  Entwicklung  einer  Konzeption  f\u00fcr  digitalisierte \nSchulen  mit  datenschutzkonformen  Clouds,  Vernet-\nzungsm\u00f6glichkeiten  f\u00fcr  alle  Schulen  und  dazu  pas-\nsende  Lernsoftware  etc.  vorangetrieben.  Das  lief \nunter dem Namen Digitales Bildungswerk Bayern und \nhat sehr gute Ergebnisse geliefert. Was ist daraus ge-\nworden au\u00dfer sechs Projektschulen? \u2013 Leider nichts. \nIrgendwie  ist  das  Ganze  nicht  im  Kultusministerium \nangekommen.  Vielleicht  ist  hieran  auch  ein  Funkloch \nschuld.\n", "Stattdessen gibt es jetzt Aktionismus statt Strategien. \nEs  gibt  F\u00f6rdergelder  f\u00fcr  Kommunen.  Das  ist  an  sich \nimmer gut \u2013 das m\u00f6chte ich gar nicht kritisieren. Jede \nKommune muss sich jetzt aber mit diesen F\u00f6rdergel-\ndern selber um die Ausstattung k\u00fcmmern. Das hei\u00dft, \nwir  werden  eine  Vielfalt  unterschiedlicher  Ausstattun-\ngen haben, keine Konzeption, wie sich Schulen unter-\neinander  \u00fcber  Clouds  vernetzen  k\u00f6nnen,  und  vor \nallen Dingen eben keine gleichwertige Ausstattung an \nallen  Schulen.  \u2013  So  viel  zum  Thema  Gleichwertigkeit \nder  Lebensverh\u00e4ltnisse.  Hier  nimmt  die  Staatsregie-\nrung  ihre  Gestaltungsaufgabe  nicht  an  und  l\u00e4dt  die \nProbleme wie immer bei den Kommunen ab. Das glei-\n", "che  gilt  f\u00fcr  den  Mobilfunk;  darauf  komme  ich  gleich \nnoch.\n", "In seiner ersten Regierungserkl\u00e4rung hat Ministerpr\u00e4-\nsident S\u00f6der beim Punkt \"Digitalisierung\" viele Projek-\nte vorgestellt; das war zwar keine \u00fcbergreifende Stra-\ntegie,  aber  es  klang  doch  eindrucksvoll.  Nebenbei  ist \nmir dabei einiges aufgefallen. Wenn der Ministerpr\u00e4si-\ndent  Modernit\u00e4t  und  Zukunftsf\u00e4higkeit  demonstrieren \nwill,  kommen  ausschlie\u00dflich  englische  Begriffe.  Eine \nkleine Auswahl: Bavaria One, Bavarian Hub for Digital \nTransformation, Bavarian Research Institute for Digital \nTransformation und vieles mehr.\n", "(Bernhard Roos (SPD): Hyperloop!)\n", "Ich halte unsere deutsche und bayerische Sprache f\u00fcr \nzukunftsf\u00e4hig und bin stolz auf diese Sprache. Ich ver-\nstehe  nicht,  warum  wir  hier  pl\u00f6tzlich  Englisch  reden \nm\u00fcssen.\n", "(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n", "Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  wir  brauchen  beim \nThema  Digitalisierung  und  Mobilfunkversorgung  ein \nabgestimmtes  Handeln  in  Bund  und  Land.  Alle  daf\u00fcr \nzust\u00e4ndigen  \u00c4mter  in  Bund  und  Land  liegen  in  CSU-\nHand.  Eigentlich  h\u00e4tten  wir  also  beste  Voraussetzun-\ngen.  Die  Realit\u00e4t  ist  aber  leider  eine  andere.  Auf  der \nbayerischen Ebene wurde ein Mobilfunkpakt als Last-\nMinute-Aktion der Staatsregierung verabschiedet. Die \ndarin  enthaltene  Selbstverpflichtung  der  Mobilfunkan-\nbieter  zum  Mastenausbau  ist  gut.  Das  F\u00f6rderpro-\ngramm  kommt  allerdings  viel  zu  sp\u00e4t.  Die  Genehmi-\ngung der EU-Kommission l\u00e4sst noch auf sich warten. \nDas  liegt  aber  nicht  an  der  \"b\u00f6sen\"  EU-Kommission, \nsondern  daran,  dass  Sie  viel  zu  sp\u00e4t  in  die  Socken \ngekommen sind.\n", "Die  Probleme,  zum  Beispiel  die  Auseinandersetzun-\ngen  mit  den  B\u00fcrgerinitiativen  und  \u00c4hnliches,  werden \nauch  hier  wieder  bei  den  Kommunen  abgegeben. \nUnser Vorschlag f\u00fcr ein abgestimmtes Handeln ist ein \nanderer.  Unserer  Meinung  nach  muss  sich  der  baye-\nrische  Freistaat  um  die  Masten  k\u00fcmmern.  Er  muss \ndiese  Masten  aufstellen,  genauso  wie  beim  BOS-\nFunk.  Diese  Masten  werden  jetzt  ebenfalls  f\u00fcr  den \nMobilfunk  zur  Verf\u00fcgung  gestellt.  Parallel  dazu  muss \ndie Bundesnetzagentur bei der Versteigerung der 5G-\nLizenzen in die Ausbauverpflichtungen mehrere Punk-\nte aufnehmen: Zum einen brauchen wir National Roa-\nming,  damit  die  neuen  Masten  von  allen  gen\u00fctzt \nwerden k\u00f6nnen. Herr Kollege Huber hat richtigerweise \ngesagt,  dass  nur  Masten  geteilt  werden  k\u00f6nnten,  die \nschon  st\u00fcnden.  So  k\u00f6nnten  wir  auch  den  Markt  akti-\nvieren. Zum anderen m\u00fcssen wir bei den Ausbaukrite-\nrien  zu  dem  99-%-Kriterium  zur\u00fcckkehren,  das  im \nKoalitionsvertrag festgeschrieben wurde. 98 % bedeu-\n", "12888\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "ten, dass 15 % des Landes, also 1,5 Millionen B\u00fcrger, \nweiterhin  in  die  R\u00f6hre  schauen  m\u00fcssen.  Das  wurde \nschon gesagt.\n", "\"Deutschland  verschl\u00e4ft  Digitalisierung\"  eingibt.  Die \npolitische Verantwortung daf\u00fcr liegt bei der Bundesre-\ngierung, an der die CSU beteiligt ist.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Diese Forderungen sind auch vom Chef des Bundes-\nkartellamtes, Andreas Mundt, in der letzten Woche er-\nhoben worden. Wir befinden uns hier also in guter Ge-\nsellschaft.  Da  ich  gerade  bei  diesem  Thema  bin:  Wir \nbrauchen  endlich  auch  eine  Einigung  zwischen \nDeutschland  und  Tschechien,  damit  die  Masten  im \nGrenzgebiet  \u2013  die  stehen  n\u00e4mlich  schon  \u2013  genutzt \nwerden k\u00f6nnen.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Wir  haben  also  genug  zu  tun.  Um  gleich  vorzubeu-\ngen: Die EU taugt nicht als Ausrede, wenn wieder ein-\nmal  nichts  vorangeht.  Ich  bitte  die  CSU-Kollegen,  in \nZukunft  auch  mit  ihren  Kollegen  in  Berlin  zu  reden; \nschlie\u00dflich  ist  das  immer  noch  die  gleiche  Partei. \nDann k\u00f6nnen wir nach der Landtagswahl gemeinsam \neinen  abgestimmten  Ausbau  f\u00fcr  die  B\u00fcrger  und  die \nWirtschaft in Bayern umsetzen.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Vierte  Vizepr\u00e4sidentin  Ulrike  Gote:  Danke  sch\u00f6n, \nFrau Kollegin Karl. \u2013 Der n\u00e4chste Redner ist Herr Kol-\nlege Ganserer. Bitte sch\u00f6n, Herr Ganserer.\n", "Markus  Ganserer  (GR\u00dcNE):  (Vom  Redner  nicht  au-\ntorisiert)  Frau  Pr\u00e4sidentin,  liebe  Kolleginnen  und  Kol-\nlegen!  Wir  sind  es  gewohnt,  dass  wir  am  Handy  zu \njeder Zeit erreichbar sind. Leider ist das aber nicht an \njedem Ort in Bayern m\u00f6glich. Smartphones und mobi-\nle  Endger\u00e4te  sind  zu  unseren  st\u00e4ndigen  Wegbeglei-\ntern  geworden,  auf  die  wir  auch  im  Urlaub  nicht  ver-\nzichten  m\u00f6chten.  Beim  Auslands-Roaming  wird  f\u00fcr \nMillionen  Menschen  tagt\u00e4glich  erlebbar,  dass  die \neurop\u00e4ische Einheit nicht nur ein Leben in Frieden er-\nm\u00f6glicht  hat,  sondern  auch  die  konkrete  Lebenswirk-\nlichkeit der Menschen im Alltag deutlich verbessert.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "W\u00e4hrend  die  Versorgung  mit  einem  leistungsf\u00e4higen \nLTE-Netz  in  den  St\u00e4dten  hervorragend  ist,  gibt  es  im \nl\u00e4ndlichen Raum noch erhebliche Versorgungsl\u00fccken. \nDa  verwundert  es  nicht,  dass  die  durchschnittliche \nLTE-Verf\u00fcgbarkeit bei der Nutzung in Deutschland nur \nbei miserablen 60 % liegt. 60 % der Anwender haben \nw\u00e4hrend  der  Nutzungszeit  LTE.  In  anderen  L\u00e4ndern, \nzum  Beispiel  in  S\u00fcdkorea,  gibt  es  dagegen  Versor-\ngungsraten von 97 %. Deshalb wundert es mich nicht, \ndass  man  bei  einer  Suchmaschine  auf  bis  zu \n100.000  Treffer  kommt,  wenn  man  die  W\u00f6rter \n", "Was  ist  in  der  letzten  Legislaturperiode  passiert?  \u2013 \nW\u00e4hrend der letzten Legislaturperiode ist der zust\u00e4n-\ndige CSU-Bundesminister f\u00fcr Digitalisierung nicht ge-\nrade  mit  gro\u00dfen  Taten  hervorgetreten.  Im  Gegenteil, \nwas  er  abgeliefert  hat,  war  im  Vergleich  zu  seinem \nAnzug ziemlich kleines Karo. Das wundert mich nicht; \ndenn er war ja zu H\u00f6herem berufen. Er hatte ja mit so \ntollen Projekten wie der Ausl\u00e4ndermaut zu tun, die ihn \nscheinbar  mehr  als  gefordert  haben.  Bei  der  Fre-\nquenzversteigerung,  der  sogenannten  Digitalen  Divi-\ndende  II,  hat  Herr  Dobrindt  auf  den  gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \nProfit  geschielt,  um  sein  Breitband-F\u00f6rderprogramm \naufstocken  zu  k\u00f6nnen.  Das  war  verkehrt,  weil  ver-\ns\u00e4umt  worden  ist,  den  Netzbetreibern  entsprechend \nhohe Versorgungsstandards vorzuschreiben.\n", "Deswegen  wundert  es  mich  nicht,  dass  die  Netzbe-\ntreiber  im  Rahmen  des  freien  Wettbewerbs  die  ver-\ngleichsweise extrem hohen Kosten f\u00fcr Mobilfunkmas-\nten in der Fl\u00e4che gescheut und erst einmal die St\u00e4dte \nversorgt  haben.  Die  katastrophal  schlechte  Versor-\ngung  mit  Mobilfunk  im  l\u00e4ndlichen  Raum  ist  ein  Para-\ndebeispiel  f\u00fcr  das  politisch  organisierte  Marktversa-\ngen. Daf\u00fcr hat die CSU die Verantwortung zu tragen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Genau deshalb, weil Sie bei den politischen Vorgaben \nversagt  haben,  \u00fcberzeugt  das  F\u00f6rderprogramm  f\u00fcr \nMobilfunkmasten  nicht.  Dieses  Programm  geht  in  die \nfalsche Richtung und lenkt vom eigenen Versagen ab. \nDie  Politik  muss  bei  der  Vergabe  der  5G-Lizenzen \ndarauf  achten,  dass  die  Fehler  der  Vergangenheit \nnicht wiederholt werden. Hier m\u00fcssen klare Vorgaben \ngemacht  werden.  Ich  wage  zu  bezweifeln,  dass  die \nEinbeziehung  der  Autobahnen,  Bundesstra\u00dfen  und \nder  Bahnlinien  ausreicht.  Bei  vielen  Mobilfunkanwen-\ndungen,  zum  Beispiel  dem  autonomen  Fahren, \nbr\u00e4uchten  wir  die  Abdeckung  aller  Stra\u00dfen,  nicht  nur \ndie  Abdeckung  von  Bundesstra\u00dfen  und  Autobahnen. \nWir m\u00fcssen hier von anderen L\u00e4ndern lernen. In Finn-\nland  und  Schweden  werden  die  Lizenzen  kostenlos \nzur  Verf\u00fcgung  gestellt.  Daf\u00fcr  besteht  die  Vorgabe, \ndass  die  Netzabdeckung  auch  im  \"hinterletzten\"  Be-\nreich des Landes gew\u00e4hrleistet sein muss. Diese Vor-\ngaben  sollten  wir  auch  f\u00fcr  Bayern  und  Deutschland \nmachen.\n", "Schon bei der Plenardebatte im Jahr 2016, als es um \ndie Mobilfunkversorgung ging, habe ich darauf hinge-\nwiesen,  dass  das  Inland-Roaming  eine  kosteng\u00fcnsti-\nge  M\u00f6glichkeit  w\u00e4re,  die  Versorgung  der  Menschen \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12889\n", "zu  verbessern.  Ich  will  nicht  in  Abrede  stellen,  dass \ndie Ausgestaltung der Gesetze eine knifflige Aufgabe \nist. Der Wissenschaftliche Dienst hat aber aufgezeigt, \ndass  dies  prinzipiell  m\u00f6glich  ist.  In  anderen  euro-\np\u00e4ischen  L\u00e4ndern  ist  das  Standard.  Wirtschaftlich \nw\u00e4re dies eine vern\u00fcnftige Sache, auch f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum, weil dann die Mobilfunkmasten allen Be-\ntreibern zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Das w\u00e4re billiger, als \ndas Netz dreimal aufzubauen. Damit w\u00fcrde vor allem \nder Wettbewerb gef\u00f6rdert. Wir k\u00f6nnen doch nicht von \neinem  Wettbewerb  sprechen,  wenn  wir  drei  gro\u00dfe \nmarktbeherrschende  Konzerne  haben  und  sonst  nie-\nmand  mitmischen  kann.  Es  w\u00e4re  ein  hervorragender \nBeitrag  zum  Wettbewerb,  auf  dem  Markt  Inland-Roa-\nming und neue Player einzuf\u00fchren, damit diese die In-\nfrastruktur der anderen mitnutzen k\u00f6nnen. Gerade f\u00fcr \ndie  Schaffung  gleichwertiger  Lebensverh\u00e4ltnisse  im \nl\u00e4ndlichen  Raum  sind  ein  mobiles  Internet  und  eine \nMobilfunkabdeckung  sehr  wichtig,  und  es  braucht \nmehr  als  ein  Heimatministerium,  um  dem  Verfas-\nsungsauftrag zu entsprechen.\n", "Vierte  Vizepr\u00e4sidentin  Ulrike  Gote:  Herr  Kollege, \nkommen Sie bitte zum Schluss.\n", "Markus  Ganserer  (GR\u00dcNE):  (Vom  Redner  nicht  au-\ntorisiert) Deswegen braucht es auch Vorgaben f\u00fcr das \nInland-Roaming in Deutschland.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Vierte Vizepr\u00e4sidentin Ulrike Gote: Danke, Herr Kol-\nlege Ganserer. \u2013 N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Kollege \nHoletschek. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Holetschek.\n", "Klaus Holetschek (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Auch dieses F\u00f6rderprogramm \nk\u00f6nnte  man  einfach  mit  dem  Titel  \"Bayern  macht\u2019s\" \n\u00fcberschreiben.  W\u00e4hrend  andere  diskutieren  und  das \nProblem hin- und herw\u00e4lzen, hat das bayerische Wirt-\nschaftsministerium ein F\u00f6rderprogramm auf den Weg \ngebracht, das genau dieses Problem l\u00f6sen soll, dass \nwir  f\u00fcr  eine  leistungsf\u00e4hige  Infrastruktur  tats\u00e4chlich \nauch die notwendigen Mobilfunkverbindungen und die \nerforderliche  Infrastruktur,  auch  der  Masten,  brau-\nchen.\n", "Herr  Staatsminister,  den  Mobilfunkpakt  haben,  wenn \nich es richtig im Kopf habe, nicht nur die Mobilfunkun-\nternehmen, sondern auch die Spitzenverb\u00e4nde, n\u00e4m-\nlich der Gemeindetag und der St\u00e4dtetag, also die Her-\nren  Dr.  Brandl  und  Dr.  Gribl,  unterzeichnet.  Insofern \nstellt  sich  nat\u00fcrlich  die  Frage,  warum  man  jetzt  kriti-\nsiert, dass die Kommunen in diesem F\u00f6rderprogramm \nvorkommen.\n", "Man  muss  vielleicht  die  grunds\u00e4tzlichen  Dinge  defi-\nnieren, um von einheitlichen Aspekten zu reden. Das \n", "F\u00f6rderprogramm  ruht  eigentlich  auf  drei  S\u00e4ulen:  Ers-\ntens besteht es aus einem Programm f\u00fcr die Kommu-\nnen,  und  zwar  f\u00fcr  Gebiete,  in  denen  es  weder  einen \nSprachmobilfunk  noch  einen  Notruf  gibt.  Dies  zur  Er-\nl\u00e4uterung,  damit  wir  wissen,  wor\u00fcber  wir  reden,  also \n\u00fcber  die  ber\u00fchmten  wei\u00dfen Flecken. Au\u00dferdem han-\ndelt es sich um Freiwilligkeit. Das hei\u00dft, eine Kommu-\nne kann eine Baubeauftragung oder eine Baukonzes-\nsion  w\u00e4hlen.  Die  Kommune  wird  durch \nMusterausschreibungen  und  durch  Mustervertr\u00e4ge \nunterst\u00fctzt  und  begleitet,  sodass  relativ  wenig  b\u00fcro-\nkratische  Hemmnisse  vorhanden  sind.  Es  gibt  in  der \nOberpfalz, n\u00e4mlich in Regensburg, ein Mobilfunkzent-\nrum,  das  die  Themen  koordiniert.  Wir  sind  jetzt  in \nBezug auf das F\u00f6rderprogramm so weit, dass die EU \nbereits  positiv  signalisiert  hat,  es  sei  nur  noch  eine \nFrage der Zeit, wann das Programm auf den Weg ge-\nbracht werde.\n", "Die  zweite  S\u00e4ule  betrifft  die  Ert\u00fcchtigung  der  Masten \nf\u00fcr  den  Digitalfunk.  Das  hei\u00dft,  wir  benutzen  die  Digi-\ntalfunk-Infrastruktur nicht allein, k\u00f6nnen aber die Mas-\nten mitbenutzen.\n", "Bei der dritten S\u00e4ule muss tats\u00e4chlich die Zusage der \nMobilfunkdienste  vorliegen,  die  Dinge  \u00fcber  die  Aufla-\ngen  hinaus  zu  verbessern.  Auch  auf  diesem  Gebiet \ngibt  es  bereits  Erfolge.  Insofern  handelt  es  sich  um \nein stimmiges Konzept.\n", "National  Roaming  w\u00e4re  nat\u00fcrlich  w\u00fcnschenswert.  Ich \nkenne  aber  im  Moment  kein  europ\u00e4isches  Land,  in \ndem  es  National  Roaming  gibt.  \u00d6sterreich  hat  kein \nverpflichtendes, sondern ein freiwilliges National Roa-\nming.  Das  wollen  wir  auch,  daf\u00fcr  setzen  wir  uns  ein. \nDabei  soll  es  auch  erweiterte  Bedingungen  geben, \nzum  Beispiel,  dass  das  Kartellrecht  nicht  sofort  zu-\nschl\u00e4gt;  denn  in  dieser  Frage  sind  noch  weitere  Ak-\nteure im Spiel.\n", "Ein Unterschied zum internationalen Roaming besteht \ninsofern, als neben dem Staat auch Unternehmen be-\ntroffen sind. Die Frage ist, ob man ein anderes Unter-\nnehmen  verpflichten  kann,  eine  Dienstleistung  zu \n\u00fcbernehmen.  Diese  grunds\u00e4tzliche  Frage  ist  nicht \nganz  einfach  zu  beantworten.  Deswegen  sage  ich \nnochmals: Ja, National Roaming auf freiwilliger Basis; \naber mal sehen, wie es sich weiterentwickelt. Das Na-\ntional  Roaming  wollen  wir  genauso.  Aber  die  Frage, \ndie auch andere L\u00e4nder sehen, ist nat\u00fcrlich \u2013 in Kana-\nda  war  das  wohl  so  \u2013:  Der  Netzausbau  ist  zur\u00fcckge-\ngangen, nachdem dort auch die Frage des Roamings \ngestellt  worden  ist.  In  diesem  Bereich  gibt  es  also \ndurchaus noch ein paar offene Themen.\n", "Lieber  Herr  Kollege  Glauber,  wir  arbeiten  im  Wirt-\nschaftsausschuss  gut  zusammen.  Aber  was  mich  in \n", "12890\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "letzter  Zeit  gnadenlos  nervt,  ist  der  Populismus,  den \nihr FREIE W\u00c4HLER da insgesamt an den Tag legt.\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Thorsten  Glauber \n(FREIE W\u00c4HLER))\n", "\u2013  Doch,  das  ist  so.  \u2013  Ob  es  Strabse  oder  Strebse \nsind,  ob  es  Kitas  oder  Roamings  sind,  es  ist  immer \ndasselbe Muster: Man wirft ein Schlagwort rein, ohne \ndass  man  die  Dinge  konkret  hinterfragt.  Aufr\u00e4umen \nm\u00fcssen dann die anderen. Aber man haut erst einmal \ndie  Schlagzeile  raus;  das  ist  im  Moment  das  Muster \ndieser Politik. Franz Josef Strau\u00df, ein wirklich gro\u00dfer \nStaatsmann,  hat  mal  gesagt:  \"Man  muss  dem  Volk \naufs  Maul  schauen,  aber  darf  ihm  nicht  nach  dem \nMund  reden.\"  Ihr  redet  den  Menschen  nach  dem \nMund und schaut ihnen nicht aufs Maul. Die sinnvolle \nPolitik machen wir; Bayern macht\u2019s. Auch dieses Pro-\ngramm ist ein weiterer Schritt f\u00fcr Bayerns Zukunft.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Vierte  Vizepr\u00e4sidentin  Ulrike  Gote:  Danke  sch\u00f6n, \nHerr  Kollege  Holetschek.  \u2013  N\u00e4chster  Redner  ist  Herr \nKollege  St\u00f6ttner.  Herr  St\u00f6ttner,  die  Zeitanzeige  funk-\ntioniert  nicht.  Sie  k\u00f6nnen  sich  nicht  darauf  verlassen, \ndass sie ewig bei 04:40 stehen bleibt.\n", "(Klaus  St\u00f6ttner  (CSU):  Dann  habe  ich  vier  Minu-\nten, oder?)\n", "\u2013 Sie haben f\u00fcnf Minuten. Bitte sch\u00f6n.\n", "Klaus St\u00f6ttner (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) \nSehr  geehrte  Frau  Vizepr\u00e4sidentin,  lieber  Herr  Wirt-\nschaftsminister,  meine  lieben  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen!  Lieber  Freund  Thorsten  Glauber,  deine  Worte \nzum  National  Roaming  haben  mich  tief  ber\u00fchrt,  weil \nich  vor  circa  zwei  Jahren  bei  uns  in  der  Fraktion  die \ngleiche Rede gehalten habe.\n", "(Zuruf von der SPD: Die gleiche!)\n", "Ich  war  der  festen  \u00dcberzeugung,  dass  das  nationale \nRoaming der absolute Treffer sei. Aber es unterschei-\ndet unsere Fraktionen von eurer, dass wir nat\u00fcrlich im \nHinblick auf die Nachhaltigkeit der Umsetzungsstrate-\ngien darauf schauen m\u00fcssen, ob ein Vorschlag mach-\nbar ist oder nicht. Ich habe mich in diesen eineinhalb \nJahren belehren lassen, dass das nationale Roaming \nnach dem Konzept der \u00d6sterreicher mit einer \u00f6sterrei-\nchischen  Karte  in  Deutschland  \u2013  sie  haben  bei  uns \nquasi  ein  internationales  Roaming  \u2013  sozusagen  eine \nVerbesserung  darstellt.  Das  stimmt  dort,  wo  Vodafo-\nne,  Telekom  und  Telef\u00f3nica  gemeinsam  Betreiber \nsind.  Ich  m\u00f6chte  nichts  gegen  meine  Freunde  aus \nNiederbayern  sagen.  Aber  in  Niederbayern  gibt  es \nwirklich  Gebiete,  die  absolut  leer  sind.  Dort  hilft,  wie \n", "Erwin  Huber  gesagt  hat,  das  nationale  Roaming \nnichts,  weil  die  notwendige  Struktur  fehlt.  Den  Mobil-\nfunkpakt  Bayern,  den  ich  mitgebracht  habe,  haben \nauch  die  Gemeinden  unterschrieben.  Die  Spitzenver-\nb\u00e4nde, die Bayerische Staatsregierung und die Mobil-\nfunkbetreiber sind einhellig der \u00dcberzeugung, dass es \ndringend notwendig ist, diese Versorgungsl\u00fccken und \nwei\u00dfen Flecken anzugehen. Daher ist dieser Pakt mit \nden Kommunen absolut richtig.\n", "In  Bezug  auf  die  kommunale  Selbstverwaltung  ist  es \nein guter Weg, dass der Freistaat Bayern die Kommu-\nnen dort, wo es notwendig ist, unterst\u00fctzt, etwa wenn \nes darum geht, in den wei\u00dfen Flecken zur Notfallver-\nsorgung  die  Funkmasten  aufzubauen.  Die  notwendi-\nge,  auch  grenz\u00fcberschreitende  Vernetzung  muss \nauch Aufgabe der dortigen Kommunen und Landkrei-\nse sein.\n", "Nichtsdestoweniger  sind  wir  als  CSU  der  \u00dcberzeu-\ngung, dass wir die Situation nicht komplett dem Markt \n\u00fcberlassen,  sondern  mit  diesem  Mobilfunkpakt  ent-\nsprechende  Akzente  setzen  sollten.  Es  ist  wichtig, \ndass  der  Freistaat  Bayern  in  dieser  Angelegenheit  in \nBerlin vorstellig geworden ist, um unsere Leute zu un-\nterst\u00fctzen.  Es  ist  auch  wichtig,  die  Mobilfunkmasten \nallen  Betreibern  zur  Verf\u00fcgung  zu  stellen.  Die  Ge-\nmeinden  m\u00fcssen  entweder  durch  Baukonzessionen \noder  durch  Bauauftragsvarianten  diese  beiden  M\u00f6g-\nlichkeiten bieten, damit diese L\u00fccken durch alle Mobil-\nfunkbetreiber geschlossen werden k\u00f6nnen.\n", "Aber  dass  ihr  so  einen  Vorwurf,  liebe  Kollegin  Karl \nund  lieber  Kollege  Ganserer  erhebt,  finde  ich  sehr \nschade,  weil  der  Freistaat  Bayern,  etwa  mit  eigenem \nMinister,  aufgrund  vieler  Aktivit\u00e4ten  Vorreiter  ist,  ein \nFl\u00e4chenland  wie  Bayern  auf  dem  Gebiet  der  Digitali-\nsierung  wirklich  voranzubringen.  Es  ist  zu  bedenken, \ndass  wir  mit  unserer  St\u00e4dte-  und  Gemeindestrategie \nan allen notwendigen Pl\u00e4tzen der Kommunen die Ein-\nrichtung  von  WLAN  unterst\u00fctzen  und  versuchen,  in \nallen  H\u00e4usern  der  \u00f6ffentlichen  Hand  Mobilit\u00e4t  zu  ge-\nw\u00e4hrleisten.  Kein  anderes  Land  ist  so  aktiv  wie  der \nFreistaat Bayern.\n", "Der  Ausbau  des  Breitbands  im  l\u00e4ndlichen  Raum  ist \neine  besondere  Art,  die  Gewerbeansiedlung  in  den \nKommunen  zu  unterst\u00fctzen  und  deren  Eigenst\u00e4ndig-\nkeit zu gew\u00e4hrleisten. Deswegen sind wir mit unserer \nDigitalstrategie  und  der  neuen  Mobilfunkpaktstrategie \nauf  einem  sehr  guten  Weg.  Reden  wir  nicht  alles \nschlecht;  denn  dies  kann  ein  erster  Weg  sein.  Ich \ngebe  allen  Rednern  insofern  recht,  als  man  beson-\nders  bei  der  n\u00e4chsten  Vergabe  der  Bahnlizenzen  au-\ntomatisch  eine  optimale  WLAN-Versorgung  in  den \nZ\u00fcgen  fordern  muss,  damit  die  Leute  verst\u00e4rkt  mit \ndem \u00d6PNV fahren und im Zug arbeiten k\u00f6nnen. Des-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12891\n", "wegen  ist  es  auch  notwendig,  dass  wir  uns  zuk\u00fcnftig \nbei diesen Vertr\u00e4gen gut vorbereiten.\n", "nal Roaming wurde gesprochen, aber \u00fcber ein Natio-\nnal Roaming auf freiwilliger Basis.\n", "Nichtsdestoweniger sind wir ein Rechtsstaat. Wir hal-\nten  uns  an  die  gegebenen  Vertr\u00e4ge.  Wir  k\u00f6nnen  das \nTelekommunikationsgesetz  nicht  so  ab\u00e4ndern,  dass \nalle Partner benachteiligt werden. Deswegen: Rechts-\nstaatlichkeit  ja,  bei  neuen  Ausschreibungen:  mehr \nSensibilit\u00e4t.  Da  bin  ich  voll  bei  Ihnen.  Trotzdem  ist \nBayern  auf  diesem  Gebiet  gut  aufgestellt.  Reden  wir \nunser Land nicht so schlecht. Wir haben wirtschaftlich \ndie  hervorragendsten  Leute.  Fragen  Sie  mal  bitte  im \nSilicon  Valley,  welche  Breitbandversorgung  manche \ndigitalen  Zentren  dort  haben;  denn  dort  sind  sie  au-\n\u00dfergew\u00f6hnlich schlecht. Wir sind, zum Beispiel in Ro-\nsenheim, mit einem Gbit/s bei der Vernetzung f\u00fcr un-\nsere Wirtschaft hervorragend aufgestellt.\n", "Die  Gr\u00fcndung  digitaler  Gr\u00fcnderzentren  ist  eine  tolle \nMa\u00dfnahme des Wirtschaftsministeriums des Freistaa-\ntes. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar. Herr Wirtschaftsminis-\nter, was Sie f\u00fcr den Freistaat Bayern auf den Weg ge-\nbracht  haben,  ist  f\u00fcr  ganz  Deutschland  beispielhaft. \nAlles Gute und viel Gl\u00fcck f\u00fcr die bevorstehende Wahl! \nM\u00f6gen die Menschen dies auch anerkennen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Vierte  Vizepr\u00e4sidentin  Ulrike  Gote:  Danke  sch\u00f6n, \nHerr Kollege St\u00f6ttner. \u2013 F\u00fcr die Staatsregierung ertei-\nle  ich  dem  Staatsminister  Pschierer  das  Wort.  Bitte \nsch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n", "Staatsminister  Franz  Josef  Pschierer  (Wirtschaft, \nEnergie und Technologie): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kol-\nleginnen  und  Kollegen!  Ich  versuche,  die  erw\u00e4hnten \nDinge  auseinanderzunehmen  und  in  eine  Logik  zu \nbringen.  In  dieser  Aktuellen  Stunde  haben  wir  \u00fcber \nBreitband,  Mobilfunk  und  5G  gesprochen.  Zum \nThema 5G merke ich bescheiden an: Die einzige Per-\nson im Hohen Haus, die den Freistaat seit vier Jahren \nim Beirat bei der Bundesnetzagentur vertritt, steht vor \nIhnen. Das bin ich. Die letzte Sitzung hat am Montag \nstattgefunden.  Es  geht  um  die  Bedingungen  f\u00fcr  die \nVersteigerung  der  5G-Frequenzen.  Herr  Ganserer, \ndas  ist  der  einzige  Punkt,  bei  dem  ich  Ihnen  recht \ngebe:  Bislang  konkurrieren  bei  der  Versteigerung  auf \nBundesebene  zwei  Ministerien  miteinander.  Der  Fi-\nnanzminister  der  Bundesrepublik  Deutschland  hat  In-\nteresse  an  m\u00f6glichst  hohen  Versteigerungserl\u00f6sen. \nDer  Wirtschaftsminister  auf  Bundesebene  und  auch \ndie  L\u00e4nderminister  haben  Interesse  am  Ausbau  der \nInfrastruktur. Deshalb nenne ich Ihnen jetzt drei Punk-\nte, die uns bei der Versteigerung wichtig sind:\n", "Erstens.  H\u00f6here  Versorgungsauflagen.  Am  Montag \nwurde dar\u00fcber gesprochen, dass es keine Dienstean-\nbieterverpflichtung  gibt.  Auch  \u00fcber  das  Thema  Natio-\n", "Herr  Glauber,  Sie  haben  das  Problem  des  Marktver-\nsagens  angesprochen.  Das  Marktversagen  ist  der \nGrund, weshalb der Freistaat ein Mobilfunkprogramm \nauflegt.  Beim  Breitbandausbau  haben  wir  es  schon \nerw\u00e4hnt:  In  der  sozialen  Marktwirtschaft  gibt  es  auch \ndas Marktversagen. Wenn der Markt versagt, k\u00f6nnen \nin einer Marktwirtschaft der Staat oder die Kommunen \neingreifen.  Jedoch  haben  Sie  einen  grundlegenden \nFehler gemacht: Roaming funktioniert nur, wenn Infra-\nstruktur  vorhanden  ist.  Erwin  Huber,  Klaus  St\u00f6ttner \nund  Klaus  Holetschek  haben  Ihnen  das  deutlich  ge-\nmacht.  Wo  nichts  ist,  kann  ich  nichts  machen.  Der \nerste  missverst\u00e4ndliche  Punkt,  den  Sie  angef\u00fchrt \nhaben, betrifft die technische Seite. F\u00fcr National Roa-\nming brauchen Sie eine Infrastruktur.\n", "(Thorsten Glauber (FREIE W\u00c4HLER): Es ist nicht \ndie Aufgabe der Gemeinden!)\n", "\u2013 Nein. Es muss ja keine Kommune sein. Entschuldi-\ngung \u2013 \u2013\n", "(Thorsten  Glauber  (FREIE  W\u00c4HLER):  Dann  ma-\nchen Sie es!)\n", "\u2013 Herr Glauber, der Reihe nach. Wir werden es nicht \nmachen.\n", "(Thorsten Glauber (FREIE W\u00c4HLER): Also gut!)\n", "Roaming  gibt  es  auch  nicht  zum  Nulltarif.  Beim  Ver-\nbindungsaufbau  entstehen  Kosten.  Das  wissen  Sie \nauch.\n", "(Annette Karl (SPD): Ja, nat\u00fcrlich!)\n", "\u2013 Frau Kollegin, Sie haben das auch angedeutet. Die \nKosten m\u00fcssen umgelegt werden. Das sei zur techni-\nschen Seite gesagt.\n", "Den zweiten Punkt hat der Kollege Holetschek ange-\nsprochen: Roaming verbessert den Wettbewerb nicht. \nDie Bereitschaft zum Ausbau einer eigenen Infrastruk-\ntur sinkt nat\u00fcrlich, wenn die Infrastruktur des Wettbe-\nwerbers genutzt werden kann.\n", "Den dritten Punkt d\u00fcrfen wir auch nicht vernachl\u00e4ssi-\ngen: Herr Kollege Glauber, es gibt keine Rechtsgrund-\nlage.  Im  Telekommunikationsgesetz  ist  sie  nicht  ver-\nankert. Es geht nicht. Es wird immer wieder angef\u00fchrt, \nnach \u00d6sterreich zu schauen. Herr Kollege Holetschek \nhat  das  schon  angedeutet.  Freiwilliges  Roaming  ist \nm\u00f6glich.  Es  gibt  kein  Problem,  dass  Telef\u00f3nica,  Tele-\nkom und Vodafone zusammenarbeiten. Nach der Fu-\nsion von O2, Telef\u00f3nica und E-Plus funktioniert es ja. \n", "12892\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Das ist nichts anderes als das, was wir andeuten: frei-\nwillige Zusammenarbeit.\n", "Ich  m\u00f6chte  ein  Dankesch\u00f6n  an  die  Kolleginnen  und \nKollegen  aussprechen,  die  das  Programm  angef\u00fchrt \nhaben. Herr Kollege Glauber, bitte schauen Sie in die \nanderen  Bundesl\u00e4nder.  Am  Montag  war  ich  oben. \nDort  sitzt  neben  mir  der  Herr  Untersteller  von  den \nGR\u00dcNEN in Baden-W\u00fcrttemberg. Da sitzen der Kolle-\nge Olaf Lies, Mitglied der Sozialdemokratischen Frak-\ntion  in  Niedersachsen,  und  viele  andere.  Inzwischen \nsollen  wir  dar\u00fcber  berichten,  wie  wir  das  zur  Verf\u00fc-\ngung  stellen.  Es  gibt  andere  Bundesl\u00e4nder,  die  sich \nam Mobilfunkpakt nicht beteiligen k\u00f6nnen. Diese wer-\nden  sich  aber  an  unserem  Programm  orientieren. \nBitte leisten Sie alle Ihren Beitrag dazu, damit dieses \nProgramm  auch  ein  Erfolg  wird.  Meine  Damen  und \nHerren, in diesem Programm haben wir die Errichtung \nvon 1.000 neuen Masten vorgesehen.\n", "Herr Glauber, ich sage Ihnen eins: H\u00f6ren Sie mit dem \nverdammten Populismus auf. Das hat schon der Kol-\nlege  Holetschek  gesagt.  Es  ist  keine  Pflichtaufgabe \nder  Kommune.  Ich  sage  es  ganz  deutlich:  Kein  B\u00fcr-\ngermeister  soll  danach  kommen  und  sich  \u00fcber  einen \nwei\u00dfen Flecken beschweren. Wenn er seinen wei\u00dfen \nFlecken schlie\u00dfen will, kann er mein Programm in An-\nspruch  nehmen.  Wenn  er  das  nicht  tut,  soll  er  bitte \nauch nicht klagen und nicht jammern. Wir werden die-\nses  Programm  durchf\u00fchren.  Herr  Glauber,  auf  gut \nDeutsch  gesagt:  Wenn  ein  B\u00fcrgermeister  nicht  den \nMut hat, als Bauherr aufzutreten, dann bieten wir ihm, \ndamit es ganz komfortabel wird, das Baukonzessions-\nmodell  an.  Er  kann  dann  einen  Konzession\u00e4r  beauf-\ntragen,  das  im  Auftrag  der  Kommune  zu  machen. \nWenn  die  Kommunen  nach  der  Bindungsfrist  fragen, \nkann  ich  nur  Folgendes  sagen:  Die  Bindungsfrist  f\u00fcr \nden  80-prozentigen  Zuschuss,  den  wir  den  Kommu-\nnen  gew\u00e4hren,  wurde  von  mir  von  zehn  auf  sieben \nJahre reduziert. Nach sieben Jahren kann er mit dem \nMast machen, was er will. Meine Damen und Herren, \nkomfortabler  geht  es  nicht.  F\u00fcr  Regionen  mit  beson-\nderem  Handlungsbedarf  werden  mit  dem  Programm \n90 % der Kosten ersetzt. Den Rest holt sich der B\u00fcr-\ngermeister, indem er den Mast an einen Mobilfunkbe-\ntreiber  vermietet.  Ich  f\u00f6rdere  die  Mast-Infrastruktur \npassiv:  Sockel,  Mast,  Leerrohr  und  Stromzuf\u00fchrung. \nEs  ist  also  ein  Komfortprogramm.  Ich  halte  nichts \ndavon, dieses Programm schlechtzureden.\n", "Von  Mitgliedern  dieses  Hohen  Hauses  erwarte  ich \nFolgendes: Wenn ein Pakt geschlossen wird, den die \nBayerische  Staatsregierung,  die  drei  Mobilfunkbetrei-\nber  Telekom,  Telef\u00f3nica  und  Vodafone  und  die  drei \nkommunalen  Spitzenverb\u00e4nde  unterzeichnen,  dann \nist es ihre Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass dieser Pakt \nso  schnell  wie  m\u00f6glich  umgesetzt  wird.  Wir  warten \n", "noch  auf  die  Unterschrift  aus  Br\u00fcssel.  Wir  haben  or-\ndentlich nachgeliefert. Das haben wir sehr schnell ge-\nmacht. Ich gehe davon aus, dass die Kommission das \ngenehmigen wird.\n", "Herr  Glauber,  ich  darf  Sie  beruhigen.  Heute  Morgen \nhabe  ich  noch  einmal  nachgefragt.  Ich  habe  am \n1.  Juni  ein  Mobilfunkzentrum  in  Regensburg  er\u00f6ffnet. \nEs  gibt  auch  B\u00fcrgermeister  der  FREIEN  W\u00c4HLER, \ndie  fragen:  Herr  Minister,  wann  ist  es  so  weit?  \u2013  Ich \nbaue  es  selber.  Einige  haben  auch  einen  Konzessio-\nn\u00e4r,  der  das  macht.  Lassen  Sie  uns  diese  Chance \naufgreifen.\n", "Herr  Ganserer,  bei  der  Infrastruktur  gibt  es  Nachhol-\nbedarf.  Da  gebe  ich  Ihnen  recht.  Wir  leisten  unseren \nBeitrag dazu, diese L\u00fccken zu schlie\u00dfen. Bitte tun Sie \nmit  dem  Gemeindetag,  dem  St\u00e4dtetag,  dem  Land-\nkreistag  und  den  drei  Mobilfunkbetreibern  alles,  um \ndie wei\u00dfen Flecken im Freistaat schnell zu schlie\u00dfen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Vierte  Vizepr\u00e4sidentin  Ulrike  Gote:  Danke  sch\u00f6n, \nHerr Staatsminister. \u2013 Damit sind die Redezeiten aus-\ngesch\u00f6pft.  Die  Aktuelle  Stunde  ist  beendet.  Ich  gebe \nbekannt,  dass  die  Fraktion  B\u00dcNDNIS  90/DIE  GR\u00dc-\nNEN  zum  Tagesordnungspunkt  5,  zum  Klimaschutz-\ngesetz, namentliche Abstimmung beantragt hat.\n", "Bevor  ich  in  der  Tagesordnung  fortfahre,  teile  ich \nIhnen den Wunsch der Fraktionen mit, den Tagesord-\nnungspunkt 3 um zehn zus\u00e4tzliche Antr\u00e4ge zu erwei-\ntern.  Die  Aussch\u00fcsse  haben  in  dieser  Woche  noch \nAntr\u00e4ge beraten, die auf Wunsch der antragstellenden \nFraktionen noch in die Anlage zur Tagesordnung auf-\ngenommen  werden  sollen  und  bei  denen  bei  der  Ab-\nstimmung das Votum des jeweils federf\u00fchrenden Aus-\nschusses zugrunde gelegt werden soll. Eine Liste mit \nden  entsprechenden  Antr\u00e4gen  und  den  Voten  dazu \nwurde f\u00fcr  Sie aufgelegt.  Die Abstimmungsliste  wurde \nebenfalls dementsprechend erg\u00e4nzt.\n", "Ich rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n", "Abstimmung\n\u00fcber Verfassungsstreitigkeiten, \nEuropaangelegenheiten und Antr\u00e4ge, die gem\u00e4\u00df \u00a7 \n59 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung nicht einzeln \nberaten werden (s. Anlage 1)\n", "Die unter den Nummern 5 und 6 aufgef\u00fchrten nichtle-\ngislativen  Vorhaben  der  Europ\u00e4ischen  Union  betref-\nfend \"das Lehren und Lernen von Sprachen\" und \"die \ngegenseitige  Anerkennung  von  im  Ausland  erworbe-\nnen  Abschl\u00fcssen\"  greifen  in  die  ausschlie\u00dfliche  Ge-\nsetzgebungskompetenz der L\u00e4nder ein. Die federf\u00fch-\nrenden Aussch\u00fcsse und der endberatende Ausschuss \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12893\n", "schlagen  daher  eine  entsprechende  Stellungnahme \ngegen\u00fcber  der  Europ\u00e4ischen  Kommission  vor.  Die \nBeschlussempfehlungen wurden f\u00fcr Sie mit aufgelegt. \nAm  Dienstag  hat  der  Ausschuss  f\u00fcr  Fragen  des  \u00f6f-\nfentlichen  Dienstes  noch  ausstehende  Mitberatungen \nzu  den  Antr\u00e4gen,  bei  denen  die  Frist  verk\u00fcrzt  wurde, \nabgeschlossen. Es sind dies die unter den Nummern \n147,  149  und  170  aufgef\u00fchrten  Antr\u00e4ge.  Die  Voten \nder Aussch\u00fcsse sind in der Abstimmungsliste  enthal-\nten.\n", "Hinsichtlich  der  jeweiligen  Abstimmungsgrundlagen \nmit  den  einzelnen  Voten  der  Fraktionen  verweise  ich \nauf die Ihnen vorliegende Liste.\n", "(Siehe Anlage 1)\n", "Wer  mit  der  \u00dcbernahme  seines  Abstimmungsverhal-\ntens bzw. des jeweiligen Abstimmungsverhaltens sei-\nner  Fraktion  entsprechend  der  aufgelegten  Liste  ein-\nverstanden  ist,  den  bitte  ich  um  das  Handzeichen.  \u2013 \nDas sind die Fraktionen der CSU, der SPD, der FREI-\nEN W\u00c4HLER und der GR\u00dcNEN. Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Herr Muthmann \n(fraktionslos).  Damit  \u00fcbernimmt  der  Landtag  diese \nVoten.\n", "Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 4 auf:\n", "Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\u00fcber die Bayerische Landeszentrale f\u00fcr politische \nBildungsarbeit (Drs. 17/22908) \n- Zweite Lesung -\n", "Die  Gesamtredezeit  der  Fraktionen  betr\u00e4gt  24  Minu-\nten,  die  Redezeit  der  Staatsregierung  orientiert  sich \ndabei  an  der  Redezeit  der  st\u00e4rksten  Fraktion.  Ich  er-\n\u00f6ffne die Aussprache. Der erste Redner ist der Kolle-\nge Hoffman. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Hofmann.\n", "Michael  Hofmann  (CSU):  (Vom  Redner  nicht  autori-\nsiert)  Frau  Vizepr\u00e4sidentin,  sehr  geehrte  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Wir  behandeln  heute  den  Gesetzent-\nwurf  zur  Landeszentrale  f\u00fcr  politische  Bildungsarbeit. \nDieser  Gesetzentwurf  ist  bedeutend,  weil  er  einen \nwichtigen  Baustein  f\u00fcr  die  weitere  Zukunft  unserer \nDemokratie  darstellt.  Warum  ist  er  das?  \u2013  Weil  die \nLandeszentrale  f\u00fcr  politische  Bildungsarbeit  mit  die-\nsem  Gesetzentwurf  weitere  Aufgaben  \u00fcbernehmen \nsoll. Das m\u00f6chte ich im Einzelnen noch erl\u00e4utern.\n", "Wir  haben  aber  auch  weitere  Ma\u00dfnahmen  getroffen, \num  die  Landeszentrale  f\u00fcr  politische  Bildungsarbeit \nauf  die  Zukunft  vorzubereiten.  Um  welche  handelt  es \nsich?  \u2013  Zun\u00e4chst  einmal  wird  die  Landeszentrale  zu \neiner teilrechtsf\u00e4higen Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts. \nWir  erwarten  davon,  dass  sie  in  Zukunft  flexibler  ar-\nbeiten kann. Sie wird weiterhin unter der Leitung des \n", "Kultusministeriums stehen. Wir haben dar\u00fcber hinaus \nweitere Dinge beschlossen.\n", "An der Stelle bedanke ich mich ganz herzlich bei allen \nFraktionen:  Wir  hatten  in  der  Ersten  Lesung  die  eine \noder  andere  etwas  tiefer  gehende  Diskussion,  aber \nich  denke,  dass  wir  im  Laufe  der  Arbeit  in  den  Aus-\nsch\u00fcssen  zu  einem  Konsens  gekommen  sind.  Ich \nm\u00f6chte  Ihnen  auch  kurz  darlegen,  wie  der  Konsens \nzustande  gekommen  ist.  Wir  haben  in  Zukunft  einen \nVerwaltungsrat,  der  sich  mit  der  Arbeit  der  Landes-\nzentrale besch\u00e4ftigen wird. Wir haben in dem Bereich \nauch beschlossen, dass die Anzahl der Mitglieder aus \ndiesem  Hause  von  sieben  auf  acht  erh\u00f6ht  wird  und \ndas  Gremium  unter  dem  Vorsitz  des  Kultusministers \nsteht, sodass der Verwaltungsrat insgesamt aus neun \nPersonen besteht.\n", "Anders als im eingebrachten Gesetzentwurf vorgese-\nhen,  haben  wir  in  der  Diskussion  mit  den  Fraktionen \nhier im Haus beschlossen, dass die weiteren f\u00fcnf Ver-\ntreter  \u2013  aus  der  Staatskanzlei,  dem  Finanzministeri-\num, dem Wissenschaftsministerium, dem Innenminis-\nterium und dem Sozialministerium \u2013 an den Sitzungen \ndes  Verwaltungsrates  teilnehmen  k\u00f6nnen,  allerdings \ndort  kein  Stimmrecht  haben.  Somit  haben  wir  acht \nVertreter des Hauses und einen Kultusminister. Diese \nZahl von neun, vorher acht, wird dazu f\u00fchren, dass es \nkeine Pari-Pari-Situationen gibt. Ich denke, das ist hilf-\nreich f\u00fcr die weitere Diskussion.\n", "Besonders wichtig war uns \u2013 und auch daf\u00fcr sage ich \nherzlich Dankesch\u00f6n an die Kolleginnen und Kollegen \nder  anderen  Fraktionen  \u2013,  dass  die  Vertreter  in  dem \nVerwaltungsorgan  f\u00fcr  die  Landeszentrale  f\u00fcr  politi-\nsche Bildungsarbeit mit der absoluten Mehrheit dieses \nHohen  Hauses  in  dieses  Verwaltungsorgan  gew\u00e4hlt \nwerden.  Warum?  \u2013  Die  Aufgabe  der  Landeszentrale \nf\u00fcr politische Bildungsarbeit ist es unter anderem, ext-\nremistische  Str\u00f6mungen  mit  zu  beobachten,  die  ent-\nsprechenden Fake News, von denen wir heute schon \ngeh\u00f6rt  haben  und  die  immer  wieder  gerne  auch  von \nExtremisten  verbreitet  werden,  aufzugreifen  und  letz-\nten Endes auch mit Informationen f\u00fcr die Menschen in \nunserem Land auszur\u00e4umen. Dann kann es nat\u00fcrlich \nnicht  sein,  dass  m\u00f6glicherweise  nach  dem  14.  Okto-\nber  2018  hier  Vertreter  von  extremistischen  Gruppie-\nrungen  oder  anderen  Gruppierungen,  die  jedenfalls \nnicht  auf  dem  Boden  unserer  Verfassung  stehen, \ngleichzeitig  versuchen,  im  Verwaltungsorgan  diese \nKontrolle mit auszu\u00fcben. Deswegen danke ich an der \nStelle.  Wir  werden  solche  Vertreter  nicht  zulassen. \nInsgesamt  hat  das  Hohe  Haus  die  Aufgabe,  diese \nVertreter im Verwaltungsorgan mit absoluter Mehrheit \nzu w\u00e4hlen.\n", "12894\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Was  wird  weiterhin  die  Aufgabe  der  Landeszentrale \nsein? \u2013 Wir haben einen weiteren Weg gefunden, die \nAufgaben  der  Landeszentrale  zu  begleiten.  Der  Ver-\nwaltungsrat hat die M\u00f6glichkeit, einen Wissenschafts- \nund Fachbeirat ins Leben zu rufen. Auch das war ein \nKompromiss,  den  wir  letzten  Endes  miteinander  ge-\nfunden haben. Es soll Sache der Vertreter im Verwal-\ntungsrat  sein,  zu  befinden,  ob  sie  weitere  wissen-\nschaftliche Begleitung m\u00f6chten oder nicht.\n", "Ein  Letztes  zu  dem  Thema,  wie  wir  mit  unserer  De-\nmokratie  umgehen:  Die  Digitalisierung  in  unserem \nLand ist im Grunde genommen ein Segen. Wenn man \nsich ansieht, wie leicht man heutzutage mit den unter-\nschiedlichsten  Menschen  in  Kontakt  kommt,  ohne  je-\nmanden  aufsuchen  zu  m\u00fcssen,  ohne  dass  man  sich \nan einem bestimmten Ort treffen muss, sondern dass \nman  einfach  die  Kommunikation  \u00fcber  die  sozialen \nMedien herstellen kann, dann ist das zun\u00e4chst einmal \nein  Gewinn  f\u00fcr  die  Demokratie.  Letzten  Endes  kann \nman  wesentlich  mehr  Menschen  erkl\u00e4ren,  was  die \nwichtigen Dinge sind. Wir haben eine gr\u00f6\u00dfere Reich-\nweite, und das sollte eigentlich zum Segen einer De-\nmokratie sein. Nur: Gleichzeitig gibt es Kr\u00e4fte, die kein \nInteresse daran haben, dass unsere Demokratie auch \nin  Zukunft  so  gut  funktioniert  wie  in  der  Vergangen-\nheit.  Es  ist  das  Wesen  von  Extremisten,  die  mit  dem \nVerfassungsrecht,  mit  der  freiheitlich-demokratischen \nGrundordnung nicht im Einklang stehen, m\u00f6glichst so \nviele  Informationen  zu  streuen,  dass  das  Misstrauen \nin  der  Bev\u00f6lkerung  w\u00e4chst.  Ansonsten  funktioniert \nProtest  nicht,  ansonsten  funktioniert  Extremismus \nnicht.\n", "Diese Aufgaben werden zunehmen. Ich kann \u00fcber die \nsozialen  Medien  inzwischen  nicht  mehr  feststellen, \nwer mein Gegen\u00fcber ist. Ist es ein Bot, der, gesteuert \nvon  Algorithmen  und  einem  Informatiker,  Informatio-\nnen  weitergibt,  oder  ist  es  ein  tats\u00e4chlicher  Mensch, \nein  tats\u00e4chliches  Gegen\u00fcber,  der  tats\u00e4chlich  ein  be-\nstimmtes  Problem  hat?  Dieser  Aufgabe  Herr  zu  wer-\nden,  sich  in  diesem  Zusammenhang  im  Klaren  dar-\n\u00fcber  zu  sein,  wie  wichtig  es  ist,  Demokratie  zu \nsch\u00fctzen,  das  sollte  im  Sinne  der  Landeszentrale  f\u00fcr \npolitische Bildungsarbeit auch ein wesentlicher Faktor \nsein.  Deswegen  glaube  ich,  dass  wir  gut  daran  tun, \ndie  Landeszentrale  neu  aufzustellen.  Dies  wird  auch \ndazu f\u00fchren, dass wir die Stellen bei der Landeszent-\nrale  f\u00fcr  politische  Bildungsarbeit  aufstocken.  Das  ist \nklar.  Wer  weitere  Aufgaben  bekommt,  braucht  auch \nmehr Personal, um diese Aufgaben zu bew\u00e4ltigen.\n", "Ich  h\u00e4tte  gerne,  dass  wir  heute  als  Demokraten  ein \ngemeinsames  Votum  f\u00fcr  die  politische  Bildungsarbeit \nbei  uns  im  Land  abgeben,  f\u00fcr  die  Landeszentrale  f\u00fcr \npolitische  Bildungsarbeit.  Ich  erhoffe  mir  eine  breite \nZustimmung  im  Parlament.  Ich  denke,  nach  den  Vor-\n", "besprechungen  in  den  Aussch\u00fcssen  sind  wir  da  auf \neinem guten Weg. Ich bedanke mich bei allen, die flei-\n\u00dfig  mitgearbeitet  haben  und  sich  die  K\u00f6pfe  zerbro-\nchen  haben,  um  das  auf  die  Beine  zu  stellen,  und \nfreue mich \u00fcber Ihre Zustimmung \u2013 Danke f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Vierte  Vizepr\u00e4sidentin  Ulrike  Gote:  Danke  sch\u00f6n, \nHerr Kollege Hofmann. \u2013 N\u00e4chster Redner ist der Kol-\nlege G\u00fcll. Bitte sch\u00f6n, Herr G\u00fcll.\n", "Martin  G\u00fcll  (SPD):  Frau  Pr\u00e4sidentin,  liebe  Kollegin-\nnen  und  Kollegen!  Wir  k\u00f6nnen  das  vergleichsweise \nkurz machen. In der Tat stimmt die SPD-Fraktion dem \nGesetzentwurf in dieser ge\u00e4nderten Form jetzt zu. Wir \nwollen  die  Arbeit  in  der  Landeszentrale  mit  diesem \nGesetzentwurf nicht mehr auf dem Verordnungswege, \nsondern  gesetzlich  regeln  und  deshalb  die  Rechts-\nform  neu  aufstellen.  Wir  haben  im  Vorfeld  durchaus \nAnmerkungen  gemacht  und  Bedenken  ge\u00e4u\u00dfert,  ob \ndas schon die richtige L\u00f6sung ist. Jetzt ist es, wie es \nist. Ich glaube, die Landeszentrale kann damit einiger-\nma\u00dfen gut leben.\n", "Zu  den  Aufgabenerweiterungen:  Ich  m\u00f6chte  schon \ndarauf hinweisen, dass die Landeszentrale ihre Kern-\naufgaben  nat\u00fcrlich  weitermachen  soll,  die  politische \nBildung,  auch  was  die  Publikationen  betrifft,  und  die \nUnterst\u00fctzung  der  Schulen  und  der  Erwachsenenbil-\ndung.  Das  war  bisher  sehr  gut  aufgestellt,  und  das \nsoll auch so bleiben. Gleichwohl ist es tats\u00e4chlich so, \ndass  das  Spektrum  sich  mit  dem  vom  Kollegen  Hof-\nmann geschilderten Bereich der digitalen Themen er-\nweitern wird. Von daher gesehen ist es nat\u00fcrlich auch \nnotwendig,  die  Stellen  auszuweiten.  Allerdings  \u2013  ich \nbin  seit  dieser  Legislatur  auch  Mitglied  des  Beirats  \u2013 \nhabe  ich  das  Gef\u00fchl,  die  Landeszentrale  br\u00e4uchte \nohnehin mehr Personal. Bei der Verteilung des Perso-\nnals m\u00fcssen wir noch mal dar\u00fcber reden, ob das nur \nf\u00fcr  diese  neuen  Bereiche  gedacht  ist  oder  auch  die \nanderen Themen mit eingebunden werden sollen.\n", "Ja, wir stimmen zu. Insgesamt muss die Landeszent-\nrale  gest\u00e4rkt  werden.  Die  Aufgaben  der  Landeszent-\nrale werden gr\u00f6\u00dfer, werden wichtiger, werden bedeu-\ntender. Von daher gesehen h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht \u2013 \nauch  das  darf  ich  jetzt  an  dieser  Stelle  noch  einmal \nsagen \u2013, dass wir den Beirat bei der Entwicklung die-\nser  Neuaufstellung  besser  und  fr\u00fchzeitiger  beteiligt \nh\u00e4tten.  Ich  habe  auch  immer  angemahnt,  dass  das \nGanze  sehr  \u00fcberst\u00fcrzt  gekommen  ist.  Ich  muss  an \nder  Stelle  auch  feststellen:  Der  Ver\u00e4nderungswunsch \nkommt offensichtlich aus der Staatskanzlei und weni-\nger  aus  der  Landeszentrale  und  aus  dem  Beirat  her-\naus. Ich bin sicher, mit einem etwas l\u00e4ngeren Vorlauf \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12895\n", "h\u00e4tten  wir  das  aus  der  Landeszentrale  und  aus  dem \nBeirat  heraus  genauso  gut,  wenn  nicht  sogar  noch \nbesser hinbekommen.\n", "An  dieser  Stelle  will  ich  aber  deutlich  machen,  dass \ndie  Kontrolle  der  Landeszentrale  eine  parlamentari-\nsche  sein  muss.  Das  ist  durch  die  Anpassung  auch \ngelungen. Die Stimmberechtigung liegt bei den Parla-\nmentariern unter dem Vorsitz des Kultusministers. Die \nvon  der  Staatskanzlei  vorgesehene  Beteiligung  und \nMitwirkung  der  Ministerien  ist  eine  beratende,  wenn \nman  so  will.  Die  Erweiterungsm\u00f6glichkeit  durch  den \nWissenschaftsbeirat oder Fachbeirat halte ich f\u00fcr sehr \nwichtig  und  f\u00fcr  die  Arbeit  auch  sehr  zielf\u00fchrend.  Das \nentspricht auch dem Wunsch der Landeszentrale, Ko-\noperationspartner einzubeziehen. Auch das wurde bei \nden  Verhandlungen  zu  diesem  Gesetz  noch  sinnvol-\nlerweise erreicht. Das ist eine positive Weiterentwick-\nlung.\n", "Insgesamt  m\u00f6chte  ich  darauf  hinweisen,  dass  wir \nauch  in  der  n\u00e4chsten  Legislaturperiode  der  Landes-\nzentrale viel Gewicht beimessen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen \nihre Arbeit von parlamentarischer Seite her gut beglei-\nten und sie unterst\u00fctzen, damit die Aufgaben, die zu-\nnehmend  auf  die  Landeszentrale  zukommen  und  die \ndort auch gut angesiedelt sind, von ihr gut umgesetzt \nwerden k\u00f6nnen. Wie gesagt, wir werden dem Gesetz-\nentwurf in dieser ge\u00e4nderten Form zustimmen.\n", "(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n", "Vierte  Vizepr\u00e4sidentin  Ulrike  Gote:  Danke  sch\u00f6n, \nHerr Kollege G\u00fcll. \u2013 N\u00e4chster Redner ist Herr Kollege \nProf. Dr. Piazolo. Bitte sch\u00f6n, Herr Piazolo.\n", "Prof.  Dr.  Michael  Piazolo  (FREIE  W\u00c4HLER):  (Vom \nRedner nicht autorisiert) Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin,  meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren!  Es  ist \ngut,  dass  wir  in  dieser  letzten  Sitzung  der  Legislatur, \n17  Tage  vor  der  Landtagswahl,  \u00fcber  Demokratie \nreden. Gerade die Bayerische Landeszentrale f\u00fcr poli-\ntische  Bildungsarbeit  hat  n\u00e4mlich  die  Aufgabe,  zur \nDemokratie zu erziehen, Demokratie zu sch\u00fctzen und \nDemokratie  zu  pflegen.  Diese  Aufgabe  hat  sie  seit \ndem ersten Tag ihrer Gr\u00fcndung. Sie stammt aus einer \nZeit,  als  die  Demokratie  in  Deutschland  noch  nicht \nsehr gefestigt war. Sie ist hier in Bayern auch auf Ini-\ntiative der Amerikaner eingerichtet worden, als sp\u00e4tes \nReeducation  Programm,  \u00fcbrigens  zusammen  mit  der \nAkademie  f\u00fcr  Politische  Bildung  und  der  Hochschule \nf\u00fcr  Politik.  In  diesem  Dreiklang  ging  es  darum,  den \nMenschen in Bayern Demokratie n\u00e4herzubringen und \ndiese  Demokratie  \u00fcber  Jahrzehnte  hinweg  zu  gestal-\nten und zu st\u00e4rken. Ich glaube, das ist gut gelungen.\n", "Seit  vier  Jahrzehnten  verfolge  ich  nun  die  Arbeit  der \nBayerischen Landeszentrale f\u00fcr politische Bildungsar-\n", "beit. Ich glaube, dass die Landeszentrale und ihre Ar-\nbeit in den n\u00e4chsten Jahren immer wichtiger werden. \nWir  stehen  vor  einer  Landtagswahl,  und  wir  wissen \nnicht, wie sie ausgeht. Das ist in der Hand der W\u00e4hler. \nEs kann durchaus sein, dass in diesen Landtag Kr\u00e4fte \nkommen,  die  mit  Demokratie  recht  wenig  am  Hut \nhaben,  die  diese  Demokratie  unterh\u00f6hlen  wollen.  In-\nsofern  ist  es  ein  richtiges,  ein  gutes  Zeichen,  eine \nLandeszentrale  f\u00fcr  politische  Bildungsarbeit  zu  st\u00e4r-\nken und auszubauen.\n", "Wie der Begriff \"politische Bildungsarbeit\" schon sagt, \nes ist Arbeit. Es ist Arbeit, Demokratie zu erhalten, sie \nzu  leben.  Demokratie  kann  an  jedem  Tag  verloren \ngehen.  Insofern  m\u00fcssen  wir  uns  tagt\u00e4glich  \u2013  das  ist \nunsere  Arbeit  hier  als  Parlamentarier  \u2013  diese  Demo-\nkratie  erk\u00e4mpfen.  Jeden  Tag  m\u00fcssen  wir  darum  rin-\ngen, sie zu erhalten. Das tun wir im Moment im Wahl-\nkampf  bei  allen  Auseinandersetzungen  gemeinsam. \nInsofern  sage  ich  ganz  deutlich:  Wir,  die  FREIEN \nW\u00c4HLER, haben uns gefreut.\n", "Diese  Landeszentrale  stand  in  den  letzten  Jahrzehn-\nten manchmal nicht so sehr im Fokus. Das sieht man \nauch  daran,  dass  sie  st\u00e4ndig  verlagert  wurde.  In  der \nZeit,  in  der  ich  sie  erlebt  habe,  hat  sie  vier  oder  f\u00fcnf \nMal den Ort ihres Schaffens innerhalb M\u00fcnchens ver-\n\u00e4ndert  und  ebenso  den  Platz  in  der  Regierung.  Mal \nwar  sie  dem  Kultusminister  zugeordnet,  mal  der \nStaatskanzlei,  dann  wieder  dem  Kultusministerium. \nNun  aber  geht  es  um  eine  Aufwertung.  Es  geht  um \nzw\u00f6lf neue Stellen. Es geht um neue Aufgaben. Diese \nstellen  sich  gerade  auch  durch  die  Herausforderun-\ngen der Digitalisierung.\n", "Im  Kern  geht  es  darum,  junge  Menschen,  aber  auch \n\u00e4ltere  in  der  Demokratie  zu  st\u00e4rken.  Wir  kennen  das \naus  den  Programmen  mit  den  vielen  Publikationen. \nEs  geht  darum,  Studenten  und  Sch\u00fclern  Demokratie \nbeizubringen  und  ihnen  aufzuzeigen,  dass  Rechts-\nstaatlichkeit,  Gewaltenteilung  das  ist,  was  diese \nBundesrepublik  auszeichnet  und  was  sie  in  den  letz-\nten  Jahren  und  Jahrzehnten  stark  gemacht  hat.  Das, \nwas  die  Bundesrepublik  zu  einem  der  beliebtesten \nL\u00e4nder  der  Welt  gemacht  hat,  das  ist  ihre  Stabilit\u00e4t, \ndas ist aber auch ihr Rechtssystem und ihr Demokra-\ntieverst\u00e4ndnis.  Um  all  dies  k\u00e4mpfen  wir  aktuell.  Das \nsteht  auch  zur  Wahl.  Alle  Fraktionen,  die  hier  in  die-\nsem  Bayerischen  Landtag  vertreten  sind,  stehen \ndazu,  sie  stehen  zu  diesen  Grunds\u00e4tzen.  Deshalb  ist \nes wichtig, dass wir diese Landeszentrale st\u00e4rken, ihr \nneue  Aufgaben  und  Stellen  geben,  damit  sie  die  De-\nmokratie  in  den  n\u00e4chsten  Jahren  in  gleicher  St\u00e4rke \nbewahren  wird.  Es  wird  unsere  Aufgabe  als  Parla-\nmentarier sein \u2013 das gilt f\u00fcr diejenigen, die wiederge-\nw\u00e4hlt  werden,  und  ich  hoffe  darauf,  dass  das  m\u00f6g-\nlichst viele sind aus allen Fraktionen hier im Hause \u2013, \n", "12896\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "dieses Prinzip zu st\u00e4rken gegen Angriffe jeder Art und \nvon  jeder  Partei,  die  diese  Grunds\u00e4tze  nicht  sch\u00fctzt. \nDarin soll uns die Landeszentrale mit unterst\u00fctzen.\n", "Wir  werden  diesem  Gesetz  deshalb  mit  Freude  zu-\nstimmen,  weil  es  diese  Grundprinzipien  st\u00e4rken  soll. \nIm  Beirat  werden  wir  auch  ein  Auge  darauf  haben, \ndass  die  Landeszentrale  diese  Aufgabe,  die  unser \naller  Aufgabe  ist,  mit  ihren  Kr\u00e4ften  unterst\u00fctzt.  Inso-\nfern ein Ja der FREIEN W\u00c4HLER zur Landeszentrale, \nein Ja der FREIEN W\u00c4HLER zur Demokratie, die wir \nuns  an  jedem  Tag  von  Neuem  erk\u00e4mpfen,  um  sie  zu \nerhalten.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Vierte  Vizepr\u00e4sidentin  Ulrike  Gote:  Danke  sch\u00f6n, \nHerr Prof. Dr. Piazolo. \u2013 N\u00e4chster Redner ist Herr Kol-\nlege Gehring. Bitte sch\u00f6n, Herr Gehring.\n", "Thomas Gehring (GR\u00dcNE): Verehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Lange  hat  politi-\nsche  Bildung  in  Bayern  ein  Schattendasein  gef\u00fchrt. \nVielleicht  kann  man  sagen,  manche  haben  gemeint, \nsolange  die  Leute  CSU  w\u00e4hlen,  braucht  man  keine \npolitische  Bildung.  Ich  glaube,  jetzt  sind  alle  aufge-\nwacht.  Wir  alle  wissen,  wie  wichtig  politische  Bildung \nist in einer Gesellschaft, die sich teilweise spaltet, die \npolitische  Debatten  erlebt,  die  wir  eigentlich  nicht \nmehr  bef\u00fcrchtet  haben,  die  jetzt  aber  tats\u00e4chlich  ge-\nf\u00fchrt  werden.  Politische  Bildung  hei\u00dft,  wir  brauchen \nselbstst\u00e4ndig denkende, kritisch denkende Menschen, \nJugendliche,  Erwachsene,  Menschen,  die  hinterfra-\ngen, die Vorurteile hinterfragen, die sich nicht mit ein-\nfachen  Antworten  zufrieden  geben,  die  sich  informie-\nren und die argumentieren k\u00f6nnen. Demokratie lernen \nhei\u00dft  auch,  Demokratie  erfahren  zu  k\u00f6nnen,  im  Ge-\nspr\u00e4ch,  im  Werben  um  Mehrheiten,  in  der  Auseinan-\ndersetzung, in der Abstimmung, auch im Leben. Dazu \ngeh\u00f6rt auch das Leben mit Abstimmungsniederlagen. \nAuch das geh\u00f6rt dazu.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Wie  gesagt,  unsere  politische  Gesellschaft  hat  sich \nver\u00e4ndert. Wir erleben Fake News, Hate Speech. Mit \nden  sozialen  Netzwerken  haben  wir  eine  neue  Situa-\ntion. Das sind Chancen, das sind aber auch gro\u00dfe Ri-\nsiken.  Deshalb  ist  es  richtig,  die  Landeszentrale  f\u00fcr \npolitische  Bildungsarbeit  um  diesen  Aufgabenbereich \nzu erweitern.\n", "Ich  gehe  nicht  ganz  einher  mit  der  Position,  die  der \nMinisterpr\u00e4sident auch in seiner Regierungserkl\u00e4rung \ndargestellt  hat,  dass  es  n\u00e4mlich  um  eine  Neuaufstel-\nlung  der  Landeszentrale  geht.  Die  Landeszentrale  ist \nbereits auf dem Weg der Neuaufstellung. In den letz-\nten  drei,  vier  Jahren  hat  sie  sich  auf  den  Weg  bege-\n", "ben. Ich darf mit meinem Kollegen Dr. Sepp D\u00fcrr, der \nim  Beirat  war,  darauf  hinweisen,  dass  von  dort  viele \nImpulse gekommen sind. An dieser Stelle m\u00f6chte ich \nauch  dem  Direktor,  Herrn  Dr.  Harald  Parigger,  und \nseiner  Stellvertreterin  Monika  Franz  sowie  dem  gan-\nzen  Team  f\u00fcr  die  gute  Arbeit  danken,  die  auf  diesem \nWeg in den letzten Jahren geleistet worden ist.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Mit  dem  neuen  Gesetz  wird  die  Landeszentrale  zu \neiner teilrechtsf\u00e4higen Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts. \nDas hei\u00dft, sie wird eigenverantwortlicher, sie kann fle-\nxibler  agieren,  vor  allem  nach  au\u00dfen.  Wir  m\u00fcssen \nschauen,  dass  sie  diese  Spielr\u00e4ume  auch  n\u00fctzen \nkann und diese Eigenverantwortung auch wirklich hat. \nSie  ist  nach  wie  vor  an  das  Kultusministerium  ange-\nbunden,  organisatorisch,  aber  auch  was  den  organi-\nsatorischen  Support  anbelangt.  Das  ist  richtig,  aber \ndie  Unabh\u00e4ngigkeit  dieser  Landeszentrale  und  den \npolitischen  Pluralismus  zu  garantieren,  ist  Aufgabe \ndes Verwaltungsrates. Kollege G\u00fcll, Kollege Hofmann \nund  Kollege  Piazolo  haben  schon  darauf  hingewie-\nsen:  Wir  haben  uns  zusammengesetzt  und  noch  ein-\nmal  verhandelt  und  haben  am  Text  gearbeitet.  Wir \nhaben erreicht, dass acht und nicht nur sieben m\u00e4nn-\nliche oder weibliche Abgeordnete von Regierung und \nOpposition in diesem Beirat stimmberechtigt sind und \ndie  Mitglieder  der  Staatsregierung  beratend,  also \nohne  Stimmrecht,  dabei  sind.  Es  wird  wichtig  sein, \ndass dieser Verwaltungsrat die Landeszentrale st\u00fctzt, \neigenst\u00e4ndig ihren Weg zu gehen.\n", "Wichtig  ist  auch,  dass  diese  zw\u00f6lf  neuen  Stellen,  die \njetzt kommen werden, sachgem\u00e4\u00df, wenn man so will, \norganisch, in diese Landeszentrale kommen. Auch da \nist  es  wichtig,  dass  die  Landeszentrale  selbstst\u00e4ndig \nnach ihren Bed\u00fcrfnissen arbeiten kann und ihr nicht ir-\ngendetwas aufgepfropft wird.\n", "Ich  finde,  dieser  Gesetzentwurf  sollte  Vorbild  f\u00fcr  wei-\ntere sein,  dass in  den parlamentarischen  Beratungen \ntats\u00e4chlich  etwas  ver\u00e4ndert  wird.  Im  Sozialkundeun-\nterricht  wird  immer  gerne  erz\u00e4hlt,  dass  dies  in  den \nAussch\u00fcssen so passiert. Wir haben heute hier einen \nSonderfall, dass das so ist. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \ndass wir das \u00f6fter haben, dass wir in den parlamenta-\nrischen Beratungen an einem Gesetzentwurf tats\u00e4ch-\nlich noch arbeiten und ihn weiterentwickeln.\n", "(Beifall bei Abgeordneten der GR\u00dcNEN)\n", "Wir  vertrauen  auf  das  Versprechen,  dass  der  Dienst-\nsitz weiterhin M\u00fcnchen bleibt.\n", "Zum  Abschluss  dieser  Legislaturperiode  ist  es  ein \ngutes Zeichen, dass wir einen Gesetzentwurf zur poli-\ntischen  Bildung  gemeinsam  verabschieden.  Ich  glau-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12897\n", "be, wir werden in der n\u00e4chsten Legislaturperiode viele \nZeichen  dieser  Gemeinsamkeit  der  demokratischen \nFraktionen  in  diesem  Haus  brauchen.  Wir  brauchen \nmehr politische Bildung, und wir m\u00fcssen die Landes-\nzentrale,  aber  auch  die  anderen  Institutionen  besser \nunterst\u00fctzen, dass sie diesen Weg gehen k\u00f6nnen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Vierte  Vizepr\u00e4sidentin  Ulrike  Gote:  Danke  sch\u00f6n, \nHerr Kollege Gehring. \u2013 F\u00fcr die Staatsregierung ertei-\nle ich Staatsminister Sibler das Wort. Bitte sch\u00f6n, Herr \nStaatsminister.\n", "Staatsminister Bernd Sibler (Unterricht und Kultus): \nFrau Pr\u00e4sidentin, Kolleginnen und Kollegen! Es ist ein \nsch\u00f6ner  Zufall,  dass  ich  heute  Morgen  um  8.00  Uhr \nam  Staatsinstitut  f\u00fcr  Schulqualit\u00e4t  und  Bildungsfor-\nschung  eine  weitere  neue  Abteilung  er\u00f6ffnen  konnte, \nn\u00e4mlich die Abteilung Medienbildung. Es ist ein sch\u00f6-\nner  Zufall  oder,  wie  wir  Christenmenschen  auch \nsagen, eine sch\u00f6ne F\u00fcgung, dass wir jetzt dieses Ge-\nsetz  verabschieden  k\u00f6nnen.  Wir  bringen  damit  die \ngr\u00f6\u00dfte personelle und inhaltliche Weiterentwicklung in \nder  Geschichte  der  Landeszentrale  f\u00fcr  politische  Bil-\ndungsarbeit  auf  den  Weg:  zw\u00f6lf  zus\u00e4tzliche  Stellen \nund  vor  allem  ein  neues,  wichtiges  Aufgabenprofil  im \nBereich  der  Medienbildung  und  Medienarbeit.  Der \nUmgang mit Fake News, der Umgang mit diesen Ph\u00e4-\nnomenen,  gerade  jetzt  im  Wahlkampf,  aber  oft  auch \nim  Alltag,  geh\u00f6rt  zum  Aufgabenfeld.  Diese  Dinge  ge-\nh\u00f6ren  heute  zur  Erziehungsarbeit  und  zum  Umgang \nmit den Medien, aber auch zur politischen Bildung.\n", "Cui  bono?  \u2013  Wem  hilft\u2018s?  So  frage  ich  als  Historiker. \nLetztlich geht es darum, dass wir Quellenkritik betrei-\nben: Wer sagt was wo warum? \u2013 Das wird die zentra-\nle  Aufgabe  dieser  neuen  Abteilung  sein.  Lieber  Herr \nParigger,  liebe  Frau  Franz,  ich  darf  Sie  herzlich  hier \nbegr\u00fc\u00dfen;  sch\u00f6n,  dass  Sie  da  sind.  Die  Welt  ver\u00e4n-\ndert  sich  gerade  im  Digitalen  zum  Teil  dramatisch. \nDas  hat  Auswirkungen  auf  die  Meinungsbildung  und \nauf  die  analoge  Welt.  Digitale  und  analoge  Welt  sind \neng miteinander vernetzt.\n", "Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  es  ist  si-\nchergestellt,  dass  die  klassischen  Aufgaben  der  Lan-\ndeszentrale  f\u00fcr  politische  Bildungsarbeit  nicht  ge-\nschm\u00e4lert  werden;  denn  f\u00fcr  neue  Aufgaben  gibt  es \nneue  Stellen.  Viele  von  Ihnen  kennen  vermutlich  die \nB\u00e4nde zur Weimarer Republik und zum Nationalsozia-\nlismus.  Ich  habe  damals  als  junger  Lehrer  noch  mit \nKassetten arbeiten d\u00fcrfen. Heute gibt es andere M\u00f6g-\nlichkeiten. Wir wissen, dass hier unglaublich gute Ma-\nterialien  f\u00fcr  die  Bildung  junger  Menschen,  aber  auch \nf\u00fcr viele weitere interessierte Menschen in ganz Bay-\n", "ern  zur  Verf\u00fcgung  stehen.  Die  Ausleihzahlen  spre-\nchen eine deutliche Sprache.\n", "Sie  k\u00f6nnen  also  sicher  sein,  dass  die  neue  Aufgabe \nund  das  klassische  Profil  ausgewogen  nebeneinan-\nderstehen werden. So machen wir die Landeszentrale \nfit  f\u00fcr  die  neuen  Aufgaben,  f\u00fcr  das  neue  Profil,  das \neine sich immer schneller \u00e4ndernde Gesellschaft, vor \nallem  aufgrund  technischer  Entwicklungen,  erforder-\nlich macht.\n", "Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  liebe  Mit-\nglieder  des  Bayerischen  Landtags,  herzlichen  Dank \nf\u00fcr das Verfahren. Es war in der Tat ein sehr schnelles \nVerfahren,  das  den  politischen  Abl\u00e4ufen  und  dem \nEnde  der  Legislaturperiode  geschuldet  war.  Wir \nhaben,  lieber  Martin  G\u00fcll,  versucht,  sobald  die  Ge-\nsetzentw\u00fcrfe  der  Staatsregierung  vorlagen,  zu  infor-\nmieren. Wir haben eine ganze Reihe von Gespr\u00e4chen \ngef\u00fchrt. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich bei den Kolle-\nginnen  und  Kollegen  in  den  Aussch\u00fcssen,  die  bereit \nwaren,  dieses  Verfahren  mitzutragen.  Ich  denke,  es \nwar  fair  und  gut,  diese  Schritte  im  \u00c4nderungsverfah-\nren auf den Weg zu bringen. Es ist ein gutes und aus-\ngewogenes Gesetz geworden, das die Landeszentra-\nle  auf  neue,  solide  Beine  stellt  und  die \nZukunftsf\u00e4higkeit sichert.\n", "Die  Rechtsform  der  teilrechtsf\u00e4higen  Anstalt  schafft \ndie gr\u00f6\u00dfte Unabh\u00e4ngigkeit, stellt aber auch die Anbin-\ndung an das Kultusministerium sicher. Ich glaube, f\u00fcr \ndie Akzeptanz in Lehrerkreisen ist dies nicht zu unter-\nsch\u00e4tzen.  Es  wird  doch  gesch\u00e4tzt,  wenn  man  wei\u00df, \ndass die vorgesetzte Dienststelle hingeschaut hat und \neine  Anbindung  gegeben  ist.  Ich  halte  das  f\u00fcr  sehr \nwichtig.\n", "Es  ist  auch  ein  ausgewogenes  Verh\u00e4ltnis  zwischen \nparlamentarischer  Beteiligung  und  exekutiver  Beglei-\ntung  gefunden  worden.  Das  unterstreicht  auch,  dass \nwir zur St\u00e4rkung und zum Schutz unserer Demokratie \nbeitragen wollen.\n", "Meine sehr geehrten Damen und Herren, Herr Dr. Pa-\nrigger  wird  zum  Jahresende  in  den  wohlverdienten \nRuhestand  gehen.  Wir  haben  im  Beirat  bereits  den \npotenziellen Nachfolger vorgestellt. Wir werden diese \nPers\u00f6nlichkeit nach Ablauf der immer noch laufenden \nWiderspruchsfrist  \u00f6ffentlich  vorstellen.  Ich  denke,  es \ngebieten  der  parlamentarische  Stil  und  die  Regeln, \ndass  wir  erst  das  Gesetz  verabschieden  und  dann \nnach  Ablauf  der  entsprechenden  Fristen  die  Person \n\u00f6ffentlich  vorstellen.  Ich  glaube,  ich  verrate  kein  Ge-\nheimnis, wenn ich sage, dass das Benehmen hat her-\ngestellt  werden  k\u00f6nnen,  sodass  wir  zum  01.01.2019 \ngut aufgestellt sowohl in personeller Leitungsfunktion, \naber  auch  mit  den  zus\u00e4tzlichen  Stellen,  als  auch  mit \n", "12898\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "dem inhaltlichen Auftrag die Arbeit auf den Weg brin-\ngen k\u00f6nnen.\n", "Politische  Bildung  spielt  in  Bayern  eine  gro\u00dfe  Rolle. \nWir werden das auch in den Stundentafeln der Schu-\nlen, stellvertretend sei das neue neunj\u00e4hrige Gymna-\nsium  genannt,  weiter  ausbauen.  Wir  alle  stellen  fest, \ndass  in  der  Gesellschaft  eine  Segmentierung,  eine \nPolarisierung,  eine  gewisse  Verrohung  von  Sprache \nstattfindet.  Ich  glaube,  das  Hohe  Haus  muss  hier  in \nseiner  Vorbildfunktion  vorangehen.  In  der  Art  und \nWeise,  wie  dieses  Gesetz  zustande  gekommen  ist, \nhaben  wir  ein  gutes  Beispiel  gegeben,  wie  politische \nArbeit funktioniert. Vergelt\u2018s Gott an die Parlamentari-\ner, und vergelt\u2019s Gott f\u00fcr einen voraussichtlich einstim-\nmigen Beschluss dieses Gesetzes.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Vierte  Vizepr\u00e4sidentin  Ulrike  Gote:  Danke  sch\u00f6n, \nHerr Staatsminister. \u2013 Weitere Wortmeldungen liegen \nmir  nicht  vor.  Die  Aussprache  ist  geschlossen.  Bevor \nwir zur Abstimmung kommen, teile ich Ihnen mit, dass \ndie zur Beratung eingereichten \u00c4nderungsantr\u00e4ge von \nAbgeordneten  der  SPD-Fraktion  und  der  Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aufgrund der zur Annah-\nme vorgeschlagenen \u00c4nderungen von den Antragstel-\nlern zur\u00fcckgezogen wurden.\n", "Der Abstimmung liegen der Gesetzentwurf der Staats-\nregierung  auf  Drucksache  17/22908  und  die  Be-\nschlussempfehlung  des  endberatenden  Ausschusses \nf\u00fcr  Verfassung,  Recht  und  Parlamentsfragen  zugrun-\nde.  Der  federf\u00fchrende  Ausschuss  empfiehlt  Zustim-\nmung  mit  der  Ma\u00dfgabe  von  \u00c4nderungen  hinsichtlich \nder Aufgaben und der Zusammensetzung des Verwal-\ntungsrats.  Der  endberatende  Ausschuss  stimmt  bei \nseiner Endberatung diesen \u00c4nderungen mit einer wei-\nteren Konkretisierung ebenfalls zu. Im Einzelnen ver-\nweise ich hierzu auf die Drucksache 17/23943. \n", "Wer  dem  Gesetzentwurf  mit  diesen  \u00c4nderungen  zu-\nstimmen  will,  den  bitte  ich  um  das  Handzeichen.  \u2013 \nDas  sind  die  CSU-Fraktion,  die  SPD-Fraktion,  die \nFraktion  der  FREIEN  W\u00c4HLER  und  die  Fraktion  des \nB\u00dcNDNISSES  90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  die  Kollegen \nMuthmann  (fraktionslos)  und  Felbinger  (fraktionslos). \nGegenstimmen,  bitte.  \u2013  Sehe  ich  keine.  Enthaltun-\ngen? \u2013 Auch keine. Dann ist das so beschlossen. \n", "Da  ein  Antrag  auf  Dritte  Lesung  nicht  gestellt  wurde, \nf\u00fchren  wir  gem\u00e4\u00df  \u00a7  56  der  Gesch\u00e4ftsordnung  sofort \ndie Schlussabstimmung durch. Ich schlage vor, sie in \neinfacher Form durchzuf\u00fchren. \u2013 Ich sehe keinen Wi-\nderspruch.  Wer  dem  Gesetzentwurf  seine  Zustim-\nmung  geben  will,  den  bitte  ich,  sich  vom  Platz  zu  er-\nheben.  Das  sind  die  CSU-Fraktion,  SPD-Fraktion, \nFraktion  FREIE  W\u00c4HLER,  B\u00dcNDNIS  90/\n", "DIE GR\u00dcNEN und die Kollegen Muthmann (fraktions-\nlos)  und  Felbinger  (fraktionslos).  Gegenstimmen  bitte \nich  auf  die  gleiche  Art  anzuzeigen.  \u2013  Keine  Gegen-\nstimmen.  Enthaltungen?  \u2013  Auch  keine.  Dann  ist  das \nGesetz  so  angenommen.  Es  hat  den  Titel:  \"Gesetz \n\u00fcber die Bayerische Landeszentrale f\u00fcr politische Bil-\ndungsarbeit\".\n", "Zur  gemeinsamen  Beratung  rufe \nTagesordnungspunkte 5 und 6 auf:\n", "ich  die \n", "Gesetzentwurf der Abgeordneten Katharina \nSchulze, Ludwig Hartmann, Martin St\u00fcmpfig u. a. \nund Fraktion (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\nzum Schutz des Klimas und zur Anpassung an \nden Klimawandel im Freistaat Bayern - \nBayerisches Klimagesetz (Drs. 17/21585) \n- Zweite Lesung -\n", "und\n", "Gesetzentwurf der Abgeordneten Markus \nRinderspacher, Natascha Kohnen, Florian von \nBrunn u. a. und Fraktion (SPD)\nf\u00fcr ein Bayerisches Gesetz zur F\u00f6rderung des \nKlimaschutzes in Bayern und zur \u00c4nderung des \nBayerischen Landesplanungsgesetzes \n(Drs. 17/21763) \n- Zweite Lesung -\n", "Ich  erinnere  noch  einmal  daran,  dass  zu  Tagesord-\nnungspunkt 5 namentliche Abstimmung beantragt ist. \nIch er\u00f6ffne die gemeinsame Aussprache. Die Gesamt-\nredezeit der Fraktionen betr\u00e4gt 36 Minuten. Die Rede-\nzeit  der  Staatsregierung  orientiert  sich  dabei  an  der \nRedezeit der st\u00e4rksten Fraktion. Unser erster Redner \nist der Kollege St\u00fcmpfig. Bitte sch\u00f6n, Herr St\u00fcmpfig.\n", "Martin St\u00fcmpfig (GR\u00dcNE): Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Heute \nist die letzte Sitzung in diesem Hohen Haus in dieser \nLegislaturperiode.  Heute  ist  auch  die  letzte  Gelegen-\nheit f\u00fcr die CSU-Fraktion, mit der Zustimmung zu un-\nserem  Klimaschutzgesetz  in  dieser  Legislatur  etwas \nHandfestes  zum  Klimaschutz  zu  bewirken;  denn  die \nBilanz  der  CSU-Fraktion  bzw.  der  CSU-Staatsregie-\nrung  beim  Klimaschutz  ist  verheerend.  Im  Vergleich \nzu  1990  haben  wir  hier  gerade  einmal  Einsparungen \nin H\u00f6he von 10 %. Das Ziel, wie Sie alle wissen, liegt \nbei 40 % bis 2020. Hier liegt also wirklich eine verhee-\nrende Bilanz vor. Da sagen wir GR\u00dcNE nur: So kann \nes nicht weitergehen!\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "In dieser Legislaturperiode haben wir sehr viele Antr\u00e4-\nge  zum  Thema  Klimaschutz  gestellt,  ob  im  Landwirt-\nschaftsausschuss,  Wirtschaftsausschuss  oder  Um-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12899\n", "weltausschuss.  Sie von der  CSU-Fraktion haben  hier \nnichts  vorgelegt.  Sie  haben  nur  unsere  Antr\u00e4ge  kon-\nsequent  abgelehnt.  Es  gibt  bei  der  CSU-Staatsregie-\nrung  keine  verbindlichen  Ziele,  bei  denen  wir  sagen \nk\u00f6nnten:  Mit  diesen  Zielen  k\u00f6nnen  wir  die  Ziele  von \nParis erreichen.\n", "Unser  Klimaschutzgesetz  legt  die  Ziele  klar  fest.  Ich \nhabe  in  der  Ersten  Lesung  den  Budgetgedanken \nschon  ausf\u00fchrlich  erl\u00e4utert.  Maximal  1.300  Millionen \nTonnen  CO2-\u00c4quivalente  d\u00fcrfen  wir  in  Bayern  noch \nemittieren,  um  das  Zwei-Grad-Ziel  einzuhalten.  Wir \nm\u00fcssen bis zum Jahr 2030 auf 3,5 Tonnen CO2-\u00c4qui-\nvalente  pro  Kopf  runter.  Das  sind  Zielsetzungen,  die \ndann  verbindlich  formuliert  w\u00e4ren.  So  muss  es  funk-\ntionieren.  Anders  wird  uns  das  nicht  gelingen;  denn \ndie  Staatsregierung  steuert  mit  ihren  Zielen  auf  eine \nErw\u00e4rmung  von  drei  bis  vier  Grad  zu.  Das  Einzige, \nwas  man  zu  diesen  Zielsetzungen  noch  sagen  kann: \nSie  werden  in  den  Bilanzen  selbst  geschneidert.  Da \nist die Rede vom Quellenverbrauch, oder die Verursa-\ncherbilanz  wird  durcheinander  gew\u00fcrfelt.  Wir  haben \nimmer  wieder  neue  Berechnungsmethoden,  sodass \nwir  langj\u00e4hrige  Reihen  gar  nicht  verstehen  k\u00f6nnen. \nDie  Berechnung  ist,  was  zum  Beispiel  den  Landwirt-\nschaftsbereich angeht, nicht vollst\u00e4ndig. Da haben wir \nheute Morgen von unserem Ministerpr\u00e4sidenten Herrn \nS\u00f6der  erst  wieder  h\u00f6ren  m\u00fcssen:  Ja,  jetzt  sollen  die \nLandwirte  als  die  Buhm\u00e4nner  f\u00fcr  den  Klimawandel \nhingestellt werden. \u2013 Nein, Herr S\u00f6der, so ist es nicht. \nAber wir brauchen eine ehrliche Bilanz.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Wir  haben  uns  in  unseren  Klimaschutzgesetzen  viel \nM\u00fche  gemacht  und  versucht,  Anteile  durch  das  He-\nrunterbrechen  von  Zahlen  der  Bundesregierung,  weil \nes auf bayerischer Ebene nichts gibt, herauszufinden. \nDemnach geht ungef\u00e4hr ein Viertel der CO2-Emissio-\nnen  nun  mal  auf  das  Konto  der  Landwirtschaft.  Da \nk\u00f6nnen  wir  nicht,  wie  Sie  von  der  CSU-Staatsregie-\nrung  das  machen,  nach  der  Vogel-Strau\u00df-Methode \neinfach  sagen,  das  interessiert  uns  nicht.  Man  muss \nsich  dieser  Herausforderung  stellen.  Zu  dem  Grund, \nwarum  Sie  hier  keine  Antwort  auf  diese  Zukunftsfra-\ngen haben, m\u00f6chte ich meine Vorsitzende, die Katha \nSchulze,  zitieren.  Sie  sagte  heute  Morgen:  Sie  sind \nhier gnadenlos \u00fcberfordert.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Sie  sind  hier  gnadenlos  \u00fcberfordert;  denn  Sie  m\u00fcss-\nten  zum  ersten  Mal  Ihre  ganze  Politik,  dieses  ganze \nNeoliberale,  das  nur  auf  Wachstum,  Wachstum, \nWachstum,  setzt  und  unsere  nat\u00fcrlichen  Lebens-\ngrundlagen  zerst\u00f6rt,  hinterfragen.  Stattdessen  prakti-\nzieren  Sie  nur  die  Vogel-Strau\u00df-Methode.  Wie  \u00fcber-\n", "fordert  Sie  sind,  hat  sich  auch  in  den  Debatten  im \nUmweltausschuss,  im  Wirtschaftsausschuss  und  im \nPlenum gezeigt. Die Debatte war fachlich \u2013 das muss \nich leider sagen, liebe Kollegen und Kolleginnen \u2013 un-\nterirdisch. Pauschal hie\u00df es da von Ihrer Fraktion nur \n\"Brauchen  wir  nicht\"  und  \"Ein  Klimaschutzgesetz  ist \nnicht notwendig.\"\n", "Ich  blicke  auf  heuer  zur\u00fcck,  auf  diesen  Hitzesommer \nmit vertrockneten Ernten und massiven Sch\u00e4den, und \nSie  von  der  CSU-Fraktion  sagen:  Nein,  Klimaschutz \nist  nicht  notwendig,  brauchen  wir  nicht.  \u2013  Wir  hatten \nnicht f\u00fcnf hei\u00dfe Tage wie normalerweise, sondern wir \nhatten \u00fcber 20. Da sagen Sie: Klimaschutz brauchen \nwir nicht. Wir brauchen doch kein Klimaschutzgesetz. \n\u2013  Es  gibt  Tiefstst\u00e4nde  beim  Grundwasser  und  Tiefst-\nst\u00e4nde in unseren Trinkwasservorr\u00e4ten. Die Schw\u00e4bi-\nsche Rezat in meinem Heimatraum in Wei\u00dfenburg ist \nheuer komplett ausgetrocknet. Da sagt die CSU-Frak-\ntion:  Klimaschutz?  Nicht  notwendig.  \u2013  So  kann  man \ndas  weiter  fortsetzen  bis  beispielsweise  hin  zur  Per-\nmafrostgeschichte. Sie fahren gerne auf die Zugspitze \nhinauf  und  schwingen  tolle  Reden,  aber  die  Umwelt-\nforschungsstation  des  Schneefernerhauses  hat  einen \nTunnel durch den Gipfel gebohrt und festgestellt, dass \nder  Permafrost  auf  der  Zugspitze  von  au\u00dfen  nach \ninnen  immer  mehr  abschmilzt.  Da  stellen  Sie  sich \ndann oben hin und sagen: Klimawandel, Klimaschutz? \nBrauchen wir nicht, gibt es doch alles gar nicht.\n", "(Ingrid Heckner (CSU): Das ist doch nicht wahr!)\n", "Der Gipfel von dem Ganzen war der Herr Ritt im Um-\nweltausschuss, der dieses Jahr bei seiner Erwiderung \nzu  uns  gesagt  hat,  es  gab  doch  auch  im  12.  und \n13. Jahrhundert eine solche Hei\u00dfphase, eine Klimaer-\nw\u00e4rmung.  Er  stellt  in  Frage,  dass  das,  was  wir  mo-\nmentan erleben, menschengemacht ist.\n", "(Katharina Schulze (GR\u00dcNE): Wahnsinn!)\n", "Da muss ich jetzt wirklich sagen: Sie gehen langsam \nvom  Ignorieren  des  Klimawandels  zum  Leugnen  des \nKlimawandels  \u00fcber.  Da  machen  wir  GR\u00dcNE  einfach \nnicht mehr mit.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abgeordneten \nDr. Hans J\u00fcrgen Fahn (FREIE W\u00c4HLER))\n", "Wir  haben  hier  unser  Klimagesetz  eingebracht.  Wir \nwollen  den  Menschen  Mut  geben,  Ihnen  aber  auch \ndie  Wahrheit  sagen;  denn  diese  Herausforderung  ist \nwirklich  nicht  gering.  Aber  wir  brauchen  ernsthafte \nMa\u00dfnahmen, und nicht immer irgendwelche Placebo-\nma\u00dfnahmen.  Mit  unserem  Klimagesetz  wollen  wir \nverbindliche  Ziele  einf\u00fchren:  3,5  Tonnen  pro  Kopf  bis \n2030.  Wir  wollen  ein  Landesklimaschutzkonzept,  das \nSektorziele  f\u00fcr  Verkehr,  Landwirtschaft,  W\u00e4rme  und \n", "12900\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Strom enth\u00e4lt. Wir wollen bis zum Jahr 2030 eine kli-\nmaneutrale  Verwaltung  einf\u00fchren,  damit  die  \u00f6ffentli-\nche Hand vormacht, wie wir es in der Praxis schaffen, \nKlimaschutz  wirklich  umzusetzen.  Es  gibt  einen  Kli-\nmarat, es gibt verbindliche Ziele und es gibt ein Moni-\ntoring.  Dieses  ganze  Paket  wird  in  den  einzelnen \nKommunen  zusammen  mit  Klimaschutzmanagern \ndurchdekliniert.  Wir  brauchen  in  den  einzelnen  Kom-\nmunen  eine  gute  Beratung,  was  die  einzelnen  Kom-\nmunen  und  Verwaltungsebenen  und  der  Einzelne \nbeim Klimaschutz wirklich tun k\u00f6nnen.\n", "Das m\u00fcssen wir umsetzen; denn die Zielsetzung, hier \nendlich  eine  Trendwende  zu  erreichen,  stellt  eine \ngro\u00dfe  Herausforderung  dar.  Wir  GR\u00dcNE  wollen  es \nanpacken.  Ich  bitte  heute  um  Ihre  Zustimmung.  Wir \nhaben  heute  extra  namentliche  Abstimmung  bean-\ntragt, damit Sie als einzelne Abgeordnete sagen k\u00f6n-\nnen,  mir  ist  der  Klimaschutz  ein  Herzensanliegen,  so \nwie wir GR\u00dcNE sagen, dass er uns ein Herzensanlie-\ngen  ist  und  wir  in  Bayern  mit  unserem  Klimagesetz \neinen Meilenstein f\u00fcr den Klimaschutz setzen wollen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Zweite Vizepr\u00e4sidentin Inge Aures: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nN\u00e4chster Redner ist der Kollege von Brunn.\n", "Florian von Brunn (SPD): (Vom Redner nicht autori-\nsiert)  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin,  verehrte  Kolle-\nginnen  und  Kollegen!  Kurz  vor  der  Klimakonferenz \n2015 hat der amerikanische Pr\u00e4sident, damals Barack \nObama, gesagt: Wir sind die erste Generation, die die \nAuswirkungen des Klimawandels sp\u00fcren, und die letz-\nte  Generation,  die  etwas  gegen  ihn  unternehmen \nkann.  \u2013  Im  aktuellen  CSU-Wahlprogramm  stellt  Mar-\nkus S\u00f6der die Behauptung \"Wir managen die Zukunft\" \nauf.  Aber  im  ganzen  Programm  findet  sich  kein  Wort \nzu der wichtigsten Zukunftsfrage der Menschheit, dem \nKlimaschutz. Nein, meine Damen und Herren von der \nCSU,  Sie  managen  nicht  die  Zukunft.  Sie  leben  mit \nIhrer Politik in der Vergangenheit.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Daran \u00e4ndert Ihr Last-Minute-Angebot in der heutigen \nRegierungserkl\u00e4rung  auch  nichts.  Auch  f\u00fcr  Bayern \nsind  die  Folgen  der  Klimaerhitzung  dramatisch.  Wir \nhaben schon einen Vorgeschmack darauf bekommen: \nDas  Pfingsthochwasser  2013,  die  Sturzflut  in  Sim-\nbach 2016, die extreme Trockenheit in Franken 2017 \nund  ganz  aktuell  der  Hitze-  und  Trockenheitssom-\nmer  2018,  der  alle  bisherigen  Rekorde  \u00fcbertrifft.  Das \nzeigt: Extremwetterereignisse, Hochwasser und D\u00fcrre \nnehmen  weiter  dramatisch  zu.  Die  Temperaturen  in \nden St\u00e4dten steigen auf ein gesundheitsgef\u00e4hrdendes \nMa\u00df.  Die  Bedingungen  f\u00fcr  die  Land-  und  Forstwirt-\nschaft  verschlechtern  sich  zusehends.  Die  Naturge-\n", "fahren steigen \u00fcberall an, und der Klimawandel sch\u00e4-\ndigt  die  Tier-  und  Pflanzenwelt  in  Bayern.  Wir  tragen \nin  Bayern  auch  eine  globale  Verantwortung.  Schon \njetzt  m\u00fcssen  jedes  Jahr  25  Millionen  Menschen  vor \nden Folgen der Klimaerhitzung fliehen. In den n\u00e4chs-\nten  Jahren  k\u00f6nnten  es  immer  mehr  werden.  Deswe-\ngen brauchen wir unbedingt verbindliche und ehrgeizi-\nge  Klimaschutzziele.  Die  Temperatur  in  diesem \nJahrhundert darf auf keinen Fall um mehr als 2 Grad \nsteigen,  besser  nur  um  1,5  Grad.  Wir  m\u00fcssen  das \nschnell  auf  den  Weg  bringen,  wie  es  Barack  Obama \ngesagt  hat:  Wir  sind  die  letzte  Generation,  die  etwas \ngegen  den  Klimawandel  tun  kann.  Gerade  in  Bayern \nm\u00fcssen wir die \u00c4rmel in der Klimaschutzpolitik endlich \nhochkrempeln.  Seit  \u00fcber  zehn  Jahren  geht  hier  in \nBayern nichts voran. Seit zehn Jahren gab es in Bay-\nern keine Reduzierung von Treibhausgasen mehr. Ich \nbelege das gern mit konkreten Fakten. Laut den aktu-\nellen  Daten  des  zust\u00e4ndigen  Bund-L\u00e4nder-Arbeits-\nkreises  hat  Bayern  unter  Horst  Seehofer  und  Markus \nS\u00f6der seit 2007 keine Verringerung der Treibhausga-\nsemissionen  mehr  geschafft.  Zuletzt  sind  die  Pro-\nKopf-Werte bei den energiebedingten Treibhausgase-\nmissionen  sogar  wieder  leicht  angestiegen.  Auch  bei \nden  Treibhausgasemissionen  des  Verkehrs  gab  es \neinen Anstieg.\n", "Im  Verkehrsbereich  leisten  Sie  sogar  selbst  den  Of-\nfenbarungseid.  In  Ihrem  eigenen  Umweltbericht  aus \ndem  Jahr  2015  steht  n\u00e4mlich:  Die  Emissionen  aus \ndem  Flugverkehr  stiegen  seit  1990  um  mehr  als  das \nDreifache  an.  Mit  etwa  26  Millionen  Tonnen  verur-\nsacht  der  Stra\u00dfenverkehr  weiterhin  den  gr\u00f6\u00dften  An-\nteil.  \u2013  Das  passt  zu  Ihrem  CSU-Wahlprogramm.  Dort \nsteht es auch so. Bayern ist ein Autoland. Ja, aber lei-\nder  kein  Klimaschutzland  und  kein  CO2-Freistaat. \nDaf\u00fcr tragen Sie die Verantwortung.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Ein  anderes  Beispiel  sind  die  Moore.  Moore  k\u00f6nnen \nenorme  Mengen  an  CO2  speichern,  aber  nur,  wenn \nsie  intakt  sind.  Von  rund  220.000  Hektar  bayerischer \nMoore  sind  nur  noch  rund  5  %  in  einem  naturnahen \nZustand.  Sie  haben  deswegen  schon  ein  Moorpro-\ngramm  aufgelegt.  Bis  2014  haben  Sie  gerade  mal \n800 Hektar von 220.000 Hektar renaturiert. Diese Bei-\nspiele  zeigen,  was  Ihre  Klimapolitik  wirklich  ist,  n\u00e4m-\nlich hei\u00dfe Luft und viel L\u00e4rm um nichts.\n", "Wir  Sozialdemokratinnen  und  Sozialdemokraten \ngeben uns damit nicht zufrieden. Deswegen legen wir \nzum  zweiten  Mal  seit  2013  ein  ehrgeiziges  Klima-\nschutzgesetz  f\u00fcr  den  Freistaat  Bayern  vor.  Echte  Kli-\nmaschutzpolitik f\u00e4ngt  schon mal  mit  ehrlichen  Zahlen \nan.  Wir  wollen  eine  Klimaverursacherbilanz  f\u00fcr  Bay-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12901\n", "ern,  kein  Tricksen  und  T\u00e4uschen  bei  den  Zahlen,  so \nwie Sie es praktizieren.\n", "(Volkmar  Halbleib  (SPD):  Dreik\u00f6nig  ist  es  schon \nwieder vorbei!)\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Unser Ziel lautet: Bayern muss bis zum Jahr 2050 in \nschnellen  Schritten,  \u00fcberpr\u00fcfbar  und  transparent,  kli-\nmaneutral  werden.  Das  hei\u00dft  f\u00fcr  uns:  Wir  wollen  bis \ndahin  95  %  der  Treibhausgase  gegen\u00fcber  dem \nJahr  1990  einsparen.  Das  ist  das  wichtigste  Ziel.  Wir \nwollen  das  durch  mehr  Energieeffizienz,  Energiespa-\nren  und  neuen  Schwung  in  der  Energiewende  errei-\nchen.  Daf\u00fcr  wollen  wir  die  CSU-Windkraftblockade, \ndiese  unsinnige  10-H-Regelung,  so  schnell  wie  m\u00f6g-\nlich aufheben.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Liebe Kolleginnen und Kollegen, seit Kurzem kennen \nwir die Klimadaten f\u00fcr das vergangene Jahr 2017. Es \nwurden  etwas  weniger  Treibhausgase  ausgesto\u00dfen \nals  im  Jahr  davor.  Die  gr\u00f6\u00dften  Einsparungen  gab  es \nerfreulicherweise im Energiebereich. Der Grund daf\u00fcr \nist,  dass  durch  die  hohe  Windkrafteinspeisung  weni-\nger  Steinkohle  verstromt  werden  musste.  Vor  dem \nHintergrund dessen, was gerade im Hambacher Forst \nabl\u00e4uft,  sage  ich  ganz  bewusst:  Wir  m\u00fcssen  und  wir \nwerden  aus  der  Kohle  aussteigen.  Wir  wollen  keine \nBraunkohleverstromung mehr.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Wer aber aus der Kohle aussteigen will, der muss die \nWindkraft ausbauen und darf sie nicht abw\u00fcrgen. Das \nist doch klar. Leider sind die Fortschritte durch die re-\ngenerativen  Energien  deutschlandweit  aufgrund  der \nZunahme  des  klimasch\u00e4dlichen  Verkehrs  fast  voll-\nst\u00e4ndig zunichtegemacht worden.\n", "\u2013  Sie  k\u00f6nnen  sich  gerne  zu  einer  Zwischenbemer-\nkung melden.\n", "Daran  hat  Bayern  einen  erheblichen  Anteil.  Markus \nS\u00f6der und die jetzige Staatsregierung haben kurz vor \nder  Landtagswahl  ihre  vermeintlich  neue  Liebe  f\u00fcr \nden \u00f6ffentlichen Verkehr entdeckt. Aber wie glaubhaft \nist  das?  \u2013  Seit  Jahren  machen  Sie  Versprechungen, \ndie nicht eingehalten werden. Jetzt kurz vor der Land-\ntagswahl  soll  pl\u00f6tzlich  alles  gut  werden.  Sie  erinnern \nan  jemanden,  der  an  Silvester  immer  gro\u00dfe  Pl\u00e4ne \nschmiedet,  nur  um  damit  im  neuen  Jahr  zu  scheitern \nund  sich  zum  Jahresende  wieder  das  Gleiche  vorzu-\nnehmen. Das ist doch Ihr Prinzip bei der CSU.\n", "Wer glaubt Ihnen schon, dass Sie auf umweltfreundli-\nchen  Verkehr  setzen,  wenn  Sie  das  Autoland  Bayern \nbeschw\u00f6ren?\n", "Zweite  Vizepr\u00e4sidentin  Inge  Aures:  Herr  Kollege, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n", "Florian von Brunn (SPD): (Vom Redner nicht autori-\nsiert)  Der  Kollege  soll  eine  Zwischenbemerkung  ma-\nchen.  Ich  wollte  heute  schon  zwei  Zwischenfragen \nstellen.  Die  anderen  Kollegen  haben  das  nicht  zuge-\nlassen.  Dann  muss  ich  es  einfach  genauso  handha-\nben.\n", "Bis  heute  wollen  Sie  die  Hardware-Nachr\u00fcstung  von \nden  Autofahrern  zahlen  lassen,  anstatt  vom  Verursa-\ncher, der Autoindustrie. Sie wollen um jeden Preis die \ndritte  Startbahn  am  M\u00fcnchner  Flughafen  bauen.  Der \nerste  Wasserstoff-Brennstoffzellenzug  wird  nicht  in \nBayern, sondern in Niedersachsen fahren.\n", "Wir  Sozialdemokratinnen  und  Sozialdemokraten  wol-\nlen eine echte Verkehrswende. So steht es in diesem \nGesetzentwurf.  Klimaschutz  geht  eben  nicht  ohne \nnachhaltige  Mobilit\u00e4t.  Wir  wollen  den  umweltfreundli-\nchen \u00f6ffentlichen Verkehr schnell ausbauen und emis-\nsionsfreie  Antriebe  f\u00f6rdern.  Dazu  geh\u00f6rt  ein  viel \nschnellerer  Ausbau  der  S-Bahn  in  M\u00fcnchen  und  in \nN\u00fcrnberg-F\u00fcrth-Erlangen,  die  Schaffung  von  Stadt-\nUmland-Bahnen  in  allen  gr\u00f6\u00dferen  bayerischen  St\u00e4d-\nten  sowie  gut  getaktete  Busverbindungen,  landkreis-\n\u00fcbergreifend  im  gesamten  l\u00e4ndlichen  Raum.  Dazu \ngeh\u00f6rt auch der Einstieg in den kostenfreien Nahver-\nkehr  \u2013  jetzt  und  nicht  im  Jahr  2030,  wie  das  Herr \nS\u00f6der versprochen hat.\n", "beispielsweise \n", "Zudem wollen wir, dass die \u00f6ffentliche Hand, der Frei-\nstaat, die St\u00e4dte und die Gemeinden eine Vorreiterrol-\nle beim Klimaschutz \u00fcbernehmen, finanziert vom Frei-\nstaat, \n\u00f6ffentlichen \nGeb\u00e4udebestand.  Wir  wollen  ein  echtes  Klimapro-\ngramm f\u00fcr die bayerischen Moore, das nicht im Mikro-\nbereich steckenbleibt. Wir wollen einen unabh\u00e4ngigen \nKlimabeirat.  Wir  wollen  viel  schneller  und  umfassen-\nder Vorsorge gegen die Klimaerhitzung in Bayern tref-\nfen  und  die  entsprechenden  Anpassungsstrategien \nverbessern.\n", "beim \n", "Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen, Klimaschutz  ist eine \nInvestition  in  die  Zukunft  und  eine  Verpflichtung  ge-\ngen\u00fcber  unseren  Kindern.  Klimaschutz  heute  spart \nGeld  f\u00fcr  die  Zukunft;  denn  er  kostet  weniger  als  die \nBehebung der durch die Klimaerhitzung verursachten \n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Michael  Hofmann \n(CSU))\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "12902\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Sch\u00e4den.  Wer  eine  gute  Zukunft  f\u00fcr  Bayern  wirklich \nwill,  der  muss  echten  Klimaschutz  betreiben.  Daf\u00fcr \nstehen wir. \u2013 Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "(Florian von Brunn (SPD): Davon habe ich heute \nnichts geh\u00f6rt! Davon wurde nichts gesagt!)\n", "\u2013  Das  wurde  gestern  Abend  auch  in  der  Diskussion \nmit Herrn Hartmann gesagt.\n", "Zweite Vizepr\u00e4sidentin Inge Aures: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nDer n\u00e4chste Redner ist Herr Dr. H\u00fcnnerkopf.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Das wurde heute \u00fcber-\nhaupt nicht deutlich!)\n", "Dr. Otto H\u00fcnnerkopf (CSU): Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin, Kolleginnen und Kollegen! Die zwei Gesetz-\nentw\u00fcrfe  von  den  GR\u00dcNEN  und  der  SPD  haben  das \nZiel,  ein  eigenes  Klimaschutzgesetz  zu  installieren. \nDie  SPD  hat  die  zus\u00e4tzliche  Forderung  erhoben,  das \nLandesplanungsgesetz  zu  \u00e4ndern,  um  im  Rahmen \nder Raumordnung klimarelevante Ma\u00dfnahmen in den \nRegionalpl\u00e4nen  festlegen  zu  k\u00f6nnen.  Das  ist  Gegen-\nstand dieser Diskussion.\n", "Nach  der  Ersten  Lesung  haben  wir  diese  Vorschl\u00e4ge \nim  Umweltausschuss,  im  Wirtschaftsausschuss  und \nim  Verfassungsausschuss  diskutiert.  Meine  Damen \nund Herren, wir haben sie intensiv und kontrovers dis-\nkutiert.  Lieber  Herr  Kollege  St\u00fcmpfig,  wenn  Sie  nicht \nzufrieden  waren,  ist  das  Ihr  Problem.  Ich  darf  Ihnen \nsagen,  dass  aus  unserer  Sicht  beide  Gesetze  im \nGrunde  genommen  gut  gemeint  sind,  aber  keine \nneuen Erkenntnisse liefern.\n", "Ich  nenne  als  Stichwort  den  Pro-Kopf-Aussto\u00df  von \nCO2.  Wir  befinden  uns  mit  rund  6  Tonnen  in  einem \nguten Bereich. Sie haben das Ziel, den Pro-Kopf-Aus-\nsto\u00df  auf  3,5  Tonnen  zu  reduzieren.  Unser  Ziel  sind \n2  Tonnen  Pro-Kopf-Aussto\u00df  von  CO2.  Deswegen \nkommt  von  Ihnen  explizit  nichts  Neues.  Wir  haben  in \nunserem  Klimaschutzprogramm,  dem  Energiepro-\ngramm  und  der  Klimaanpassungsstrategie  bereits \nschl\u00fcssige und probate Instrumentarien, um voranzu-\nkommen.  Ihr  Ansatz  ist  mehr  der  ordnungspolitische, \nich  will  nicht  sagen  planwirtschaftliche.  Irgendwann \noder  auch  gar  nicht  kommt  die  Eigeninitiative.  Wir \ngehen den anderen Weg: Wir setzen zun\u00e4chst Anrei-\nze  f\u00fcr  die  Freiwilligkeit  und  erg\u00e4nzen  diese  mit  ord-\nnungspolitischen Ma\u00dfnahmen.\n", "Beim  Stichwort  Autoland  Bayern  geht  es  um  den \nCO2-Aussto\u00df.  Unser  Ansatz,  am  Diesel  festzuhalten, \nkann  nicht  so  falsch  sein.  Im  Hinblick  auf  den  CO2-\nAussto\u00df ist der Diesel immer noch unbestritten g\u00fcnsti-\nger  als  das  Benzin-Auto.  Lieber  Kollege  Florian  von \nBrunn,  ich  bitte,  Folgendes  zur  Kenntnis  zu  nehmen, \nSie haben es heute geh\u00f6rt: Bei der Nachr\u00fcstung set-\nzen wir nicht auf Eigenbeteiligung, sondern wir wollen, \ndass  die  Kosten  von  den  Autoherstellern  \u00fcbernom-\nmen werden.\n", "\u2013  Ich  glaube,  es  wurde  deutlich  gesagt,  dass  das \nunser Ziel ist. Und das ist so.\n", "Meine  Damen  und  Herren,  diese  Gesetze  sind  nicht \nnotwendig.  In  Artikel  141  Absatz  1  der  Bayerischen \nVerfassung steht als Staatsziel der Schutz der nat\u00fcrli-\nchen  Lebensgrundlagen  und  ein  sparsamer  Umgang \nmit  der  Energie.  In  dem  Klimaschutzprogramm  Bay-\nern  2050  wird  eine  Milderung  des  Klimawandels  an-\ngestrebt,  was  nicht  bestritten  werden  kann.  Niemand \nvon  uns  stellt  auch  nur  ansatzweise  in  Frage,  dass \nuns  der  Klimawandel  an  allen  Stellen  trifft.  Viele,  die \nsich  damit  befassen,  und  auch  ich  sehen  den  Klima-\nwandel  als  die  wesentliche  Herausforderung  in  der \nUmweltpolitik. Unbestritten m\u00fcssen wir in unserer Zu-\nst\u00e4ndigkeit  das  tun,  was  wir  tun  k\u00f6nnen.  Ich  komme \nauf die Ans\u00e4tze noch zur\u00fcck. Wir leben aber nicht auf \neiner Insel. Die Ereignisse greifen auch deshalb Platz, \nweil wir weltweit unterwegs sind.\n", "Beim  Klimaschutzprogramm  geht  es  um  Einsparun-\ngen  und  um  die  Steigerung  der  Energieeffizienz.  Ich \nwei\u00df nicht, was daran neu sein sollte.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Neu ist, dass wir Fort-\nschritte wollen, es aber keine Fortschritte gibt!)\n", "\u2013  Das  wollen  wir  auch,  und  dabei  sind  wir  mit  dem \nAusbau  von  erneuerbaren  Energien  auf  einem  recht \nguten Weg.\n", "(Florian  von  Brunn  (SPD):  Wer  regiert  denn  seit \nJahrzehnten in Bayern?)\n", "Lassen  Sie  mich  zu  diesem  Thema  auch  Folgendes \nanmerken,  weil  es  immer  wieder  angesprochen  wird. \nBei  der  Windkraft  haben  wir  immer  B\u00fcrgerenergiege-\nnossenschaften propagiert. Was war denn vorher der \nFall? Irgendjemand konnte sich einen probaten g\u00fcns-\ntigen Standort f\u00fcr ein Windrad sichern und es bauen, \nund die Menschen mussten es dann hinnehmen. Jetzt \nk\u00f6nnten die Menschen selber die Spielr\u00e4ume nutzen.\n", "(J\u00fcrgen Mistol (GR\u00dcNE): Das macht aber keiner, \nweil die Spielr\u00e4ume nicht da sind!)\n", "\u2013 Doch, die sind da. Wenn sich die Menschen vor Ort \neinigen,  dass  sie  ein  Windrad  haben  wollen,  k\u00f6nnen \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12903\n", "sie  es  realisieren.  Da  gibt  es  \u00fcberhaupt  kein  Hinder-\nnis.\n", "(Florian  von  Brunn  (SPD):  Wie  viele  Windr\u00e4der \nsind denn genehmigt worden?)\n", "Ich wei\u00df, wovon ich rede. Ich bin im Aufsichtsrat eines \nEnergieversorgers, und wir haben in den letzten Jah-\nren immer noch Windkraftanlagen zusammen mit den \nB\u00fcrgern gebaut.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wir  haben  die  B\u00fcrger  beteiligt,  und  diese  Anlagen \nwurden realisiert.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Wie viele wurden nach \n10H genehmigt?)\n", "Ich  finde  es  unangemessen,  wenn  es  so  hingestellt \nwird, dass Windkraftanlagen grunds\u00e4tzlich nicht m\u00f6g-\nlich sind. Damit ist es auch m\u00f6glich, in der Versorgung \nmit regenerativen Energien voranzukommen.\n", "Im  Klimaschutzprogramm  ist  auch  ein  verst\u00e4rkter \nMoorschutz  enthalten,  lieber  Kollege  von  Brunn.  Na-\nt\u00fcrlich k\u00f6nnen wir apodiktisch fordern, dass die Moore \ngesch\u00fctzt werden. Das muss ich dann \u00fcber die K\u00f6pfe \nder  Menschen  hinweg  festlegen.  Wir  wollen  dabei \naber  die  Menschen  mitnehmen.  Das  bedarf  im  einen \noder  anderen  Fall  noch  l\u00e4ngerer  Diskussionen,  um \ndabei  voranzukommen.  Sie  werden  aber  doch  nicht \nsagen wollen, dass auf mehreren tausend Hektar Fl\u00e4-\nche  purer  Moorschutz  betrieben  wird.  Dazu  bekom-\nmen Sie in der \u00d6ffentlichkeit keine Zustimmung. Bitte \nlassen  Sie  die  Kirche  im  Dorf.  Dass  es  nicht  einfach \nist, das wissen wir.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Aber nicht jahrelanger \nStillstand!)\n", "Vielleicht zum Schluss noch einige Worte zu dem As-\npekt,  dass  das  Landesplanungsgesetz  ge\u00e4ndert  wer-\nden  muss.  Ich  meine,  dass  gerade  das  Landespla-\nnungsgesetz sehr wohl eine Grundlage f\u00fcr die weitere \nKonkretisierung  und  Ber\u00fccksichtigung  des  Klima-\nschutzes  enth\u00e4lt.  Der  Grundsatzkatalog  in  Artikel  6 \nenth\u00e4lt ein klares Bekenntnis zu den r\u00e4umlichen Erfor-\ndernissen  f\u00fcr  den  Ausbau  erneuerbarer  Energien, \nzum  Erhalt  der  W\u00e4lder  und  zum  Schutz  des  Grund-\nwassers und der Auen. Daher ist eine \u00c4nderung nicht \nnotwendig.\n", "Meine  Damen  und  Herren,  ich  komme  zum  Schluss, \nweil mein Kollege Ritt noch einiges erg\u00e4nzen will. Ich \nhoffe sehr, dass es uns gelingt, miteinander im Ringen \num  gemeinsame  L\u00f6sungen  noch  bessere  L\u00f6sungen \nf\u00fcr  den  Klimaschutz  voranzubringen.  Ich  w\u00fcnsche, \n", "dass in diesem Haus auch die weiteren Auseinander-\nsetzungen  konstruktiv  verlaufen.  Das  w\u00fcnsche  ich \nuns;  denn  wer  aufh\u00f6rt,  besser  werden  zu  wollen,  der \nbeginnt damit, nicht mehr gut zu sein. Das war immer \nunser  Ma\u00dfstab.  Abschlie\u00dfend  herzlichen  Dank  f\u00fcrs \nZuh\u00f6ren und alles Gute f\u00fcr Sie!\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Zweite  Vizepr\u00e4sidentin  Inge  Aures:  Danke  sch\u00f6n. \nBitte bleiben Sie am Rednerpult. Wir haben noch zwei \nZwischenbemerkungen  vom  Kollegen  St\u00fcmpfig  und \ndann  vom  Kollegen  Woerlein.  \u2013  Zuerst  der  Kollege \nSt\u00fcmpfig.\n", "Martin  St\u00fcmpfig  (GR\u00dcNE):  Herr  H\u00fcnnerkopf,  zu-\nn\u00e4chst  einmal  m\u00f6chte  ich  Ihnen  danken,  weil  Sie \neiner  der  wenigen  Umweltpolitiker  in  der  CSU-Frak-\ntion sind; wir werden Sie, glaube ich, in diesem Hohen \nHaus noch vermissen.\n", "Jetzt noch einmal zu den Zahlen. Sie laufen damit lei-\nder  Ihrem  eigenen  Haus  etwas  in  die  Falle,  weil \nimmer  wieder  mit  unterschiedlichen  Zahlen  hantiert \nwird.  Wenn  wir  von  CO2-Emissionen  pro  Kopf  spre-\nchen, reden wir immer von den energiebedingten und \nnicht  energiebedingten  zusammen.  Die  sechs  Ton-\nnen,  die  Sie  erw\u00e4hnten,  sind  nur  energiebedingt.  Die \nStaatsregierung  trickst  und  t\u00e4uscht  immer,  indem  sie \nbestimmte  Sachen  unter  den  Tisch  fallen  l\u00e4sst.  Zwei \nTonnen sind eben nicht energiebedingt, und das sind \nzusammen  acht  Tonnen  pro  Kopf.  Wenn  wir  fordern, \nbis  2030  nur  mehr  dreieinhalb  Tonnen  insgesamt  zu \nhaben, dann ist das weniger als die H\u00e4lfte.\n", "Sie  sagen,  in  dem  Klimaschutzgesetz  w\u00fcrde  nichts \nNeues  stehen.  Eine  Halbierung  der  CO2-Emissionen \ninnerhalb von elf Jahren ist eine wahnsinnige Heraus-\nforderung. Der m\u00fcssen wir uns heute stellen und k\u00f6n-\nnen  nicht  noch  einmal  eine  Legislaturperiode  mit \nIhnen  verschlafen.  Das  muss  jetzt  endlich  angepackt \nwerden;  denn  mit  Ihren  Zielen  steuern  Sie  bis  zum \nJahr  2050  auf  2.600  Millionen  Tonnen  zu.  Wir  haben \nein  Budget  von  1.300,  und  dieses  \u00fcberschreiten  Sie \num  das  Doppelte.  Das  ist  einfach  unm\u00f6glich.  Jeder \nKlimawissenschaftler,  mit  dem  Sie  sich  unterhalten, \nsagt  Ihnen  ganz  klar,  dass  es  so  nicht  weitergehen \nkann.\n", "Am  Schluss  noch  ein  Wort  zur  Windkraft.  Wenn  jetzt \ndie  Sonderausschreibungen  vom  Bund  kommen  soll-\nten, haben wir keine Windkraftanlagen mehr, die nach \ndem  Bundesimmissionsschutzgesetz  genehmigt  sind. \nDie  Pipeline  ist  leer.  Wir  haben  keine  neuen  Antr\u00e4ge \nmehr.  Wenn  jetzt  eine  Sonderausschreibung  kommt, \nweil  die  Gro\u00dfe  Koalition  begreift,  dass  sie  die  erneu-\nerbaren  Energien  st\u00e4rker  ausbauen  muss,  geht  Bay-\n", "12904\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "ern leer aus, weil nichts mehr da ist, weil Sie mit der \n10-H-Regelung  der  Windkraft  den  Boden  komplett \nunter den F\u00fc\u00dfen weggezogen haben.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Dr. Otto H\u00fcnnerkopf (CSU): Wie ich die Entwicklung \nder  Windkraft  sehe  und  welche  Erfahrung  ich  habe, \nhabe  ich  Ihnen  erl\u00e4utert.  Ich  darf  Ihnen  berichten: \nDort,  wo  wir  zust\u00e4ndig  sind,  haben  wir  eine  Energie-\nversorgung  aus  erneuerbaren  Energien  zu  \u00fcber \n100  %.  Wir  sind  in  unserem  Versorgungsbereich  be-\nreits im Jahr 2060. Wir haben das Dreifache von dem, \nwas  wir  zur  Versorgung  brauchen,  in  Form  von  Bio-\ngas,  Windkraft  und  Wasserenergie  installiert.  Ich  will \ndamit nur sagen, dass es Beispiele daf\u00fcr gibt, dass es \nvorangeht.  Ich  will  nicht  den  Eindruck  hinterlassen, \ndass  alles  rosig  ist.  Dann  w\u00e4re  ich  ein  Scharlatan. \nDas  ist  nicht  meine  Art.  Ich  wei\u00df,  dass  wir  gefordert \nsind, noch effizienter voranzukommen. Zu den Zielen \nm\u00f6chte ich aber sagen, dass wir \u00e4hnliche Ziele verfol-\ngen  wie  Sie  auch.  Den  Weg  dorthin  lassen  Sie  uns \ngemeinsam gehen.\n", "Zweite Vizepr\u00e4sidentin Inge Aures: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nJetzt eine weitere Zwischenbemerkung vom Kollegen \nWoerlein.\n", "Herbert Woerlein (SPD): Lieber Dr. Otto H\u00fcnnerkopf, \nich darf mich bei dir ganz herzlich bedanken. Wir hat-\nten  mit  dir  in  den  letzten  f\u00fcnf  Jahren  eine  klasse  Zu-\nsammenarbeit. Mir tut es fast ein bisschen leid, wenn \nich  deine  letzte  Rede  mit  einer  Intervention  unterbre-\nchen muss, mit der ich nicht nur Wasser in den Wein \ngie\u00dfen  muss,  sondern  mit  der  ich  wirklich  sagen \nmuss:  Ich  habe  etliche  Gespr\u00e4che  gef\u00fchrt,  die  Men-\nschen drau\u00dfen sind entsetzt von der heutigen Regie-\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten.\n", "(Widerspruch bei der CSU)\n", "Zu  zentralen  Themen  wie  Umweltschutz  oder  Klima-\nschutz  fiel  kein  Wort.  Stattdessen  sagte  Herr  S\u00f6der, \nBayernland  ist  Autoland.  Das  war  eine  klare  Ansage. \nLieber Otto, wie soll es denn laufen? Ihr sagt, ihr wollt \nan  der  10-H-Regelung  festhalten;  der  Ministerpr\u00e4si-\ndent  will  keine  \"Verspargelung\".  Ja,  wie  wollen  wir \ndenn dann die erneuerbaren Energien voranbringen?\n", "Zu  dem  Kompromiss,  von  dem  du  in  Richtung  CSU \ngesprochen  hast:  Das  ist  alles  nicht  der  Aufregung \nwert.  Man  muss  doch  die  Sachen  ansprechen  und \nganz ruhig bleiben. Wie sollen wir es denn schaffen?\n", "Zur  10-H-Regelung  sagst  du,  da  k\u00f6nnen  sich  die \nLeute vor Ort einigen. Wie sehr sich die Leute vor Ort \neinigen, sehen wir daran, dass im letzten Jahr insge-\nsamt  vier  Windkraftanlagen  genehmigt  worden  sind. \n", "Da sieht man also, dass es vor Ort nicht funktioniert. \nJetzt  die  ganz  konkrete  Frage:  Was  will  denn  die \nBayerische Staatsregierung tun, um die erneuerbaren \nEnergien  vor  dem  Hintergrund  voranzubringen,  dass \nmit  der  10-H-Regelung,  an  der  offensichtlich  festge-\nhalten  wird,  die  Windkraft  komplett  tot  ist?  Worauf \nsetzt ihr?\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Dr. Otto H\u00fcnnerkopf (CSU): Ich f\u00fchle mich nicht be-\nm\u00fc\u00dfigt,  f\u00fcr  die  Bayerische  Staatsregierung  zu  spre-\nchen.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Auf einmal!)\n", "Ich denke, wir haben beim Ausbau von erneuerbaren \nEnergien einen relativ hohen Stand. Woran wir arbei-\nten, ist das Speichern, das Puffern, das Schlie\u00dfen der \nL\u00fccken.  Ich  pers\u00f6nlich  bin  auch  der  festen  \u00dcberzeu-\ngung,  dass  es  Sinn  macht,  dort,  wo  der  Wind  bl\u00e4st, \nn\u00e4mlich  im  Norden,  wo  er  l\u00e4nger  bl\u00e4st  als  bei  uns, \nn\u00e4mlich  doppelt  so  lang  \u2013  wenn  es  bei  uns \n2.000  Stunden  sind,  sind  es  dort  4.000  \u2013,  Windkraft-\nanlagen zu bauen. Und wenn diese Energie installiert \nist, m\u00fcssen wir in der Tat schauen, dass wir sie Bay-\nern zuf\u00fchren. Es ist mein Credo, dass wir eine Vernet-\nzung  brauchen,  um  L\u00fccken  zu  schlie\u00dfen.  Deswegen \nk\u00f6nnen wir da \u2013 ich hoffe, dass einmal der Groschen \nf\u00e4llt  und  die  Menschen  gerade  unter  dem  Aspekt  der \nB\u00fcrgerenergiegenossenschaft die Dinge vielleicht an-\nders sehen \u2013 peu \u00e0 peu weiterhin zubauen. Da ist vie-\nles m\u00f6glich. Aber das ist, wie gesagt, meine pers\u00f6nli-\nche  Meinung.  F\u00fcr  die  Staatsregierung  m\u00f6chte  ich  da \nnicht gesprochen haben.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Zweite Vizepr\u00e4sidentin Inge Aures: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nN\u00e4chster Redner ist Herr Dr. Fahn.\n", "Dr.  Hans  J\u00fcrgen  Fahn  (FREIE  W\u00c4HLER):  (Vom \nRedner  nicht  autorisiert)  Frau  Pr\u00e4sidentin,  meine \nDamen und Herren, zun\u00e4chst etwas zu Herrn H\u00fcnner-\nkopf.  Sie  haben  gesagt,  die  beiden  Gesetzentw\u00fcrfe \nsind  gut  gemeint.  Wir  meinen,  sie  sind  gut  gemacht, \nweil  sie  relativ  konkrete  Ziele  aufzeigen.  Sie  sagen, \nda gehe es in die Planwirtschaft. Wir sagen, da steht \nauch  etwas  f\u00fcr  die  \u00f6ffentliche  Verwaltung  drin.  Und \ndie \u00f6ffentliche Verwaltung in Bayern hat eine Vorbild-\nfunktion. Deswegen sind verschiedene Punkte in den \nGesetzentw\u00fcrfen richtig und gut.\n", "Auch wir m\u00fcssen leider sagen, dass die CSU-Fraktion \ndie  wichtigste  Zukunftsaufgabe  \u2013  und  das  ist  der  Kli-\nmaschutz  \u2013  einfach  verschl\u00e4ft.  So  war  das  heute  in \nder  Regierungserkl\u00e4rung  und  auch  in  der  letzten  Re-\ngierungserkl\u00e4rung.  Da  kam  das  Wort  Klimaschutz \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12905\n", "nicht  vor,  und  so  etwas  darf  einer  Regierungsfraktion \neigentlich  nicht  passieren;  das  muss  ich  ganz  klar \nsagen.  Klimaschutz  ist  die  wichtigste  Zukunftsaufga-\nbe.  Nat\u00fcrlich  wird  auch  beim  Bund  vieles  vers\u00e4umt. \nEs wird immer noch Braunkohle verfeuert, und das ist \nmit der gr\u00f6\u00dfte CO2-Emittent.\n", "Deutschland  verfehlt  auch  die  Klimaschutzziele.  Die \nKlimakanzlerin der Neunzigerjahre ist heute nur noch \nGeschichte; das m\u00fcssen wir ganz klar sagen. F\u00fcr uns \nFREIE  W\u00c4HLER  geht  es  darum,  den  Klimaschutz \nganz  oben  anzusiedeln.  Deswegen  haben  wir  auch \nschon  zweimal  hier  im  Landtag  beantragt,  dass  der \nKlimaschutz  in  die  Verfassung  aufgenommen  wird, \nweil  Klimaschutz  einfach  eine  absolute  Aufgabe  ist. \nWir  sagen,  die  Verfassung  ist  das  h\u00f6chste  Gut,  und \nan  ihr  orientieren  sich  auch  alle  Gerichte.  Zum  Bei-\nspiel  lassen  sich  Klimaschutzziele  wie  \"100  %  Strom \naus  erneuerbaren  Energien\"  besser  durchsetzen. \nDeswegen  unterst\u00fctzen  wir  auch  nachhaltig  das  lau-\nfende  Volksbegehren,  den  Klimaschutz  in  die  Baye-\nrische Verfassung aufzunehmen, das vom Verein \"Kli-\nmaschutz \u2013 Bayerns Zukunft\" in M\u00fcnchen initiiert wird. \nDa hei\u00dft es nicht nur, dass der Klimaschutz in die Ver-\nfassung  aufgenommen  werden  soll,  sondern  auch, \ndass sich Bayern zu 100 % auf erneuerbare Energien \numstellen soll. Innerhalb von 14 Tagen wurden da im-\nmerhin  schon  13.000  Unterschriften  gesammelt.  Wir \nsehen  immer  wieder:  Wenn  die  Politik  versagt,  muss \nes das Volk richten. Das Beispiel der Abschaffung der \nStudiengeb\u00fchren hat das ja gezeigt.\n", "Meine  Damen  und  Herren,  es  gen\u00fcgt  nat\u00fcrlich  nicht, \nwenn  der  Klimaschutz  allein  in  der  Bayerischen  Ver-\nfassung  steht.  Wir  brauchen  einen  allumfassenden \nAnsatz,  und  deswegen  begr\u00fc\u00dfen  wir  die  Gesetzent-\nw\u00fcrfe  der  GR\u00dcNEN  und  der  SPD,  weil  sie  einfach \nKonkretes enthalten.\n", "Ich  komme  als  Erstes  zum  Gesetzentwurf  der  SPD. \nDie SPD hat richtig erkannt, dass f\u00fcr den Klimaschutz \nendlich  eine  gewisse  Verbindlichkeit  hergestellt  wer-\nden  muss.  Besonders  hervorheben  m\u00f6chte  ich  den \nArtikel 7, in dem eine konsequente Kehrtwende gefor-\ndert  wird.  Artikel  10  besch\u00e4ftigt  sich  ausf\u00fchrlich  mit \nder  Rolle  der  Kommunen  und  dem  kommunalen  Kli-\nmaschutz. Hier wird auch richtigerweise gesagt \u2013 das \nfehlt  leider  in  dem  Gesetzentwurf  der  GR\u00dcNEN  \u2013, \ndass die Kommunen nicht allein gelassen werden d\u00fcr-\nfen, sondern dass der Staat die Kommunen finanziell \nunterst\u00fctzen  muss.  Wir  wissen,  dass  hier  auf  die \nKommunen  gro\u00dfe  personelle  und  finanzielle  Aufga-\nben  zukommen.  Die  Forderung  eines  klimaneutralen \nGeb\u00e4udebestands unterst\u00fctzen wir FREIEN W\u00c4HLER \nvollumf\u00e4nglich. Jedoch fehlt hier ein Passus, der ver-\nhindert,  dass  Mieten  in  einem  weiteren  Zyklus  in  un-\nbezahlbare H\u00f6hen steigen d\u00fcrfen. Mieten m\u00fcssen be-\n", "zahlbar  sein.  Das  geh\u00f6rt  in  dem  Gesetzentwurf  zum \nKlimaschutz dazu.\n", "Zu Artikel 4 des Gesetzentwurfs der GR\u00dcNEN: Es ist \nrichtig, dass Klimaschutz eine Querschnitts- und eine \nGemeinschaftsaufgabe  ist,  bei  der  auch  Bildungsein-\nrichtungen  eine  zentrale  Rolle  spielen.  Auch  wir \nsagen immer: Klimaschutz beginnt im Kopf. Nur so er-\nreichen  wir  Verhaltens\u00e4nderungen.  Artikel  4  ist  also \nrichtig und gut.\n", "Wir brauchen eine klimaneutrale Verwaltung, und das \nist  wichtig,  Herr  H\u00fcnnerkopf.  Die  \u00f6ffentliche  Hand \nmuss  als  Vorbild  vorangehen.  Wir  FREIEN  W\u00c4HLER \nhaben  auch  schon  einen  Antrag  im  Landtag  gestellt, \nder  dies  zum  Ziel  hatte.  Wir  wissen,  es  gibt  andere \nBundesl\u00e4nder,  die  das  schon  machen;  das  sind \nBaden-W\u00fcrttemberg,  Hessen  und  Nordrhein-Westfa-\nlen.  Sie  haben  das  Ziel,  bis  2030  oder  2040  eine  kli-\nmaneutrale  Verwaltung  umzusetzen.  Insofern  greifen \nGR\u00dcNE  und  SPD  diesen  Gedanken  der  FREIEN \nW\u00c4HLER auf. Wir begr\u00fc\u00dfen das nat\u00fcrlich sehr.\n", "Die Klimaschutzziele in Artikel 6 sind wichtig und wer-\nden  auch  konkret  formuliert.  Das  ist  wichtig,  damit \nman auch einmal Zahlen hat. Dann kann man sagen: \nDas ist der Bestand, und auf diese Tonnenzahl will ich \ndie Emissionen insgesamt reduzieren. Umweltminister \nHuber  sagte  in  der  \"Bayerischen  Staatszeitung\"  vom \n20.  April:  Wir  stehen  ganz  entschieden  zu  verbindli-\nchen Klimazielen. Er spricht von unter sechs Tonnen, \nsagt  aber  nicht,  wie  viel  das  genau  ist.  \"Unter  sechs \nTonnen\"  ist  viel  zu  unkonkret;  das  k\u00f6nnen  f\u00fcnf,  vier, \ndrei oder zwei Tonnen sein. Er sagt nur: Ein bisschen \nunter sechs Tonnen.\n", "Wir sagen, dass es wichtig ist, Zwischenziele festzule-\ngen, zum Beispiel f\u00fcr 2020 oder 2025, wie das in Arti-\nkel 8 vorgesehen ist. Ebenso sagen wir, dass die Aus-\nsage  in  Artikel  9  mutig  ist,  dass  Ma\u00dfnahmen  zur \nAusweitung des zivilen Flugverkehrs als Ziele im Lan-\ndesentwicklungsprogramm  k\u00fcnftig  unzul\u00e4ssig  sein \nsollen.\n", "Nach Auffassung der FREIEN W\u00c4HLER muss bei Ar-\ntikel  11  \u2013  \"Kommunale  Klimaschutzkonzepte\"  \u2013  noch \nnachgebessert werden. Denn hier geht es darum, die \nKommunen  zu  verpflichten  \u2013  so  steht  es  im  Gesetz-\nentwurf  der  GR\u00dcNEN  \u2013,  ein  lokales  Klimaschutzkon-\nzept zu erstellen. Es ist schon gut und wichtig, ein lo-\nkales  Klimaschutzziel  zu  formulieren  und  auch \numzusetzen;  aber  das  ist  nat\u00fcrlich  mit  erheblichem \nPersonal- und Kostenaufwand verbunden. Wir wollen, \ndass  kommunale  Klimaschutzkonzepte  f\u00fcr  die  Kom-\nmunen  weitgehend  kostenneutral  werden.  Das  hei\u00dft, \nhier braucht es F\u00f6rderprogramme des Freistaats Bay-\n", "12906\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "ern.  Das  fehlt  leider  in  dem  Gesetzentwurf  der  GR\u00dc-\nNEN, so gut er auch sonst ist.\n", "Wichtig  ist  auch,  dass  wir  einen  Klimabeirat  bekom-\nmen,  der  zus\u00e4tzlich  beteiligt  wird.  Das  ist  im  Gesetz-\nentwurf der GR\u00dcNEN vielleicht ein bisschen zu unver-\nbindlich.  Wir  meinen:  Wenn  die  Kommunen  und \nBildungseinrichtungen \u2013 ich sage wieder: Klimaschutz \nbeginnt  im  Kopf  \u2013  bei  der  Umsetzung  der  Klima-\nschutzziele  eine  zentrale  Rolle  spielen,  dann  wollen \nwir  haben,  dass  auch  die  kommunalen  Spitzenver-\nb\u00e4nde  im  Klimabeirat  explizit  genannt  werden.  Die \nProfessoren  sind  nat\u00fcrlich  wichtig;  aber  wir  weisen \nimmer auf die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde hin.\n", "Ich  komme  zum  Schluss.  Den  Spruch  \"Nach  mir  die \nSintflut\" darf es in Bayern nicht geben. Da sind beide \nGesetzentw\u00fcrfe  ein  Schritt  in  die  richtige  Richtung, \nwobei es wichtig ist, dass die Kommunen mit einbezo-\ngen  werden.  Die  SPD  fordert  ganz  konkret,  dass  der \nFreistaat  Bayern  das  Ziel  f\u00f6rdert  und  auch  finanziell \nunterst\u00fctzt, was f\u00fcr uns sehr wichtig ist. Deshalb wer-\nden wir dem Gesetzentwurf der SPD zustimmen. Weil \nbei  den  GR\u00dcNEN  dieser  Punkt  fehlt,  es  f\u00fcr  uns \nFREIE  W\u00c4HLER  aber  sehr  wichtig  ist,  dass  man  die \nKommunen  nicht  im  Regen  stehen  l\u00e4sst,  werden  wir \nuns da enthalten.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Zweite Vizepr\u00e4sidentin Inge Aures: Danke sch\u00f6n. \u2013\n N\u00e4chster Redner ist der Kollege Ritt.\n", "Hans Ritt (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) Ver-\nehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin,  werte  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen! Ich glaube, wir sind uns alle einig, dass eine der \ndringendsten und wichtigsten Aufgaben des 21. Jahr-\nhunderts der Klimaschutz ist. Es ist sehr wichtig, sich \nder  Klimaproblematik  anzunehmen,  und  es  ist  recht \nund  billig,  sich  mit  neuen  M\u00f6glichkeiten  f\u00fcr  einen \nneuen, noch besseren Klimaschutz zu befassen.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Was? Noch besser?)\n", "Vorab:  Beide  Gesetzentw\u00fcrfe  sind  meines  Erachtens \nabsolut  unn\u00f6tig.  Warum?  \u2013  Weil  wir  in  Bayern  wie  in \nkeinem anderen Bundesland in Deutschland von 2008 \nbis  2014  bereits  eine  Milliarde  Euro  in  den  Klima-\nschutz investiert haben. Ich z\u00e4hle jetzt einzelne Ma\u00df-\nnahmen  auf:  die  energetische  Sanierung  staatlicher \nGeb\u00e4ude,  und  wir  haben  den  Passivhausstandard \nund  das  10.000-H\u00e4user-Programm  eingef\u00fchrt.  Das \nalles dient dem Klimaschutz.\n", "Aus  den  Reden  vorher  h\u00f6re  ich  als  erstes  10  H  her-\naus,  also  die  Forderung,  noch  mehr  Windr\u00e4der  zu \nbauen. Es ist aber zu wenig, 10 H einfach zu kippen, \nmeine Damen und Herren. Ich muss Ihnen entgegen-\n", "setzen:  Wenn  Sie  mehr  Windr\u00e4der  bauen  wollen, \ndann  m\u00fcssen  Sie  sich  auch  die  Progress-Studie  zu \nHerzen  nehmen.  Darin  wird  aufgezeigt,  dass  durch \ndie  Windr\u00e4der  in  Deutschland  j\u00e4hrlich  150.000  bis \n200.000 Flederm\u00e4use geschreddert werden. Sie m\u00fcs-\nsen sich vor Augen halten, dass j\u00e4hrlich 1.500 Rotmi-\nlane und 12.000 M\u00e4usebussarde durch Windr\u00e4der ge-\nschreddert  werden.  Das  ist  die  andere  Seite  der \nWindenergie.\n", "Als  N\u00e4chstes  m\u00f6chte  ich  Ihnen  sagen:  Wir  haben  in \nDeutschland  bereits  mehr  Sonnen-  und  Windenergie \naufgebaut,  als  unser  H\u00f6chststromverbrauch  ist.  Wir \nhaben  bei  der  Sonne  ungef\u00e4hr  44  Gigawattstunden \nund  beim  Wind  \u00fcber  56  Gigawattstunden  stehen.  In \nder Summe bedeutet das 100 Gigawattstunden; unser \nH\u00f6chststrombedarf  liegt  bei  82  Gigawatt.  Wir  haben \nbei Sonne und Wind also mehr, als wir verbrauchen.\n", "Ich  nenne  Ihnen  eine  Zahl:  Bei  der  gro\u00dfen  K\u00e4lte  am \n24.  Januar  2017  lieferten  uns  Sonne  und  Wind  um \n07.00 Uhr 0,7 Gigawatt und um 09.00 Uhr 2 Gigawatt \nvon 100 Gigawattstunden. Damit haben wir doch eine \nganz  andere  Herausforderung,  und  die  Herausforde-\nrung  hei\u00dft,  in  Speichertechnologien  zu  gehen  und \nnicht  neue  Windr\u00e4der  zu  errichten,  wie  ich  das  von \nIhnen jetzt geh\u00f6rt habe.\n", "Wir m\u00fcssen auch erkennen \u2013 es ist gesagt worden \u2013: \nBayern hat sechs Tonnen CO2-Aussto\u00df pro Kopf. Der \nBundesdurchschnitt  liegt  bei  neun  Tonnen.  Ich  darf \nIhnen auch L\u00e4nder nennen. Der Kollege Fahn hat vor-\nhin Rheinland-Pfalz genannt: pro Kopf 6,1 Tonnen; sie \nsind  also  nicht  so  musterg\u00fcltig.  Am  Ende  der  Skala \nsteht  Bremen  mit  19,4  Tonnen  pro  Kopf  und  als  letz-\ntes Brandenburg mit 22,7 Tonnen pro Kopf. Vielleicht \nsollte uns auch zu denken geben \u2013 \u2013\n", "Zweite  Vizepr\u00e4sidentin  Inge  Aures:  Herr  Kollege, \nkommen Sie bitte zum Ende.\n", "Hans Ritt (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) Welt-\nweit  werden  zurzeit  2.400  Braunkohlekraftwerke  ge-\nplant  oder  gebaut;  das  bedeutet  in  zehn  Jahren \n6,5  Milliarden  Tonnen  CO2  mehr  in  der  Atmosph\u00e4re. \nWir k\u00f6nnen jetzt einen Stecker ziehen; da sind unsere \n74 Millionen Tonnen eigentlich Peanuts.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Zurufe  von  der  CSU \nBravo!)\n", "Zweite  Vizepr\u00e4sidentin  Inge  Aures:  Herr  Ritt,  wir \nhaben  jetzt  eine  Zwischenbemerkung  vom  Kollegen \nvon Brunn. Daf\u00fcr bekommen Sie zwei Minuten.\n", "Florian von Brunn (SPD): (Vom Redner nicht autori-\nsiert) Lieber Kollege Ritt, es ist die \u00fcbliche Taktik; Sie \nsprechen  \u00fcber  Programme,  Summen,  Finanzsum-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12907\n", "men. Ich habe es vorher in meiner Rede aber gesagt: \nGemessen  an  den  Pro-Kopf-Treibhausemissionen \nhaben  Sie  seit  2007  keinerlei  Fortschritte  in  Bayern \ngeschafft, genauso wenig wie bei den Stickoxiden. Sie \nsollten  sich  Gedanken  machen,  und  ich  h\u00e4tte  mir  in \nder  letzten  Plenarsitzung  von  einem  Redner  oder \neiner  Rednerin  der  CSU  erwartet,  dass  er  bzw.  sie \nhier  auch  einmal  die  Wahrheit  sagt  und  eingesteht: \nWir sind beim Klimaschutz\n", "(Zurufe von der CSU: Oh!)\n", "sowie bei den Stickoxiden gescheitert.\n", "(Beifall bei der SPD)\n", "Hans Ritt (CSU): (Vom Redner nicht autorisiert) Herr \nKollege  von  Brunn,  Basisjahr  bei  der  Klimapolitik  ist \nimmer das Jahr 1990, festgelegt auf der ersten Welt-\nklimakonferenz in Rio 1993. Rechnen wir vom Basis-\njahr  1990  an:  1990  hatte  Bayern  84,5  Millionen  Ton-\nnen  CO2-Aussto\u00df,  heute  \u2013  aktuell  habe  ich  es  nicht, \naber f\u00fcr das Jahr 2015 \u2013 sind es 72 Millionen Tonnen. \nDas  hei\u00dft,  dass  wir  den  Aussto\u00df  in  Bayern  reduziert \nhaben.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Pro Kopf!)\n", "\u2013  Ich  spreche  jetzt  nicht  von  der  Zahl  pro  Kopf,  son-\ndern in der Summe.\n", "(Zuruf  des  Abgeordneten  Martin  St\u00fcmpfig \n(GR\u00dcNE))\n", "\u2013 Lassen Sie mich bitte weitersprechen. Ich habe Sie \nvorher auch nicht unterbrochen, Herr Kollege  St\u00fcmp-\nfig. \u2013 Deutschland hatte 1,1 Milliarden Tonnen und hat \nauf  790  Millionen  Tonnen  reduziert.  Wir  stagnieren. \nTrotz  des  hohen  Anteils  oder  Ausbaus  bei  der  Wind-\nenergie und bei der Sonnenenergie stagnieren wir.\n", "(Florian von Brunn (SPD): In jeder Hinsicht stag-\nnieren Sie so!)\n", "Jetzt  nehmen  wir  die  Welt.  Im  Jahr  1990  hatte  die \nWelt 22 Milliarden Tonnen CO2-Aussto\u00df, im Jahr 2015 \nwaren es 35 Millionen Tonnen. Ich habe Ihnen gerade \nvorher  gesagt:  Bei  der  Braunkohle  kommen  weltweit \n6,5  Milliarden  Tonnen  dazu;  die  Kraftwerke  sind  in \nzehn Jahren fertig. In China sind 369 Braunkohlekraft-\nwerke im Bau und 803 in der Planung. In zehn Jahren \nsind 1.100 Braunkohlekraftwerke neu in China dabei.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Da sind immer die an-\nderen schuld! \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN)\n", "Da k\u00f6nnen wir machen \u2013 \u2013 Wir ziehen heute in Bay-\nern den Stecker. Wir reduzieren in der Welt 72 Millio-\n", "nen Tonnen, aber in sechs Monaten hat der CO2-Aus-\nsto\u00df  in  der  Welt  das  aufgefangen.  Das  soll  nicht \nhei\u00dfen:  \"Wir  machen  nichts\"  \u2013  das  m\u00f6chte  ich  nicht \nsagen \u2013,\n", "(Florian von Brunn (SPD): Stimmt ja auch!)\n", "aber  es  kann  nicht  sein,  dass  wir  uns  knechten  und \nknebeln, und die Welt macht etwas ganz anderes. Die \nEntwicklung findet in Asien statt. In zehn Jahren ist In-\ndien der neue Riese. Die Bev\u00f6lkerungszahl Indiens ist \nin wenigen Jahren h\u00f6her als die von China,\n", "(Florian von Brunn (SPD): Aber Herr Kollege, Sie \nk\u00f6nnen doch nicht immer mit dem Finger auf an-\ndere zeigen!)\n", "und was machen sie? \u2013 In Braunkohle wird investiert!\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Zurufe  von  der  CSU \nBravo!)\n", "Zweite  Vizepr\u00e4sidentin  Inge  Aures:  Herzlichen \nDank.  \u2013  N\u00e4chster  Redner  ist  Herr  Staatsminister \nDr. Huber.\n", "Staatsminister  Dr.  Marcel  Huber  (Umwelt  und  Ver-\nbraucherschutz): Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, liebe \nKolleginnen  und  Kollegen!  Diese  Diskussion  hatten \nwir hier schon \u00f6fters, und im Grunde genommen sind \nwir uns einig, wohin wir wollen. Der Weg dorthin ist al-\nlerdings unterschiedlich. Sie wollen das Thema Klima-\nwandel  mit  einem  Klimaschutzgesetz  auf  den  Weg \nbringen.  Sie  sind  auf  dem  Weg  \u2013  wie  wir  das  heute \nfr\u00fch auch schon einmal besprochen haben \u2013, das mit \nVerboten  und  mit  konkreten  Ma\u00dfnahmen,  die  den \nMenschen aufgezwungen werden,\n", "(Florian von Brunn (SPD): Mit konkreten Zielen!)\n", "durchzusetzen,  w\u00e4hrend  wir  bei  denselben  Zielen \neine andere Herangehensweise haben.\n", "Ich darf \u2013 die Diskussion ist an der Stelle etwas schief \n\u2013 noch einmal unterstreichen, was der Kollege Ritt ge-\nrade gesagt hat: Diese Dinge sind ein weltweites Ge-\nschehen.  Wir  m\u00fcssen  in  Bayern  unsere  Pflicht  auf-\ngreifen und unseren Beitrag leisten, aber immer so zu \ntun,  als  sei  der  Klimawandel  ein  bayerisches  Thema, \ngeht an der Sache vorbei.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Sie sind doch Umwelt-\nminister!)\n", "Wir  haben  einen  Temperaturrekord  nach  dem  ande-\nren, dar\u00fcber sind wir uns einig. Es wurden auch Dinge \nvorgebracht, die uns allen sehr Sorgen bereiten \u2013 das \nhaben  Sie  heute  auch  schon  angesprochen  \u2013,  also \nHochwasser,  Starkregenereignisse,  D\u00fcrren.  All  das \n", "12908\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "veranlasst  uns  dazu,  regional  Verantwortung  zu  tra-\ngen. Wir m\u00fcssen das auch \u2013 und dar\u00fcber sind wir uns \nsogar  hier  einig  \u2013  aus  \u00f6konomischer  Vernunft  ma-\nchen, weil die Folgelasten gro\u00df sein werden.\n", "Staatsminister  Dr.  Marcel  Huber  (Umwelt  und  Ver-\nbraucherschutz): Ich bin sehr zuversichtlich. Wenn Sie \nnoch  ein  bisschen  Zeit  haben,  erz\u00e4hle  ich  Ihnen,  wie \nwir das machen wollen.\n", "Es  ist  aber  eine  Frage  dessen,  was  man  tats\u00e4chlich \ndurchsetzen kann, und deshalb haben wir uns auf den \nWeg gemacht, indem wir uns mit einer klaren Vorgabe \nDinge festgeschrieben haben, die jetzt in einer ande-\nren  Weise  als  mit  einem  Gesetz  auf  den  Weg  ge-\nbracht  werden.  2014  haben  wir  ein  Klimaschutzpro-\ngramm Bayern 2050 aufgelegt. Herr Fahn, von wegen \n\"nur  so  ein  bisschen  gesagt\":  Es  geht  uns  um  sehr \nkonkrete Ziele, die wir erreichen wollen. Dabei gibt es \nauch eine klare Struktur, die wir seither einhalten. Der \nerste  Punkt  ist  die  Reduktion  klimasch\u00e4dlicher  Treib-\nhausgase. Gleichzeitig m\u00fcssen wir uns um das Wohl \nder Menschen k\u00fcmmern. Wir m\u00fcssen den Folgen des \nKlimawandels  begegnen.  Wir  m\u00fcssen  uns  wappnen \nund daf\u00fcr sorgen, dass die Ereignisse, die infolge des \nKlimawandels  eintreten,  bestm\u00f6glich  gepuffert  wer-\nden,  zum  Beispiel  Hochwasser  und  D\u00fcrren.  Schlie\u00df-\nlich m\u00fcssen wir uns der Sache mit Forschung anneh-\nmen,  damit  wir  die  Probleme  wissenschaftsbasiert \nl\u00f6sen k\u00f6nnen.\n", "Das  Klimaschutzprogramm  Bayern  2050  legt  ganz \nkonkrete  Ziele  fest.  Das  europ\u00e4ische  Klimaziel  bis \nzum Jahr 2050 ist eine Reduzierung der Treibhausga-\nsemissionen  um  80  bis  95  %.  Wir  wollen  die  Treib-\nhausgasemissionen  pro  Kopf  bis  zum  Jahr  2050  auf \nweniger  als  zwei  Tonnen  senken.  Heute  liegen  diese \nEmissionen pro Kopf noch bei sechs Tonnen. Insofern \nist das ein sehr anspruchsvolles und ehrgeiziges Ziel. \nWir wollen bis zum Jahr 2020 eine deutliche Senkung \ndieser  Emissionen  unter  sechs  Tonnen  erreichen.  Im \nJahr  2030  sollen  die  Emissionen  unter  f\u00fcnf  Tonnen \nliegen.\n", "Zweite  Vizepr\u00e4sidentin  Inge  Aures:  Herr  Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n", "Staatsminister  Dr.  Marcel  Huber  (Umwelt  und  Ver-\nbraucherschutz): Ich w\u00fcrde gerne den Duktus halten. \nAber wenn es sein muss.\n", "Zweite  Vizepr\u00e4sidentin  Inge  Aures:  Herr  Kollege \nvon Brunn, bitte.\n", "Florian von Brunn (SPD): (Vom Redner nicht autori-\nsiert)  Herr  Minister,  an  dieser  Stelle  die  Frage:  Die \nCSU-Staatsregierung  hat  sich  vorgenommen,  die \nEmissionen  bis  zum  Jahr  2020  auf  deutlich  unter \nsechs  Tonnen  pro  Kopf  zu  senken.  Bitte  sagen  Sie \nheute:  Werden  Sie  dieses  Ziel  erreichen,  ja  oder \nnein?\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Alexander  K\u00f6nig  (CSU): \nSehr gut!)\n", "Sehen  wir  uns  die  Ma\u00dfnahmen  an,  die  wir  auf  den \nWeg gebracht haben. Herr Kollege Ritt und Herr Kol-\nlege Dr. H\u00fcnnerkopf haben schon einige genannt. Wir \nsind bereits deutlich auf dem Weg, den Aussto\u00df unter \nsechs  Tonnen  zu  senken.  Heute  wurde  schon  er-\nw\u00e4hnt, dass wir bei der Erreichung dieses Ziels deut-\nlich besser als andere unterwegs sind. An dieser Stel-\nle  m\u00f6chte  ich  eines  sagen:  Mich  irritiert  die  reine \nWinddebatte.  Ich  bin  wirklich  viel  drau\u00dfen.  Ich  bin \naber  nicht  f\u00fcr  die  Energie  zust\u00e4ndig.  Daf\u00fcr  ist  das \nWirtschaftsministerium verantwortlich.\n", "(Florian  von  Brunn  (SPD):  Der  Kollege  ist  nicht \nda!)\n", "Ich k\u00fcmmere mich trotzdem h\u00e4ufig um dieses Thema. \nHier  wird  sehr  unterschiedlich  argumentiert.  Sie \nsagen,  wir  br\u00e4uchten  mehr  Windkraft.  Dabei  interes-\nsiert Sie \u00fcberhaupt nicht, ob dadurch V\u00f6gel oder Fle-\nderm\u00e4use ein Problem bekommen. Beim Ausbau der \nWasserkraft sind aber die Fische das un\u00fcberwindliche \nProblem.  Wir  k\u00f6nnen  auch  feststellen,  dass  die  Ver-\nmaisung  f\u00fcr  die  Artenvielfalt  schlecht  ist.  So  k\u00f6nnen \nwir diese Themen durchdiskutieren.\n", "(Florian  von  Brunn  (SPD):  Jedes  Windrad  wird \nartenschutzrechtlich gepr\u00fcft!)\n", "Mir ist es schon passiert, dass ich bei einer Veranstal-\ntung  auf  zwei  Protestgruppen  gesto\u00dfen  bin,  die  mit \nTrillerpfeifen  und  Transparenten  wohl  ausgestattet \nwaren. Als ich rausgegangen bin, habe ich von beiden \nSeiten \u00c4rger gekriegt, die einen waren Windkraftgeg-\nner, die anderen waren Windkraftbef\u00fcrworter.\n", "Wir  wollen  die  regenerativen  Energien  st\u00e4rken.  Dazu \nbrauchen wir einerseits das Europarecht, andererseits \ndas  EEG  als  Bundesrecht,  und  wir  brauchen  einen \ngesamtgesellschaftlichen  Konsens,  mit  dem  zugege-\nben  wird,  dass  ein  Zubau  mancher  regenerativer \nEnergieform  ohne  Nachteile  beim  Naturschutz  nicht \nm\u00f6glich ist.\n", "Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, \nBayern  ist  bei  diesem  Thema  nicht  schlecht  unter-\nwegs.  Das  verdanken  wir  zu  einem  gro\u00dfen  Teil  der \nWasserkraft.  Wir  sind  aber  noch  nicht  weit  genug. \nDeshalb  m\u00fcssen  wir  Geld  investieren.  In  den  Jah-\nren 2017 und 2018 haben wir allein f\u00fcr dieses Thema \n190  Millionen  Euro  aufgewandt.  Es  geht  aber  nicht \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12909\n", "nur um die Energieerzeugung, sondern auch um den \nKlassiker  der  energetischen  Sanierung.  Das  ist  Teil \ndes Programms Energieeffizienz bei Geb\u00e4uden. Auch \ndie heimische Wirtschaft zieht aus diesem Programm \nVorteile.\n", "In  die  Richtung  der  SPD  m\u00f6chte  ich  sagen,  dass  es \ndabei nicht nur um staatliche, sondern auch um priva-\nte Bauten geht. Wir haben ewig f\u00fcr die Schaffung von \nSteuerverg\u00fcnstigungen  als  Anreiz  gek\u00e4mpft.  Mit  gro-\n\u00dfer M\u00fche ist es uns gelungen, diesen Punkt in die Ko-\nalitionsvereinbarung  zu  bringen.  Gott  sei  Dank  wird \ndiese  Ma\u00dfnahme  von  der  jetzigen  Bundesregierung \nauf den Weg gebracht.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Daf\u00fcr ist Herr Altmaier \nvon der CDU zust\u00e4ndig!)\n", "Wir haben das ewig gefordert, aber es ist nichts pas-\nsiert.\n", "Ich  habe  schon  \u00fcber  die  Klimaanpassung  gespro-\nchen. F\u00fcr den Hochwasserschutz werden wir bis zum \nJahr 2020 3,4 Milliarden Euro und von 2020 bis 2030 \nweitere  2  Milliarden  Euro  zur  Verf\u00fcgung  stellen.  Vor \nKurzem  habe  ich  berichtet,  welche  Ma\u00dfnahmen  wir \ngegen Sturzfluten und D\u00fcrren ergreifen werden. Auch \nbeim  Thema  Forschung  sind  wir  weit  vorangeschrit-\nten.\n", "Unser  erkl\u00e4rtes  Ziel  lautet,  dass  wir  bis  zum \nJahr  2050  klimasicher  sein  wollen.  Das  wollen  wir \ndurch  Emissionsminderung,  Anpassung  und  For-\nschung erreichen. Das m\u00fcssen wir nicht in einem Ge-\nsetz  festschreiben.  Diese  Zielfestschreibung  hat  die-\nselbe Verbindlichkeit wie ein Gesetz.\n", "Sie  haben  heute  sicherlich  der  Regierungserkl\u00e4rung \ndes  Ministerpr\u00e4sidenten  gelauscht.  Er  hat  dieses \nThema etwas gr\u00f6\u00dfer angelegt. Wenn Sie genau zuge-\nh\u00f6rt haben, haben Sie mitbekommen, dass er sensib-\nle  und  zukunftsorientierte  Herausforderungen  in  die \nVerfassung bringen m\u00f6chte.\n", "(Florian  von  Brunn  (SPD):  Sie  haben  das  zuerst \nabgelehnt!)\n", "Dar\u00fcber  soll  in  einer  Verfassungskommission  disku-\ntiert  werden,  die  heute  hier  angeboten  worden  ist. \nDabei  kann  auch  \u00fcber  die  Themen  Klima,  Landwirt-\nschaft und Pflege gesprochen werden; \u00fcber die letzte-\nren Themen wurde heute noch gar nicht gesprochen. \nIch  glaube,  neue  Verfassungsziele  wie  Klima-  und \nLandschaftsschutz  h\u00e4tten  ein  ganz  anderes  Kaliber. \nDas w\u00fcrde der Brisanz dieser Themen entsprechen.\n", "(Florian von Brunn (SPD): Wieder ein Last-Minu-\nte-Angebot, das Ihnen keiner glaubt!)\n", "\u2013 Dass Sie mir das nicht glauben, st\u00f6rt mich nicht. Wir \nversuchen, das umzusetzen.\n", "(Florian  von  Brunn  (SPD):  Das  ist  doch  vor  ein \npaar Monaten abgelehnt worden!)\n", "Unser Fraktionsvorsitzender hat aus dem ersten Brief \ndes  Johannes  zitiert:  \"An  ihren  Taten  sollt  ihr  sie  er-\nkennen!\"\n", "(Zustimmung  bei  der  SPD  und  den  FREI-\nEN W\u00c4HLERN)\n", "Ich  werbe  daf\u00fcr,  diese  Verantwortungsbereitschaft  zu \nzeigen.  Die  Aufnahme  dieser  Themen  in  die  Verfas-\nsung  k\u00f6nnte  ein  richtiger  Schritt  sein.  Daran  werden \nwir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode arbeiten. Ich bin \nmir  sicher:  Die  Bayerische  Staatsregierung  tut  mehr \nals jede andere Regierung in diesem Bereich.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Zweite Vizepr\u00e4sidentin Inge Aures: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nBitte bleiben Sie am Rednerpult. Wir haben zwei Zwi-\nschenbemerkungen. Zun\u00e4chst Herr Kollege St\u00fcmpfig.\n", "Martin  St\u00fcmpfig  (GR\u00dcNE):  Sehr  geehrter  Herr \nStaatsminister, Sie erlauben mir Zweifel an Ihrer heu-\ntigen  Aussage,  Ihre  freiwilligen  Ma\u00dfnahmen  h\u00e4tten \ndie gleiche Verbindlichkeit wie ein Gesetz, in dem klar \nfestgelegt ist, was Sektorziele und Zwischenziele sind \nund  wo  wir  hinwollen.  Verbindliche  Ziele  bleiben  Sie \nschuldig.  Wie  wollen  Sie  diese  Ziele  erreichen?  Die \nBilanz wurde vorgelegt: In den letzten 25 Jahren wur-\nden  die  CO2-Emissionen  um  10  %  gesenkt.  Wir \nm\u00fcssten  im  n\u00e4chsten  Jahr  eine  Reduktion  von  40  % \nschaffen, also um 30 % in einem Jahr. Wie wollen Sie \ndas erreichen?\n", "Wir  hatten  einen  gewaltigen  Hitzesommer.  Die  Land-\nwirtschaft  klagt.  Wir  haben  Waldsch\u00e4den,  die  zwar \nnoch  nicht  heuer,  aber  im  n\u00e4chsten  Jahr  feststellbar \nsein  werden.  Wir  m\u00fcssen  Angst  haben,  dass  unsere \nW\u00e4lder im gro\u00dfen Stil zusammenbrechen. Jetzt kom-\nmen Sie und legen f\u00fcr die Landwirtschaft Programme \nzur Bew\u00e4sserung auf. Das ist kurzfristig gedacht. Sie \nsetzen  einfach  fort,  was  in  der  Vergangenheit  ge-\nmacht  wurde.  Sie  haben  in  den  letzten  Jahren  mehr \nGeld f\u00fcr die Reparatur der Klimasch\u00e4den als f\u00fcr Ma\u00df-\nnahmen  des  vorbeugenden  Klimaschutzes  ausgege-\nben.\n", "Meine  Frage:  Ist  es  sinnvoll,  so  weiterzumachen? \nZweite Frage: Wann bilanzieren Sie die nicht energie-\nbedingten  CO2-Emissionen  der  Landwirtschaft,  die \nrund  zwei  Tonnen  pro  Kopf  ausmachen?  Sie  haben \ngesagt, Sie wollten eine Reduktion auf unter f\u00fcnf Ton-\nnen  bis  zum  Jahr  2030  erreichen.  Sind  da  die  nicht \n", "12910\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "energiebedingten  CO2-Emissionen  dabei?  Sollten  sie \nnicht  dabei  sein,  l\u00e4ge  das  Ziel  bei  sieben  Tonnen. \nDies  w\u00e4re  wirklich  ein  Offenbarungseid;  denn  dann \nw\u00fcrden  wir  die  Klimaziele  von  Paris  niemals  einhal-\nten.\n", "Staatsminister  Dr.  Marcel  Huber  (Umwelt  und  Ver-\nbraucherschutz):  Zun\u00e4chst  m\u00f6chte  ich  auf  eines  hin-\nweisen: Wenn wir uns um den Klimawandel k\u00fcmmern, \nm\u00fcssen wir alles gleichzeitig machen. Es h\u00e4tte keinen \nSinn,  wenn  wir  uns  nur  um  lokale  Ma\u00dfnahmen  k\u00fcm-\nmern  w\u00fcrden,  die,  wie  das  Herr  Kollege  Ritt  gesagt \nhat,  mit  massiven  Auswirkungen  auf  jeden  einzelnen \nB\u00fcrger  verbunden  w\u00e4ren.  Wir  w\u00fcrden  uns  damit \nselbst  kasteien,  um  ein  Vorbild  zu  sein.  Das  macht \nkeinen Sinn, wenn wir nicht auch andere Ma\u00dfnahmen \nergreifen.\n", "Das hei\u00dft, wir werden gleichzeitig den Folgen begeg-\nnen m\u00fcssen, auch wenn es mir lieber w\u00e4re, wenn wir, \nfalls wir den Klimawandel in dieser Form nicht h\u00e4tten, \ndiese Folgen nicht bew\u00e4ltigen m\u00fcssten.\n", "Die Grundsatzfrage lautet: Ist ein solches Gesetz not-\nwendig  oder  nicht?  \u2013  Wir  sind  der  Auffassung,  dass \nwir  mit  unseren  finanziell  gut  dotierten  Ma\u00dfnahmen \nweiter  kommen  als  mit  einem  Gesetz,  \u00fcber  das  wir \nletztlich stolpern, weil wir es nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Es \nist eine wichtige Aufgabe \u2013 darin sind wir uns sicher-\nlich einig \u2013, die Landwirtschaft mit ins Boot zu holen. \nAber die Ma\u00dfnahmen sind momentan noch nicht um-\ngesetzt.  Dieses  Thema  m\u00fcssen  wir  unter  Einbezie-\nhung  der  vorliegenden  Erkenntnisse  verst\u00e4rkt  ange-\nhen. Die Behauptung, dass die Landwirtschaft wieder \nder  Hauptverursacher  sei,  passt  allerdings  nicht  zu \nlaufenden  Braun-  und  Steinkohlekraftwerken  und  zu \neinem  v\u00f6lligen  Defizit  bei  dezentralen  Speicheranla-\ngen. Wir werden alle diese Aspekte gleichzeitig ange-\nhen.\n", "Sie  haben  auch  gesagt,  wir  h\u00e4tten  m\u00f6glicherweise \nden  nicht  energiebedingten  Aussto\u00df  nicht  in  diese \nZahl  eingerechnet.  Aber  wer  sich  die  von  uns  umge-\nsetzten  Ma\u00dfnahmen  wie  zum  Beispiel  Moorschutz-\nma\u00dfnahmen  etc.  ansieht,  stellt  fest:  Das  sind  alles \nkeine  Erzeugerthemen,  sondern  Bereiche,  in  denen \nwir versuchen, auch den nicht energiebedingten Aus-\nsto\u00df zu reduzieren.\n", "Ich  bin  mir  sicher,  wir  k\u00f6nnen  heute  nicht  genau \nsagen,  was  im  Jahr  2030  Sache  ist.  Wir  k\u00f6nnen  nur \nZiele festlegen, uns auf den Weg machen und uns mit \nHunderten  von  Millionen  Euro  in  diese  Richtung  be-\nwegen. Aber auch die Gesellschaft muss mitmachen, \nweil  wir  das  alles  nicht  nur  durch  Vorschriften  regeln \nk\u00f6nnen.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Zweite Vizepr\u00e4sidentin Inge Aures: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMoment, bitte. Wir haben noch eine Meldung zur Zwi-\nschenbemerkung von Herrn Dr. Fahn vorliegen.\n", "Dr.  Hans  J\u00fcrgen  Fahn  (FREIE  W\u00c4HLER):  (Vom \nRedner  nicht  autorisiert)  Ich  habe  mit  Interesse  ver-\nnommen,  dass  Sie  gesagt  haben,  es  werde  eine  so-\ngenannte Verfassungskommission ins Leben gerufen. \nAuch  die  Aufnahme  des  Klimaschutzes  in  die  Baye-\nrische Verfassung sei ein Thema.\n", "(Staatsminister Dr. Marcel Huber: K\u00f6nnte sein!)\n", "Das  hei\u00dft,  Sie  stellen  sich  jetzt  nicht  mehr  dagegen, \nsondern  unterst\u00fctzen  so  etwas.  Ich  darf  daran  erin-\nnern,  dass  wir  FREIEN  W\u00c4HLER  zweimal  einen  Ge-\nsetzentwurf  eingebracht  haben,  den  Klimaschutz  in \ndie  Bayerische  Verfassung  aufzunehmen,  aber  Sie \ndas  Begehren  zweimal  abgelehnt  haben.  Ich  sehe, \nSie  haben  umgelernt  und  stehen  jetzt  dieser  Forde-\nrung, die wichtig ist, weil sich damit auch die Gerichte \nbefassen,  positiv  gegen\u00fcber.  K\u00f6nnen  Sie  das  hier \nnochmals best\u00e4tigen?\n", "Staatsminister  Dr.  Marcel  Huber  (Umwelt  und  Ver-\nbraucherschutz): Ich habe Ihnen gesagt, dass der Mi-\nnisterpr\u00e4sident  den  Weg  aufgezeigt  und  sich  aufge-\nmacht  hat,  dar\u00fcber  zu  reden.  Wir  werden  uns  \u00fcber \ndieses Begehren unterhalten. Zu  sagen, das  m\u00fcssen \nwir  unbedingt  so  hinbekommen,  w\u00e4re  eine  Vorweg-\nnahme.  Aber  die  Bereitschaft,  dar\u00fcber  zu  reden,  ist \ndie Neuigkeit dieses Abends.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Zweite Vizepr\u00e4sidentin Inge Aures: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie  Aussprache  geschlossen.  Wir  kommen  jetzt  zur \nAbstimmung. Dazu werden die Tagesordnungspunkte \nwieder getrennt. Ich lasse zun\u00e4chst in einfacher Form \n\u00fcber  den  Gesetzentwurf  der  SPD-Fraktion  und  dann \nin  namentlicher  Form  \u00fcber  den  Gesetzentwurf  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN abstimmen.\n", "Zun\u00e4chst erfolgt die Abstimmung \u00fcber den Initiativge-\nsetzentwurf  der  SPD-Fraktion  auf  Drucksa-\nche 17/21763.\n", "(Unruhe)\n", "\u2013 Ich bitte um etwas mehr Aufmerksamkeit. \u2013 Der fe-\nderf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Verbraucher-\nschutz  empfiehlt  hier  die  Ablehnung  des  Gesetzent-\nwurfs.  Wer  dagegen  dem  Gesetzentwurf  zustimmen \nm\u00f6chte,  den  bitte  ich  um  das  Handzeichen.  \u2013  Das \nsind  die  Fraktionen  der  SPD,  der  FREIEN  W\u00c4HLER \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12911\n", "und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Gegenstim-\nmen bitte ich anzuzeigen. \u2013 Das ist die CSU-Fraktion. \nGibt  es  Stimmenthaltungen?  \u2013  Eine  Stimmenthaltung \ndes  Kollegen  Muthmann  (fraktionslos).  Damit  ist  der \nGesetzentwurf abgelehnt. \n", "Ich  komme  jetzt  zum  Initiativgesetzentwurf  der  Frak-\ntion  des  B\u00dcNDNISSES  90/DIE  GR\u00dcNEN  auf  Druck-\nsache  17/21585  zur\u00fcck.  Ich  er\u00f6ffne  die  namentliche \nAbstimmung. Abstimmungszeit: f\u00fcnf Minuten.\n", "(Namentliche  Abstimmung  von  16.04  bis \n16.09 Uhr)\n", "Liebe  Kolleginnen,  liebe  Kollegen,  die  f\u00fcnf  Minuten \nsind um. Die Abstimmung ist geschlossen. Wir z\u00e4hlen \nau\u00dferhalb  des  Sitzungssaals  aus.  Bitte  nehmen  Sie \nwieder Platz, damit wir in der Tagesordnung fortfahren \nk\u00f6nnen.\n", "Ich rufe Tagesordnungspunkt 7 auf:\n", "Gesetzentwurf der Abgeordneten Katharina \nSchulze, Ludwig Hartmann, Dr. Christian Magerl u. \na. und Fraktion (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\nzum Artenschutz in Bayern - Bayerisches \nArtenschutzgesetz (Drs. 17/23106) \n- Zweite Lesung -\n", "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und bitte Herrn Dr. Magerl \nzum Rednerpult.\n", "Dr.  Christian  Magerl  (GR\u00dcNE):  (Vom  Redner  nicht \nautorisiert)  Frau  Pr\u00e4sidentin,  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen!  Es  trifft  sich  sehr  gut,  dass  die  beiden  Themen \nKlimaschutz  und  Natur-  und  Artenschutz  heute  als \nletzte  Tagesordnungspunkte  dieser  Legislaturperiode \naufgerufen worden sind.\n", "(Erwin Huber (CSU): Letzte Rede!)\n", "\u2013  Ja,  kommt  schon  noch,  Herr  Kollege  Huber.  \u2013  Es \ntrifft  sich  deshalb  gut,  weil  die  CSU  bei  diesen  The-\nmen  eigentlich  die  gr\u00f6\u00dften  Defizite  in  diesem  Land \nhinterl\u00e4sst,  wenn  sie  am  14.  Oktober  ihre  Niederlage \nerleiden wird.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abgeordneten \nFlorian von Brunn (SPD))\n", "In keinem anderen Bereich versagen Sie so wie hier. \nWer  sich  die  Regierungserkl\u00e4rung  des  Ministerpr\u00e4si-\ndenten von heute Vormittag anschaut, stellt fest, dass \nvorkam, den Klimaschutz  noch m\u00f6glicherweise  in  die \nVerfassung zu nehmen, aber beim Bereich Natur- und \nArtenschutz  war  absolut  Fehlanzeige.  Ich  finde  es \nskandal\u00f6s, dass in einer Regierungserkl\u00e4rung, bei der \nvon  der  Zukunft  Bayerns  geredet  wird,  der  wesentli-\n", "che  Bereich  Natur-  und  Artenschutz  mit  keiner  einzi-\ngen Silbe erw\u00e4hnt worden ist.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abgeordneten \nFlorian von Brunn (SPD))\n", "Die  CSU  und  die  Staatsregierung  lassen  den  Natur-\nschutz in Bayern am ausgestreckten Arm verhungern. \nSie haben versucht \u2013 das wurde heute Vormittag kurz \ndeutlich \u2013, sich auf den Lorbeeren der 1970er-Jahre \u2013 \nerstes  Umweltministerium  \u2013  auszuruhen.  Ja,  das  war \ndamals  ein  Fortschritt.  Damals  gab  es  in  Bayern  auf \ndiesem Sektor einen Fortschritt. Aber seitdem gibt es \nin  Bayern  auf  diesem  Gebiet  fast  nur  R\u00fcckschritte. \nSchaut man sich den Natur- und Artenschutz an, stellt \nman fest: Wir haben immer l\u00e4nger werdende Rote Lis-\nten.  Die  f\u00fcr  die  Tier-  und  Pflanzenwelt  wichtigen  Le-\nbensr\u00e4ume schwinden immer mehr. Die Intensit\u00e4t der \nLandnutzung  nimmt  immer  mehr  zu.  Die  Situation  ist \nentsprechend  katastrophal.  Das  stellen  alle  Experten \nfest.  Alle  Experten,  ob  von  der  Zoologischen  Staats-\nsammlung,  den  Universit\u00e4ten  oder  den  Naturschutz-\nverb\u00e4nden,  kommen  zum  gleichen  Ergebnis:  Die \nSituation ist fatal. Um den Zustand der Natur und der \nArten  in  Bayern  ist  es  schlimm  bestellt.  Absolut  drin-\ngendster  Handlungsbedarf  besteht.  Deshalb  haben \nwir,  die  GR\u00dcNEN,  zum  Abschluss  dieser  Legislatur-\nperiode  noch  unseren  Gesetzentwurf  zum  Arten-\nschutz in Bayern mit \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen zu diver-\nsen  bayerischen  Gesetzen  eingebracht.  Ich  m\u00f6chte \nan  dieser  Stelle  auf  einige  Punkte  eingehen,  soweit \ndas im Rahmen der kurzen Redezeit m\u00f6glich ist.\n", "Wir, die GR\u00dcNEN, wollen den Schutz von verschiede-\nnen  extrem  gef\u00e4hrdeten  Lebensr\u00e4umen  im  Gesetz \nneu  verankern  und  neu  definieren.  Ein  wichtiger  As-\npekt  ist  der  Schutz  des  Gr\u00fcnlandes.  Dieser  Lebens-\nraum  ist  uns  in  den  letzten  Jahren  durch  die  Finger \ngeglitten.  Das  ist  eine  dramatische  Entwicklung.  Der \nFl\u00e4chenverbrauch in Bayern ist mit 10 Hektar pro Tag \nimmer noch katastrophal. Der Fl\u00e4chenverbrauch geht \nindirekt  fast  zu  100  %  zulasten  des  Gr\u00fcnlandes.  Da-\ndurch  verschwindet  eine  Lebensgemeinschaft,  die  zu \nden artenreichsten Lebensgemeinschaften Mitteleuro-\npas z\u00e4hlt. Diese Lebensgemeinschaft wird immer klei-\nner  und  landet  letztendlich  auf  der  Roten  Liste.  Das \ngilt auch f\u00fcr die Flachland-M\u00e4hwiesen, die dazugeh\u00f6-\nren.  Dort  ist  es  besonders  dramatisch.  Ich  verweise \nhier  auf  ein  Beispiel  f\u00fcr  Ihr  Versagen  im  Bereich  Na-\nturschutz.\n", "(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n", "Im  Fauna-Flora-Habitat-Schutzgebiet  Paar,  welches \nsich  \u00fcber  die  Landkreise  Schwaben  und  Oberbayern \nerstreckt, sind von den 558 Hektar Flachland-M\u00e4hwie-\nsen, die noch vor wenigen Jahren im Standarddaten-\n", "12912\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "bogen  genannt  worden  sind,  bei  der  Erstellung  des \nManagementplans  ganze  18,5  Hektar  \u00fcbrig  geblie-\nben.  Innerhalb  weniger  Jahre  ist  das  Gebiet  von \n558  Hektar  auf  18,5  Hektar  geschrumpft,  und  das \ntrotz FFH-Status. Kolleginnen und Kollegen, das sind \namtliche  Zahlen.  Das  sind  nicht  meine  Erhebungen. \nDas zeigt, wie dramatisch die Situation ist. Das zeigt, \nwie  schlecht  Sie  im  Bereich  Naturschutz  aufgestellt \nsind, speziell im Bereich des Personals bei den Unte-\nren  Naturschutzbeh\u00f6rden.  Dort  sitzen  die  Leute,  die \ndas Ganze letztendlich umsetzen sollten.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Wir,  die  GR\u00dcNEN,  fordern  eine  deutlich  sch\u00e4rfere \nKontrolle bzw. \u00fcberhaupt eine Kontrolle \u2013 von \"sch\u00e4r-\nfer\" brauchen wir gar nicht zu reden \u2013 der Ausgleichs- \nund Ersatzfl\u00e4chen in Bayern. Die Studie zum Zustand \nder  Ausgleichsfl\u00e4chen  in  Bayern,  die  das  Landesamt \nf\u00fcr  Umwelt  hat  erstellen  lassen  \u2013  in  diesen  Bereich \nflie\u00dfen Millionenbetr\u00e4ge \u2013, kommt zum Ergebnis: Nur \nein Viertel der Gebiete ist gut. Ein Viertel geht so. Ein \nViertel ist schlecht, und ein Viertel ist \u00fcberhaupt nicht \nangelegt worden, da es nicht gefunden wurde. Das ist \nein Skandal. Hier wird ein Gesetz nicht vollzogen. Das \nBundesnaturschutzgesetz,  \u00a7  15  ff.,  wird  nicht  vollzo-\ngen.  Das  ist  in  Bayern  offensichtlich  gleichg\u00fcltig. \nDarum  muss  man  sich  k\u00fcmmern.  Die  Kontrolle  f\u00fcr \ndiese Fl\u00e4chen muss im Gesetz verankert werden.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Die Erfassung und die Kartierung liegen in Bayern be-\nsonders  im  Argen.  Die  Biotopkartierung  und  das \nArten- und Biotopschutzprogramm Bayern sind im na-\ntionalen Bereich durchaus Flaggschiffe \u00fcber die Gren-\nzen Bayerns hinaus. Sie sind aber auf dem urspr\u00fcng-\nlichen  Stand  stehen  geblieben.  Viele  dieser \nErhebungen  befinden  sich  auf  dem  Ersterhebungs-\nstand von vor 30 Jahren. Damit kann man nicht ope-\nrieren.  Ich  m\u00f6chte  die  Reaktion  des  Innenministe-\nriums  sehen,  wenn  man  ihm  mitteilt:  \"Ihr  nehmt  die \nZahlen  von  vor  30  Jahren.  Die  tun\u2018s  schon  f\u00fcr  euch. \nDamit k\u00f6nnt ihr eure Planungen machen.\" Ich m\u00f6chte \nsehen, wie die zu toben anfangen.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Die Erfassung der Tier- und Pflanzenarten der Roten \nListe  muss  in  wesentlich  k\u00fcrzeren  Abst\u00e4nden  erfol-\ngen. In Ihrer Biodiversit\u00e4tsstrategie haben Sie erkl\u00e4rt, \ndie H\u00e4lfte der Arten auf der Roten Liste bis 2020 um \neine Stufe verbessern zu wollen. Bis heute sind noch \n95  %  der  Arten  auf  der  Roten  Liste  auf  dem  Stand \nvon  2003.  Wie  wollen  Sie  \u00fcberhaupt  feststellen,  ob \neine  Verbesserung  eingetreten  ist,  wenn  die  zur  Ver-\nf\u00fcgung  stehende  Rote  Liste  15  Jahre  alt  ist?  So,  wie \n", "Sie unterwegs sind, funktioniert es schlicht und ergrei-\nfend nicht.\n", "Ich muss feststellen, dass Sie beim Natur- und Arten-\nschutz  auf  der  ganzen  Linie  versagt  haben.  Schlim-\nmer k\u00f6nnte es nicht sein. Es geht hier um den Schutz \ndes  Lebens.  Es  geht  um  Lebewesen,  die  nicht  mehr \nwiedergebracht werden k\u00f6nnen. Wenn sie ausgestor-\nben sind, dann sind sie weg. Ausgestorben ist ausge-\nstorben.  Ausgestorbene  Tierarten  kann  ich  nicht  wie-\nder aus dem \u00c4rmel sch\u00fctteln. Sie vers\u00fcndigen sich an \nden  kommenden  Generationen.  Die  m\u00fcssen  dann  in \neiner  artenarmen  Welt  aufwachsen.  Dann  wird  es \nkaum noch Vogelstimmen zu h\u00f6ren geben. Dann wird \nes  kaum  noch  Bl\u00fchpflanzen  geben.  Deshalb  m\u00fcssen \nwir  dringend  umsteuern.  Das  wollen  wir  mit  diesem \nGesetzentwurf  erreichen.  Kolleginnen  und  Kollegen, \nich bitte Sie dringend um Zustimmung zu diesem Ge-\nsetzentwurf.\n", "(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n", "Ich  komme  nicht  nur  zum  Abschluss  meiner  Rede, \nsondern  zum  Abschluss  meiner  Laufbahn  im  Baye-\nrischen  Landtag.  Nach  27  Jahren  habe  ich  mich  ent-\nschlossen,  an  einem  Auswilderungsprogramm  teilzu-\nnehmen.\n", "(Allgemeine Heiterkeit)\n", "Ich  m\u00f6chte  wieder  in  andere  Bereiche  gehen.  Ich \nm\u00f6chte  mal  wieder  etwas  anderes  machen.  Liebe \nKolleginnen und Kollegen, zum Abschluss m\u00f6chte ich \nmich  bei  allen  f\u00fcr  die  manchmal  durchaus  heftigen \nund  kontroversen  Debatten  bedanken.  Lieber  Otto, \nspeziell bei dir m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die gemeinsamen \nzehn  Jahre  in  der  Leitung  des  Umweltausschusses \nbedanken.  Herzlichen  Dank  zum  Abschluss.  Pfiats \neich,  macht\u2019s  es  guad,  wenn  ned,  komm  ich  in  f\u00fcnf \nJahren wieder.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Zweite Vizepr\u00e4sidentin Inge Aures: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nDie n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Schorer-Dremel.\n", "Tanja  Schorer-Dremel  (CSU):  Sehr  geehrte  Frau \nPr\u00e4sidentin,  werte  Kolleginnen  und  Kollegen,  Hohes \nHaus!  Wenn  die  GR\u00dcNEN  und  die  SPD  heute  von \nNaturschutz und Landwirtschaft reden, kann man bis-\nweilen  den  Eindruck  bekommen,  wir  w\u00fcrden  in  Bay-\nern  in  einer  grauen  \u00d6dnis  mit  verwelkten  Sonnenblu-\nmen,  ohne  Tiere  und  mit \nrauchenden \nIndustrieschloten leben.\n", "(Christine Kamm (GR\u00dcNE): Das haben wir schon \neinmal geh\u00f6rt!)\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12913\n", "Was  die  GR\u00dcNEN  hinsichtlich  Umwelt-  und  Arten-\nschutz im Gesetzentwurf fordern, setzen wir, die CSU-\nFraktion,  mit  anderen  Methoden  und  einer  anderen \nPhilosophie  bereits  um.  Wir  machen  es  erkennbar \nbesser als die GR\u00dcNEN.\n", "(Beifall bei der CSU \u2013 Lachen bei den GR\u00dcNEN \n\u2013 Dr. Christian Magerl (GR\u00dcNE): So ein Witz!)\n", "\u00dcberall  dort,  wo  die  GR\u00dcNEN  in  der  Regierungsver-\nantwortung  stehen,  gibt  es  bei  Weitem  nicht  so  viel \nNaturschutz  und  nicht  so  viele  \u00f6kologisch  wirtschaf-\ntende  Betriebe  wie  bei  uns.  Wir  bringen  Umwelt  und \nLandwirtschaft  zusammen.  Lassen  Sie  mich  hierzu \nein paar Agrarumweltma\u00dfnahmen nennen:\n", "Der  Anteil  der  \u00d6kofl\u00e4chen  in  Bayern  betr\u00e4gt  10,1  %. \nDie  bayerischen  Landwirte  wirtschaften  schon  heute \nso  nachhaltig  und  \u00f6kologisch  wie  nirgendwo  sonst  in \nDeutschland  gewirtschaftet  wird.  Im  \u00d6kolandbau  hat \nBayern  damit  eine  wesentlich  bessere  Entwicklung \ngenommen  als  andere,  lange  Zeit  rot-gr\u00fcn  regierte \nL\u00e4nder. In Niedersachsen gibt es nur 3,8 % \u00d6koland-\nbau,  in  Schleswig-Holstein  nur  5,6  %  und  in  Nord-\nrhein-Westfalen  nur  5,7  %.  Die  \u00d6kofl\u00e4chen  haben  in \nBayern  seit  2010  um  fast  60  %  zugenommen,  in \nNordrhein-Westfalen dagegen nur um 22 %. Wir sind \nin Deutschland das \u00d6koland Nummer eins. In Bayern \ngibt es 9.200 Bioh\u00f6fe und \u00fcber 300.000 Hektar \u00f6kolo-\ngisch  bewirtschaftete  Fl\u00e4che.  Das  kommt  auch  der \nBiodiversit\u00e4t zugute. Die Leistungen des Staates sind \nin  Bayern  deutlich  h\u00f6her  als  in  anderen  Bundesl\u00e4n-\ndern.  Um  nur  einige  Ma\u00dfnahmen  zu  nennen:  Die \nKULAP-Mittel  wurden  in  den  Jahren  2017  und  2018 \nauf  j\u00e4hrlich  275  Millionen  Euro  erh\u00f6ht.  Alleine  davon \ngehen  120  Millionen  Euro  auch  in  den  Gew\u00e4sser-\nschutz.  Im  Bereich  Biodiversit\u00e4t  sind  wir  das  einzige \nBundesland,  das  eine  zus\u00e4tzliche  Erweiterung  und \nVerbesserung des KULAP im Umfang von 8 Millionen \nEuro  vornimmt.  Das  Bayerische  Vertragsnaturschutz-\nprogramm  inklusive  dem  VNP  Wald  umfasst  derzeit \nrund  50  Millionen  Euro  j\u00e4hrlich.  Hier  werden  von  den \nLandwirten,  von  den  Vertragsteilnehmern  viele  Um-\nweltma\u00dfnahmen sinnvoll umgesetzt.\n", "Bayern  gibt  dabei  weit  mehr  Geld  f\u00fcr  Agrarumwelt-\nma\u00dfnahmen  aus  als  die  anderen  Bundesl\u00e4nder.  Der \nvon  der  CSU-Landtagsfraktion  beschlossene  Haus-\nhalt  2018  umfasst  f\u00fcr  den  Bereich  Landwirtschaft  mit \nder  l\u00e4ndlichen  Entwicklung  1,5  Milliarden  Euro.  Wir \nsind  das  Bundesland,  das  f\u00fcr  eine  nachhaltige  Land-\nwirtschaft  das  meiste  Geld  ausgibt  und  die  gr\u00f6\u00dften \nAnstrengungen unternimmt.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Schauen wir uns einmal den Bereich Wald an: Mit der \nOffensive \"Waldumbau 2030\" gibt die Staatsregierung \n", "die Richtung vor. Allj\u00e4hrlich werden 10.000 Privat- und \nK\u00f6rperschaftsw\u00e4lder in artenreiche und klimatolerante \nMischw\u00e4lder  umgebaut.  Artenreich  und  klimatolerant \n\u2013  das  sind  hier  die  Schlagworte.  Wir  bleiben  damit \nauch in Zukunft das Waldland Nummer eins. Wer sich \nin  den  W\u00e4ldern,  die  umgebaut  worden  sind,  wie  zum \nBeispiel im Steigerwald, \u00fcberzeugen konnte, was dort \nan Biodiversit\u00e4t zu finden ist, wei\u00df, dass wir den richti-\ngen Weg eingeschlagen haben.\n", "(Beifall  bei  der  CSU  \u2013  Florian  von  Brunn  (SPD): \nDa  ist  der  ehemalige  CSU-Landrat  aber  anderer \nMeinung!)\n", "Unser  KULAP  und  unser  Vertragsnaturschutzpro-\ngramm  umfassen  1,2  Millionen  Hektar.  Das  sind  fast \n40 % der Fl\u00e4che in Bayern. Ich glaube, dass wir stolz \ndarauf  sein  k\u00f6nnen  und  dass  wir  Naturschutz  und \nLandwirtschaft  zusammenbringen,  miteinander  ver-\nkn\u00fcpfen und nicht in Gegensatz zueinander stellen.\n", "Wie  auch  von  den  GR\u00dcNEN  gefordert,  sind  die  klei-\nnen  Strukturen  erstrebenswert,  gerade  f\u00fcr  die  Biodi-\nversit\u00e4t.  In  Bayern  gibt  es  mehr  und  daf\u00fcr  kleinere \nH\u00f6fe  als  anderswo.  Wenn  wir  die  durchschnittlichen \nZahlen anschauen, stellen wir fest: In Bayern sind die-\njenigen Betriebe, in denen wesentlich weniger D\u00fcnger \nanf\u00e4llt, und daher findet sich auch wesentlich weniger \nNitrat im Grundwasser. Wer da von einer Agrarindus-\ntrie  spricht,  wie  das  die  GR\u00dcNEN  tun,  hat  von  der \nbayerischen  Wirklichkeit  leider  keine  Ahnung.  Man \nmuss nur nach Norddeutschland fahren, wo auch die \nGR\u00dcNEN und die SPD das Sagen haben, um dort zu \nsehen, was hier passiert.\n", "Kommen wir zum Thema Wasser: Der Nitratgehalt im \nWasser ist ein Thema, das uns oft besch\u00e4ftigt.\n", "(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n", "Der L\u00e4ndervergleich bez\u00fcglich der Einhaltung des ge-\nsetzlichen Grenzwertes von 50 Mikrogramm Nitrat pro \nLiter  Wasser  zeigt:  Bei  nur  6  %  der  Messstellen  in \nBayern wird dieser Wert \u00fcberschritten. In Niedersach-\nsen  und  Schleswig-Holstein  wird  der  Grenzwert  an \nnahezu  30  %  der  Messstellen  \u00fcberschritten.  Das \nzeigt:  Unsere  Methoden  greifen.  Grundwasserschutz \nund damit Trinkwasserschutz hat f\u00fcr uns oberste Prio-\nrit\u00e4t.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Die  neue  D\u00fcngeverordnung  wird  dazu  beitragen,  die \nSituation in Bayern weiter zu verbessern. Hierbei han-\ndelt  es  sich  um  die  Umsetzung  der  auf  europ\u00e4ischer \nEbene  beschlossenen  Nitrat-Richtlinie.  Wir  sind  hier \nauf der H\u00f6he der Zeit, und wir halten uns an die ein-\nheitlichen EU-Vorgaben. Es ist daher nicht notwendig, \n", "12914\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "unsere  Bauern  jetzt  schon  wieder  mit  mehr  Regelun-\ngen und mehr B\u00fcrokratie zu belasten.\n", "(Zuruf von der SPD)\n", "Wir  setzen  auf  Freiwilligkeit,  auf  freiwillige  Ma\u00dfnah-\nmen statt auf Verordnungen.\n", "Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  der \ndeutschlandweite  R\u00fcckgang  an  Insekten-  und  Vogel-\narten ist drastisch und alarmierend. Das haben wir an \ndieser  Stelle  und  auch  im  Umweltausschuss  immer \nwieder  thematisiert.  Allerdings  befinden  wir  uns  erst \nam  Anfang  der  Ursachenforschung.  Von  daher  ist  es \nunverst\u00e4ndlich und wenig hilfreich,  wenn  wir  reflexar-\ntig  immer  gleich  die  Landwirtschaft  zum  S\u00fcndenbock \nerkl\u00e4ren.  Unsere  Landwirte  und  Waldbesitzer  pr\u00e4gen \nund pflegen mit viel Einsatz, Verantwortung und Weit-\nblick die einzigartigen Landschaften in Bayern.\n", "(Zuruf von der SPD)\n", "F\u00fcr den Verlust von Insekten- und Vogelarten gibt es \nvielerlei  Gr\u00fcnde.  Der  voranschreitende  Klimawandel \nspielt  hierbei  eine  gro\u00dfe  Rolle.  Aber  jeder  Einzelne \nmuss  sich  auch  fragen:  Was  k\u00f6nnen  wir  tun,  was \nkann  jeder  Garten-  oder  Hausbesitzer  tun,  um  weiter \nf\u00fcr  Brutm\u00f6glichkeiten,  Futterquellen  oder  Bl\u00fchfl\u00e4chen \nzu sorgen?\n", "Die  Staatsregierung  sieht  f\u00fcr  den  Artenschutz  einige \nMa\u00dfnahmen vor. Eine davon ist der neue Bl\u00fchpakt. Er \nbeinhaltet  eine  breite  Infokampagne  f\u00fcr  die  Bev\u00f6lke-\nrung, f\u00fcr ein bienen- und insektenfreundliches Umfeld \nauf Balkonen und in G\u00e4rten. Der Wettbewerb \"Bl\u00fchen-\nder  Betrieb\"  soll  die  rund  2.300  freiwilligen  Mitglieder \ndes Umweltpakts zur Schaffung von mehr Bl\u00fchfl\u00e4chen \nauf  den  Betriebsgel\u00e4nden  motivieren.  Dazu  geh\u00f6rt \nauch eine Initiative f\u00fcr Wildbienenhotels innerhalb des \nBeh\u00f6rdennetzes.  Kern  ist  jedoch  die  Initiative  \"nat\u00fcr-\nlich Bayern\". In Kooperation mit den Landschaftspfle-\ngeverb\u00e4nden  wird  das  Umweltministerium  in  den \nkommenden f\u00fcnf Jahren insektenfreundliche Ma\u00dfnah-\nmen in den Kommunen umsetzen. Ziel sind m\u00f6glichst \nviele bepflanzte \u00f6ffentliche Fl\u00e4chen.\n", "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch unserem Umweltmi-\nnister Dr. Marcel Huber ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n daf\u00fcr \naussprechen, dass er in k\u00fcrzester Zeit so viele Verei-\nne, Verb\u00e4nde, Freiwillige unter einer Idee versammelt \nhat und jetzt ganz viele diese Idee als ihre eigene wei-\ntertragen.  Deswegen  ein  gro\u00dfes  Dankesch\u00f6n  an  un-\nseren Minister.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Wir werden auch 10 Millionen Euro zus\u00e4tzlich im Rah-\nmen des kooperativen Vertragsnaturschutzes f\u00fcr Um-\n", "welt-  und  Naturschutzma\u00dfnahmen  in  die  Landwirt-\nschaft  bringen.  Bis  2019  sollen  100.000  Hektar \nlandwirtschaftliche  Fl\u00e4che  nach  den  Vorgaben  des \nVertragsnaturschutzes  bewirtschaftet  werden.  Bis \n2030 wollen wir diese Fl\u00e4che noch verdoppeln.\n", "(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n", "Wer  sieht,  was  in  den  einzelnen  landwirtschaftlichen \nBetrieben,  aber  auch  in  den  Landschaftspflegever-\nb\u00e4nden und im Rahmen der Naturpark-Richtlinien um-\ngesetzt wird, der wei\u00df, dass diese Programme gerne \nangenommen werden und unter dem Strich auch sehr \npositive  Ergebnisse  f\u00fcr  die  Biodiversit\u00e4t  in  unserem \nBayern haben.\n", "In  der  Naturoffensive  Bayern  ist  der  Artenschutz  ein \nglobales  Thema.  Um  das  exemplarisch  herauszu-\nnehmen:  Ich  glaube,  die  Gr\u00fcndung  des  neuen  Arten-\nschutzzentrums  in  Augsburg  wird  uns  da  sehr  weit \nbringen.  \u00dcber  50  Experten  entwickeln  dort  Ma\u00dfnah-\nmen  zum  Artenerhalt.  Die  Spezialisten  haben  dabei \nalle  Arten  mit  ihren  regionalen  Besonderheiten  im \nBlick.  Dabei  geht  es  nicht  nur  um  Theorie  und  For-\nschung,  sondern  mit  rund  25  neuen  Artenhilfspro-\ngrammen setzt das Zentrum unter anderem Program-\nme  f\u00fcr  Schmetterlinge,  holzbewohnende  K\u00e4fer  oder \nMoorlibellen  in  die  Praxis  um.  Wir  haben  im  Umwelt-\nausschuss  immer  beklagt,  dass  es  nur  wenige  Fach-\nleute  gibt,  dass  die  Anzahl  der  Experten  zur\u00fcckgeht. \nMit  so  einem  Zentrum  unterst\u00fctzen  wir  die  Experten, \ntragen das Wissen aber auch in die Fl\u00e4che.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Als Lehrerin ist es mir ganz wichtig, dass wir hier das \numsetzen,  was  wir  bei  den  Kindern  immer  fordern: \nnicht  nur  Wissen  und  K\u00f6nnen  zu  vermitteln,  sondern \nauch  Herz  und  Charakter  zu  bilden.  Wir  sind  sicher, \ndass  wir  da  gro\u00dfe  Erfolge  erzielen  werden,  genauso \naber auch mit dem \"Masterplan Moore\". Bei der Biodi-\nversit\u00e4t gibt es auch schon messbare Erfolge. Im Be-\nreich der Bienenzucht und Imkerei ist es durch die Zu-\nsammenarbeit  mit  den  Imkerverb\u00e4nden  und  durch \nstaatliche  Vorzeigeprojekte  wie  etwa  \"Imkern  an \nSchulen\"  oder  \"Imkern  auf  Probe\"  gelungen,  immer \nmehr  junge  Menschen  f\u00fcr  die  Imkerei  zu  begeistern. \nDie  Erfolge  in  diesem  Bereich  zeigen,  dass  wir  hier \nauf  die  richtigen  Methoden  und  Ma\u00dfnahmen  gesetzt \nhaben.\n", "Meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolle-\nginnen  und  Kollegen,  die  Ma\u00dfnahmen  der  Baye-\nrischen  Staatsregierung  f\u00fcr  den  Natur-  und  Umwelt-\nschutz und zum Erhalt der Artenvielfalt sind zahlreich \nund  vielf\u00e4ltig,  und  wir  setzen  jedes  Jahr  Millionenbe-\ntr\u00e4ge  daf\u00fcr  ein.  Wir  wollen  die  bayerischen  Tier-  und \nPflanzenarten  gemeinsam  sch\u00fctzen,  zusammen  mit \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12915\n", "der  Bev\u00f6lkerung,  den  privaten  Hausbesitzern,  den \nHobbyg\u00e4rtnern,  den  Imkern  und  den  berufsm\u00e4\u00dfigen \nLand- und Forstwirten.\n", "Wir setzen auf Naturschutz in der Fl\u00e4che. Mit seit die-\nser  Woche  62  Landschaftspflegeverb\u00e4nden  und \n19 Naturparks erreichen wir 90 % der Fl\u00e4che. Wir wol-\nlen  nicht  verbieten,  sondern  alle  Menschen  mitneh-\nmen.  Wir  setzen  durch  Aufkl\u00e4rung  und  Wissensver-\nmittlung  darauf,  dass  die  Sensibilit\u00e4t  f\u00fcr  dieses \nwichtige Thema erh\u00f6ht wird, und schaffen die notwen-\ndigen  Voraussetzungen  f\u00fcr  mehr  Biodiversit\u00e4t,  ohne \ndie  Beteiligten  durch  Verbote  und  B\u00fcrokratie  zu  g\u00e4n-\ngeln.  Es  soll  ein  Thema  f\u00fcr  jedermann  werden,  nicht \nnur  f\u00fcr  Verwaltungen  oder  Verordnungen.  Deshalb \nlehnen wir den Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN ab.\n", "Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  als  letzte \nRednerin der CSU-Fraktion m\u00f6chte auch ich mich bei \nIhnen,  Herr  Dr.  Magerl,  recht  herzlich  bedanken.  Die \nletzten  f\u00fcnf  Jahre  im  Umweltausschuss  waren  span-\nnende Jahre. Wir haben uns intensiv auseinanderge-\nsetzt,  wir  haben  um  L\u00f6sungen  gerungen.  Aber  das \nWichtigste  war:  Wir  hatten  immer  einen  fairen,  res-\npektvollen  und  wertsch\u00e4tzenden  Umgang  miteinan-\nder. Ich meine, das ist auch Ihnen, dem Vorsitzenden, \nzuzuschreiben.  An  dieser  Stelle  w\u00fcnsche  ich  Ihnen \nf\u00fcr\u2019s \"Auswildern\" alles Gute. \u2013 Vielen Dank.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "Pr\u00e4sidentin Barbara Stamm: Vielen Dank, Frau Kol-\nlegin.  Herr  Kollege  von  Brunn  ist  schon  am  Redner-\npult. Bitte sch\u00f6n.\n", "Florian von Brunn (SPD): (Vom Redner nicht autori-\nsiert)  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin,  sehr  geehrte \nDamen und Herren! Liebe Frau Kollegin Schorer-Dre-\nmel, es bringt uns nicht weiter, wenn die CSU und die \nStaatsregierung  jedes  einzelne  Programm,  sei  es \nauch  noch  so  klein,  hier  erw\u00e4hnen,  um  zu  belegen, \nwas sie alles f\u00fcr den Artenschutz tun. Es kommt dar-\nauf an, welche Ergebnisse man erzielt. Wenn Sie ehr-\nliche Politik machen wollen, dann m\u00fcssen Sie sich an \nden Ergebnissen dieser Politik messen lassen. Diese \nErgebnisse  sind  aber  schlecht.  Wir  haben  in  Bayern \neinen  st\u00e4ndigen  Artenverlust.  Wir  haben  zu  wenig \nDaten, wir haben zu wenig Artenschutz, aber Sie ver-\nsuchen,  dar\u00fcber  die  \u00d6ffentlichkeit  und  den  Baye-\nrischen  Landtag  mit  solchen  Reden,  wie  gerade  eine \ngehalten worden ist, hinwegzut\u00e4uschen.\n", "Gerade  Artenschutz  ist  kein  Nebenaspekt  der  Um-\nweltpolitik;  denn  unsere  eigenen  Lebensgrundlagen \nsind  durch  ein  Massenaussterben  von  Tieren  und \nPflanzen, wie es bisher in der Erdgeschichte nur we-\nnige Male vorgekommen ist, in Gefahr. In diesem Fall \nsind wir, durch unsere Art zu leben und zu wirtschaf-\n", "ten,  die  Ursache.  Dieses  Massenaussterben  findet \nauch  in  Bayern  statt.  Noch  einmal:  Bisher  haben  Sie \nkein  effektives  Mittel  aufgeboten,  um  es  zu  stoppen. \nIm  Gegenteil,  nach  Ihren  eigenen  Daten  sind  44  % \nder in Bayern heimischen V\u00f6gel entweder schon aus-\ngestorben,  vom  Aussterben  bedroht  oder  gef\u00e4hrdet. \nDas  Gleiche  gilt  f\u00fcr  die  Insekten.  Fast  die  H\u00e4lfte  der \nbayerischen  Insektenarten  ist  bereits  ausgestorben, \nvom  Aussterben  bedroht  oder  gef\u00e4hrdet.  Die  baye-\nrischen  Schmetterlingsbest\u00e4nde  sind  in  den  letzten \n50  Jahren  sogar  um  bis  zu  90  %  zur\u00fcckgegangen. \nDas  sagen  die  Forscher  der  zoologischen  Staats-\nsammlung. Die Daten belegen: Es ist f\u00fcnf nach zw\u00f6lf \nin Bayern. \u2013 Vor allem das Insektensterben hat n\u00e4m-\nlich  enorme  Auswirkungen  auf  die  ganze  heimische \nNatur und das gesamte \u00d6kosystem, aber auch auf die \nLandwirtschaft.  Es  gef\u00e4hrdet  n\u00e4mlich  unsere  Land-\nwirtschaft, wenn die best\u00e4ubenden Insekten wie Wild-\nbienen,  Hummeln  und  Schmetterlinge  auszusterben \ndrohen. Das gef\u00e4hrdet auch die Wildpflanzen, und es \ngef\u00e4hrdet  Tierarten  wie  V\u00f6gel,  die  auf  Insekten  als \nNahrung angewiesen sind. Wenn man das in ein Bild \n\u00fcbersetzen  will,  dann  stehen  wir  auf  einem  steilen \nHang,  den  wir  selbst  immer  weiter  untergraben.  Ir-\ngendwann  kommt  alles  ins  Rutschen  und  wenn  das \nsoweit ist, dann werden wir alle mitgerissen.\n", "Die  Fraktion  der  GR\u00dcNEN  legt  heute  einen  Gesetz-\nentwurf  vor,  der  dem  zumindest  teilweise  entgegen-\nwirken  soll.  Dieser  Gesetzentwurf  basiert  vor  allem \nauf  Antr\u00e4gen,  die  wesentlich  von  Herrn  Kollegen \nDr.  Christian  Magerl  stammen,  der  heute  seine  letzte \nPlenarsitzung im Bayerischen Landtag \u2013 kann ich \"ge-\nnie\u00dft\" sagen? \u2013\n", "(Nicken  des  Abgeordneten  Dr.  Christian  Magerl \n(GR\u00dcNE))\n", "\u2013  genie\u00dft.  Christian,  ich  m\u00f6chte  diese  Gelegenheit \nnutzen, um Dir im Namen unserer Fraktion herzlichen \nDank  f\u00fcr  Deine  gro\u00dfartige  Arbeit  und  Deinen  gro\u00dfen \nEinsatz f\u00fcr die bayerische Natur und die Erhaltung un-\nserer bayerischen Heimat auszusprechen. Danke.\n", "(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n", "Der  Gesetzentwurf,  ich  sage  jetzt  einfach  Dein  Ent-\nwurf,  enth\u00e4lt  viele  Forderungen,  die  auch  wir  unter-\nst\u00fctzen wie beispielsweise der Schutz von Dauergr\u00fcn-\nland  und  das  Verbot  seines  Umbruchs,  die \nVerbesserung  des  Biotopschutzes  und  eine  st\u00e4rkere \nBer\u00fccksichtigung  in  der  Landesplanung,  das  Verbot \nvon Pestiziden im \u00f6ffentlichen Bereich und in Schutz-\ngebieten,  die  Einf\u00fchrung  von  Gew\u00e4sserrandstreifen. \nDas andere hast du selbst schon gesagt.\n", "Ich  gie\u00dfe  aber  etwas  Wasser  in  den  Wein;  denn  der \nGesetzentwurf kann und darf sicherlich noch erweitert \n", "12916\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "werden,  um  den  Artenschutz  in  Bayern  wirklich  um-\nfassend sicherzustellen. Er ist also noch kein vollst\u00e4n-\ndig  ausgestatteter  Instrumentenkasten  gegen  das  In-\nsekten-  und  Artensterben.  Aus  unserer  Sicht  das \nWichtigste  ist,  dass  wir  die  Landwirte  in  Bayern  viel \nst\u00e4rker  und  besser  dabei  unterst\u00fctzen,  damit  die \nLandwirtschaft  wirklich  umweltfreundlich  wird.  Die \nCSU-Staatsregierung hat in ihrem letzten Bericht zum \nInsekten-  und  Vogelsterben  im  Umweltausschuss  ein \nweiteres  Mal,  nach  der  Antwort  auf  unsere  gro\u00dfe  In-\nterpellation  zum  Zustand  der  Natur  in  Bayern,  offen \neinger\u00e4umt, dass eine der wesentlichen Ursachen f\u00fcr \ndas Artensterben der Nutzungswandel und die Ver\u00e4n-\nderungen  in  der  modernen  Landwirtschaft  sind,  die \nEntwicklung  hin  zu  einer  immer  intensiveren  Bewirt-\nschaftung,  die  Bildung  immer  gr\u00f6\u00dferer  Betriebe  und \nder  R\u00fcckgang  der  kleinen  Landwirtschafts-  und  Ne-\nbenerwerbsbetriebe.  Das  Aussterben  von  Tieren  und \nPflanzen steht, so sagen Sie selbst, in engem Zusam-\nmenhang  mit  der  Flurbereinigung,  dem  Vormarsch \nvon  Chemie,  Mechanisierung  und  Gro\u00dfbetrieben,  mit \ndem Verlust an Vielfalt in der Bewirtschaftung. Das ist \neine  Entwicklung,  die  viel  zu  lange  unter  der  \u00dcber-\nschrift  \"Wachsen  oder  Weichen\"  vorangetrieben \nwurde.  Die  Landwirtschaftspolitik  in  Europa  und  in \nBayern  muss  sich  \u00e4ndern.  Wir  m\u00fcssen  den  landwirt-\nschaftlichen  Betrieben  viel  st\u00e4rker  als  bisher  helfen, \neine  naturschonende  Bewirtschaftung  zu  erm\u00f6gli-\nchen.  Wir  m\u00fcssen  den  Pestizideinsatz  in  der  Land-\nwirtschaft drastisch reduzieren, wir m\u00fcssen die \u00dcber-\nd\u00fcngung  zur\u00fcckfahren  und  extensiver,  nicht  immer \nintensiver wirtschaften.\n", "(Martin  Sch\u00f6ffel  (CSU):  Machen  Sie  das  mal  in \nden Bundesl\u00e4ndern, wo Sie das Sagen haben!)\n", "\u2013  Es  ist  klar,  dass  Ihnen  das  nicht  gef\u00e4llt;  denn  das \nsteht  Ihrer  Lobbypolitik  entgegen.  In  einem  Arten-\nschutzgesetz  sollte  das  aber  nicht  fehlen,  genauso \nwenig  wie  eine  entschiedene  Bek\u00e4mpfung  der  Um-\nweltkriminalit\u00e4t.  Ein  umfassendes  Artenschutzgesetz \nm\u00fcsste auch endlich die Ziele der Bayerischen Biodi-\nversit\u00e4tsstrategie gesetzlich, verbindlich und messbar \nfestschreiben.  Vielleicht  kann  man  das  in  der  n\u00e4chs-\nten Legislaturperiode nachholen. Ob das aber mit der \nCSU  geht,  da  melde  ich  ernsthafte  Zweifel  an.  Sie \nwollen  statt  einer  umweltfreundlichen  Landwirtschaft \neine \u2013 wie nennen das die Herren S\u00f6der und Huber? \n\u2013 landwirtschaftsvertr\u00e4gliche Umweltpolitik. Sie wollen \nalso  lobbyvertr\u00e4gliche  Umweltpolitik.  Das  ist  es,  was \nSie  meinen.  Dann  sagen  Sie  das  doch  auch  so.  Das \nist aber genau das Gegenteil von dem, was heute not-\nwendig ist. Ihre Naturoffensive ist doch vor allem eine \nTourismusoffensive,  im  \u00dcbrigen  inklusive  Stra\u00dfenbau \nund  vielleicht  mit  ein  bisschen  mehr  Naturschutz. \nOder wenn ich Ihren Bl\u00fchpakt anschaue, dann gewin-\nne ich den Eindruck, nicht zuletzt weil das Ganze ver-\n", "bunden ist mit Ihrem st\u00e4ndigen Beharren auf der Frei-\nwilligkeit,  dass  Sie  den  Natur-  und  Artenschutz \nentweder  nicht  durchsetzen  wollen  oder  k\u00f6nnen.  Ich \nglaube  eher,  Sie  wollen  es  nicht.  So  bekommt  man \ndie  gro\u00dfen  Probleme  wie  das  rasante  Artensterben \naber  sicher  nicht  in  den  Griff.  Sie  machen  vor  allem \nCSU-Wahlkampf  und  Ablenkungsman\u00f6ver.  Das  brau-\nchen wir nicht. Wir brauchen echten Natur- und Arten-\nschutz. Deswegen werden wir dem Gesetzentwurf der \nGR\u00dcNEN zustimmen.\n", "(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n", "Pr\u00e4sidentin  Barbara  Stamm:  Vielen  Dank.  Jetzt  f\u00fcr \ndie FREIEN W\u00c4HLER: Herr Kollege Zierer. Bitte.\n", "Benno Zierer (FREIE W\u00c4HLER): Sehr geehrtes Pr\u00e4-\nsidium, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lieber \nChristian,  vielen  Dank  f\u00fcr  die  Zusammenarbeit  von \ndeiner  Seite  mit  der  Fraktion  der  FREIEN  W\u00c4HLER. \nDu  warst  nie  so  blau\u00e4ugig,  du  hast  immer  gewusst, \ndass deine Arbeit das Bohren dicker Bretter sein wird. \nDeine  Antr\u00e4ge,  deine  Intention  und  deine  Arbeit  hier \nhat  uns  aber  alle  auf  einen  Weg  gebracht,  von  dem \nwir  wissen,  dass er der  richtige ist.  Vielleicht sind wir \nab und zu bei der Geschwindigkeit nicht immer einig. \nDie  Ans\u00e4tze,  die  Antr\u00e4ge  haben  aber  in  die  richtige \nRichtung gezielt. Den Weg in dieser Richtung werden \nwir  oder  andere  versuchen  m\u00fcssen,  weiterzugehen \nund  die  Bev\u00f6lkerung  und  alle  davon  Betroffenen  mit-\nzunehmen.  Das  ist  der  Wunsch,  ich  denke  auch  von \ndeiner  Seite,  und  dem  m\u00f6chte  ich  mich  anschlie\u00dfen. \nVielen  Dank  f\u00fcr  deine  gute,  \u00fcberparteiliche  Zusam-\nmenarbeit mit dem Ausschuss. Danke sch\u00f6n.\n", "(Beifall  bei  den  FREIEN  W\u00c4HLERN,  der  SPD \nund den GR\u00dcNEN)\n", "In  den  vergangenen  f\u00fcnf  Jahren  haben  wir  an  dieser \nStelle,  aber  auch  im  Umweltausschuss,  viele  Debat-\nten zum Thema Artenschutz gef\u00fchrt. Experten haben \nuns best\u00e4tigt, dass der Handlungsbedarf gro\u00df ist, vor \nallem, aber nicht nur, um den Artenverlust bei den In-\nsekten  aufzuhalten  und  die  Situation  zu  verbessern. \nEnde  Juli  ist  dann  die  Staatsregierung,  wie  man  in \nBayern  so  sch\u00f6n  sagt,  \"gangig\"  worden.  Nat\u00fcrlich  ist \nauch  viel  Marketing  dabei,  gerade  in  Wahlkampfzei-\nten. Ich denke an das Donauaquarium und das Wald-\ninformationszentrum.  Das  kann  man  schon  machen, \neinen wirklichen Nutzen f\u00fcr den Erhalt der Biodiversi-\nt\u00e4t  hat  das  aber  nicht.  Es  sind  aber  auch  Punkte \ndabei,  die  wirklich  etwas  bringen,  und  die  uns  FREI-\nEN W\u00c4HLERN immer wichtig waren. Der kooperative \nNaturschutz  wird  gest\u00e4rkt,  Naturparks  und  Land-\nschaftspflegeverb\u00e4nde  werden  besser  ausgestattet. \nDas  sind  Einrichtungen,  die  vor  Ort  Ma\u00dfnahmen \ndurchf\u00fchren und dadurch auch Akzeptanz schaffen.\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12917\n", "Das  ist  der  richtige  Weg.  Statt  einem  \"Bl\u00fchpakt  Bay-\nern\", was sich sicherlich gut anh\u00f6rt, w\u00e4re uns viel lie-\nber  gewesen,  den  Kommunen  das  Konzept  der  \"Eh-\nda-Fl\u00e4chen\"  schmackhaft  zu  machen.  Leider  war \ndaf\u00fcr die Zeit noch nicht reif. Auf freiwilliger Basis und \nmit  wissenschaftlicher  Begleitung  werden  die  einzel-\nnen Kommunen unterst\u00fctzt, werden ma\u00dfgeschneider-\nte Konzepte erarbeitet, wie ungenutzte Fl\u00e4chen \u00f6kolo-\ngisch  aufgewertet  werden  k\u00f6nnen.  Wir  begr\u00fc\u00dfen \nzus\u00e4tzliche  Artenhilfsprogramme;  wir  begr\u00fc\u00dfen,  dass \netwas vorangeht.\n", "Wir  glauben  nicht,  dass  es  ein  Artenschutzgesetz  in \ndieser  Form  braucht,  wie  es  die  GR\u00dcNEN  vorgelegt \nhaben.  Es  ist  positiv,  dass  die  Bedeutung  von  Klein-\nstrukturen  in  der  Landwirtschaft  betont  wird.  Die  F\u00f6r-\nderung  unserer  Landwirte  soll  und  muss  verbessert \nwerden;  denn  sie  erbringen  auch  Umweltleistungen. \nWir  brauchen  wieder  mehr  S\u00e4ume,  Hecken  und  Ge-\nh\u00f6lze  in  der  Landwirtschaft  und  in  der  Landschaft. \nDas ist sehr wichtig, wenn wir Lebensr\u00e4ume f\u00fcr m\u00f6g-\nlichst  viele  Arten  schaffen  und  sie  auch  erhalten \nm\u00f6chten.\n", "Im  Gegenzug  aber  das  Ziel  einer  fl\u00e4chendeckenden \nLandwirtschaft aufzugeben, ist sicherlich nicht zielf\u00fch-\nrend; gerade sie ist der Garant f\u00fcr den Erhalt unserer \nKulturlandschaft.  Das  funktioniert  nur,  wenn  wir  Ak-\nzeptanz schaffen mit Anreizen f\u00fcr freiwillige Ma\u00dfnah-\nmen,  zum  Beispiel  \u00fcber  den  Vertragsnaturschutz. \nAber wie immer im Leben gilt: Zu viel Regulierung, zu \nviele  Vorgaben  hemmen  auch.  Das  ist  kontraproduk-\ntiv.  Aus  diesem  Grund  werden  auch  die  FREI-\nEN W\u00c4HLER den Gesetzesvorschlag der GR\u00dcNEN \u2013 \nin  der  Gesamtschau  hat  er  positive  Aspekte  \u2013  ableh-\nnen.\n", "(Beifall bei den FREIEN W\u00c4HLERN)\n", "Pr\u00e4sidentin Barbara Stamm: Vielen Dank, Herr Kol-\nlege  Zierer.  \u2013  Jetzt  hat  f\u00fcr  die  Staatsregierung  Herr \nStaatsminister  Dr.  Marcel  Huber  ums  Wort  gebeten. \nBitte sch\u00f6n.\n", "Staatsminister  Dr.  Marcel  Huber  (Umwelt  und  Ver-\nbraucherschutz):  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin,  Kol-\nleginnen  und  Kollegen!  Zu  diesem  Thema  hat  Frau \nKollegin Schorer-Dremel alle Argumente und die Fak-\nten,  wie  ich  glaube,  vorbildlich  vorgetragen;  deshalb \nvon mir nur noch ein paar Bemerkungen.\n", "Wir  haben  deutliche  Parallelen  zum  vorherigen \nThema. Wir sind uns einig in der Analyse, dass etwas \npassieren  muss,  dass  hier  noch  zu  wenig  geschieht. \nWir  haben  hier  ein  brisantes  Geschehen  vor  uns. \nDass wir allerdings unterschiedliche Wege gehen wol-\nlen,  ist  ebenfalls  eine  Parallelit\u00e4t:  Sie  mit  Ordnungs-\n", "recht und wir mit einem Weg, auf den wir alle mitneh-\nmen wollen.\n", "Das  \u00fcber  Ordnungsrecht  zu  machen,  ist  bei  diesem \nThema schlecht; denn hier sind alle gefragt, mitzuma-\nchen. Im \u00dcbrigen hat der Weg, den Sie vorgeschlagen \nhaben,  auch  viele  Nachteile;  einige  Dinge  werden \ndoppelt  geregelt.  Wir  werden  uns  heute  zu  dieser \nStunde  sicherlich  nicht  mehr  einig  werden.  Dar\u00fcber \nwerden wir keinen Konsens mehr bekommen. Sie alle \nwollen  um  17.00  Uhr  fertig  sein,  deshalb  will  ich  an \ndieser Stelle die Debatte dar\u00fcber schlie\u00dfen.\n", "Zwei  Gedanken  m\u00f6chte  ich  Ihnen  aber  noch  mitge-\nben,  werte  Kolleginnen  und  Kollegen:  Erstens.  Wenn \nThemen  wie  diese  beiden  Gesetzentw\u00fcrfe  vorliegen, \nbei denen wir uns einig sind, dass wir in Bayern etwas \nbeitragen  m\u00fcssen,  um  ein  deutsches,  ein  europ\u00e4-\nisches,  ein  globales  Problem  zu  l\u00f6sen,  wenn  wir  uns \neinig  sind,  dass  es  brisant  ist  und  wir  uns  blo\u00df  \u00fcber \ndas Wie uneinig sind, dann sollten wir vermeiden, uns \ngegenseitig  mit  Polarisierung  und  Polemik  zu  \u00fcber-\nsch\u00fctten.\n", "(Beifall  der  Abgeordneten  Tanja  Schorer-Dremel \n(CSU))\n", "Der Aufbau von Gegens\u00e4tzen, zum Beispiel der nat\u00fcr-\nlichen Gegner konventionelle Landwirtschaft und Um-\nweltschutz, bringt uns ebenfalls nicht weiter. Ich sage \ndas ausdr\u00fccklich als letzter Redner in dieser Legisla-\nturperiode. Wir werden uns darauf einstellen m\u00fcssen, \ndass  hier  im  Landtag  ganz  andere  Kolleginnen  und \nKollegen sitzen werden. Die Kr\u00e4fte, die sich \u00fcber Ziele \nund  in  der  Analyse  einig  sind,  sollten  sich  nicht  \u00fcber \nden Weg der Polarisierung unterhalten. Die Kr\u00e4fte der \nMitte  sollten  hier  st\u00e4rker  zusammenwirken  und  nach \neiner gemeinsamen L\u00f6sung suchen.\n", "Zweitens. Wir haben heute nicht nur einen Vorsitzen-\nden des Umweltausschusses zu verabschieden, son-\ndern auch noch dessen Stellvertreter, der heute eben-\nfalls seinen letzten Arbeitstag hat. Ich darf Dr. Magerl \nund Dr. H\u00fcnnerkopf herzlich f\u00fcr ihre Arbeit danken.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Bei  aller  Kontroverse  der  Themen  darf  ich  beiden  at-\ntestieren,  wesentlich  dazu  beigetragen  zu  haben, \ndass in diesem Ausschuss immer fair gearbeitet wor-\nden ist. M\u00f6get ihr es euch in der neuen Freiheit gutge-\nhen lassen! Ich w\u00fcnsche euch alles Gute bei der Aus-\nwilderung.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Pr\u00e4sidentin  Barbara  Stamm:  Vielen  Dank,  Herr \nStaatsminister.  \u2013  Damit  ist  die  Aussprache  geschlos-\n", "12918\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "sen, da keine weiteren Wortmeldungen vorliegen. Wir \nkommen zur Abstimmung. \n", "Verehrte  Kolleginnen  und  Kollegen,  der  Abstimmung \nliegt  der  Initiativgesetzentwurf  der  Fraktion  B\u00dcND-\nNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN  auf  Drucksache  17/23106  zu-\ngrunde. Der federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Umwelt und \nVerbraucherschutz  empfiehlt  die  Ablehnung  des  Ge-\nsetzentwurfs.  Wer  dagegen  dem  Gesetzentwurf  zu-\nstimmen  will,  den  bitte  ich  um  das  Handzeichen.  \u2013\n  SPD-Fraktion  und  B\u00dcNDNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN.  Ge-\ngenstimmen bitte ich anzuzeigen. \u2013 Die CSU-Fraktion \nund  die  FREIEN  W\u00c4HLER  sowie  der  Kollege  Muth-\nmann  (fraktionslos).  Stimmenthaltungen?  \u2013  Keine. \nDamit ist der Gesetzentwurf abgelehnt.\n", "Mit  Blick  auf  die  Uhr  schlage  ich  vor,  jetzt  den \nTagesordnungspunkt 10 aufzurufen, weil wir das auf \njeden Fall noch vor 17.00 Uhr beschlie\u00dfen m\u00fcssen:\n", "Einsetzung eines Zwischenausschusses (s. a. \nAnlage 3)\n", "und\n", "Schluss der Tagung\n", "Bevor  wir  \u00fcber  die  Einsetzung  eines  Zwischenaus-\nschusses  Beschluss  fassen,  muss  gem\u00e4\u00df  \u00a7  1  Ab-\nsatz  2  der  Gesch\u00e4ftsordnung  abgekl\u00e4rt  werden,  ob \nauch  diesmal  wie  in  den  fr\u00fcheren  Wahlperioden  vor \ndem Ende der Legislaturperiode die Tagung geschlos-\nsen werden soll. Ich frage deshalb, ob Einverst\u00e4ndnis \ndamit  besteht,  dass  wir  am  Ende  der  Sitzung  die  Ta-\ngung  schlie\u00dfen.  Erhebt  sich  Widerspruch?  \u2013  Das  ist \nnicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n", "Wir  kommen  jetzt  zur  Einsetzung  des  Zwischenaus-\nschusses.  Nach  Artikel  26  der  Verfassung  des  Frei-\nstaates  Bayern  muss  zur  Wahrung  der  Rechte  der \nVolksvertretung  gegen\u00fcber  der  Staatsregierung  und \nzur Behandlung dringlicher Staatsangelegenheiten f\u00fcr \ndie  Zeit  au\u00dferhalb  der  Tagung  vom  Landtag  ein  Zwi-\nschenausschuss  bestellt  und  dabei  gem\u00e4\u00df  \u00a7  21  Ab-\nsatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung auch dessen St\u00e4rke be-\nstimmt werden. Im \u00c4ltestenrat bestand Einvernehmen \ndar\u00fcber,  dass  der  Zwischenausschuss  aus  45  Abge-\nordneten, also wie in den vorhergehenden Legislatur-\nperioden  aus  einem  Viertel  der  gesetzlichen  Mitglie-\nderzahl  des  Landtags,  bestehen  sollte.  Au\u00dferdem  ist \nf\u00fcr jedes Mitglied des Zwischenausschusses ein Stell-\nvertreter  zu  bestellen.  Besteht  Einverst\u00e4ndnis  dar-\n\u00fcber, dass ein Zwischenausschuss mit 45 Mitgliedern \neingesetzt  wird?  \u2013  Widerspruch  erhebt  sich  nicht. \nDann ist das so beschlossen.\n", "Nach \u00a7 21 Absatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung richtet sich \ndie  Zusammensetzung  des  Zwischenausschusses \n", "nach  dem  St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis  der  Fraktionen,  also  nach \ndem Verfahren nach Sainte-Lagu\u00eb/Schepers. Danach \nentfallen  auf  die  Fraktion  der  CSU  25  Mitglieder,  auf \ndie  SPD-Fraktion  11  Mitglieder,  auf  die  Fraktion \nFREIE  W\u00c4HLER  5  Mitglieder  und  auf  die  Fraktion \nB\u00dcNDNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN  4  Mitglieder.  Au\u00dferdem \nhaben  die  Fraktionen  das  Recht,  f\u00fcr  jedes  Mitglied \neine  Stellvertreterin  oder  einen  Stellvertreter  vorzu-\nschlagen.  Die  Vorschl\u00e4ge  der  Fraktionen  wurden  in \nForm einer Liste f\u00fcr Sie aufgelegt.\n", "(Siehe Anlage 3)\n", "Wer damit einverstanden ist, dass die benannten Ab-\ngeordneten  zu  Mitgliedern  bzw.  stellvertretenden  Mit-\ngliedern  des  Zwischenausschusses  bestellt  werden, \nden  bitte  ich  um  das  Handzeichen.  \u2013  Gegenstimmen \nbitte  ich  anzuzeigen.  \u2013  Keine.  Stimmenthaltungen?  \u2013 \nAuch  keine.  Herr  Kollege  Muthmann  (fraktionslos), \nSie  haben  sich  auch  angeschlossen?  \u2013  Ja.  Vielen \nDank.  Dann  ist  das  einstimmig  so  beschlossen.  Die \nvon den Fraktionen benannten Kolleginnen und Kolle-\ngen  sind  damit  zu  Mitgliedern  bzw.  stellvertretenden \nMitgliedern  des  Zwischenausschusses  bestellt  wor-\nden. Vielen Dank, dann h\u00e4tten wir das auch. \n", "Dann  darf  ich  noch  das  Ergebnis  einer  namentlichen \nAbstimmung bekanntgeben, und zwar handelt es sich \num den Gesetzentwurf der Abgeordneten von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und zwar \"Gesetzentwurf zum \nSchutz des Klimas und zur Anpassung an den Klima-\nwandel  im  Freistaat  Bayern  \u2013  Bayerisches  Klimage-\nsetz\"  auf  der  Drucksache  17/21585.  Mit  Ja haben 47 \ngestimmt,  mit  Nein  haben  74  gestimmt.  14  Kollegin-\nnen  und  Kollegen  haben  sich  der  Stimme  enthalten. \nDamit ist der Antrag abgelehnt.\n", "(Abstimmungsliste siehe Anlage 2)\n", "Jetzt  darf  ich  mit  Blick  auf  die  Uhr  zum \nTagesordnungspunkt 8 zur\u00fcckkommen:\n", "Antrag der Abgeordneten Dr. Christoph \nRabenstein, Klaus Adelt, Inge Aures u. a. (SPD)\nKommunalen Resolutionen Rechnung tragen - \nSondergebiet erweitern (Drs. 17/20809) \n", "Hier haben sich die Fraktionen darauf verst\u00e4ndigt, auf \neine  Aussprache  zu  verzichten.  Wir  kommen  also \ngleich zur Abstimmung. Der federf\u00fchrende Ausschuss \nf\u00fcr  Kommunale  Fragen,  Innere  Sicherheit  und  Sport \nempfiehlt  die  Ablehnung  des  Antrags.  Wer  entgegen \ndem  Ausschussvotum  dem  Antrag  zustimmen  m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die SPD, die \nFraktion  der  FREIEN  W\u00c4HLER,  B\u00dcNDNIS  90/\nDIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen. \u2013 \nDie CSU-Fraktion. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12919\n", "enthaltung  des  Kollegen  Muthmann  (fraktionslos)  ist \ndieser Antrag abgelehnt.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Ich rufe den Tagesordnungspunkt 9 auf:\n", "Antrag der Abgeordneten Katharina Schulze, \nLudwig Hartmann, Thomas Gehring u. a. und \nFraktion (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\nWettbewerb \"Kunst am Bau\" am Obersalzberg \nausschreiben (Drs. 17/22227) \n", "Die Fraktionen sind auch hier \u00fcbereingekommen, auf \neine  Aussprache  zu  verzichten.  Wir  kommen  somit \ngleich zur Abstimmung. Der federf\u00fchrende Ausschuss \nf\u00fcr  Wissenschaft  und  Kunst  empfiehlt  die  Ablehnung \ndes  Antrags.  Wer  entgegen  dem  Ausschussvotum \ndem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen.  \u2013  SPD,  Fraktion  B\u00dcNDNIS  90/\nDIE  GR\u00dcNEN  und  Kollege  Muthmann  (fraktionslos). \nGegenstimmen  bitte  ich  anzuzeigen.  \u2013  CSU-Fraktion \nund  FREIE  W\u00c4HLER.  Stimmenthaltungen?  \u2013  Keine. \nDamit ist auch dieser Antrag abgelehnt.\n", "Verehrte  Kolleginnen  und  Kollegen,  damit  w\u00e4ren  wir \nmit der Tagesordnung f\u00fcr diesen Tag zu Ende.\n", "(Volkmar Halbleib (SPD): F\u00fcr diese Legislaturpe-\nriode!)\n", "Das war die letzte Sitzung in dieser Legislaturperiode. \nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr den heutigen Tag.\n", "Schlussworte\n", "Nun kommen wir noch zu unseren Schlussworten, die \nzur  Tradition  in  diesem  Hohen  Haus  geworden  sind. \nIch  finde  es  gut,  dass  wir  an  dieser  Tradition  festhal-\nten.  Ich  darf  Sie  um  Verst\u00e4ndnis  bitten,  wenn  heute \naus  meiner  Sicht  die  Schlussworte  nicht  sehr  lange, \naber vielleicht etwas l\u00e4nger sind, als sie sonst waren. \nSchauen  Sie  einmal  in  unsere  Bilanz  dieser  Legisla-\nturperiode  rein,  die  ich  jetzt  nicht  vertiefen  m\u00f6chte. \nAber es lohnt sich, sie nachzulesen. Sie ist ausgelegt \nund liegt mittlerweile auch den Damen und Herren der \nPresse vor.\n", "Ich darf an dieser Stelle unsere beeindruckenden Be-\nsucherzahlen  erw\u00e4hnen.  Wir  hatten  w\u00e4hrend  dieser \nLegislaturperiode 300.000 G\u00e4ste im Haus, darunter \u2013 \ndas freut mich am meisten \u2013 50.000 Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler  aller  Schularten.  Wohlgemerkt  waren  auch \nviele  Integrationsklassen  darunter.  Diese  Integrati-\nonsklassen  wurden  von  unserem  Besucherdienst \nkompetent  und  sehr  gut  durchs  Haus  gef\u00fchrt.  Daf\u00fcr \nist  eine  eigene  Brosch\u00fcre  entwickelt  worden.  Ich \nm\u00f6chte  unserem  Team  vom  Besucherdienst  daf\u00fcr \nganz herzlich danken, weil das ein ganz wichtiger Bei-\ntrag war.\n", "Viele  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  besuchten  unser  Haus \nzudem  bei  den  Tagen  der  Offenen  T\u00fcr,  bei  den  Lan-\ngen  N\u00e4chten  der  Architektur  oder  auch  zum  Sonn-\ntagscaf\u00e9,  bei  dem  ebenfalls  F\u00fchrungen  stattfinden. \nDiese  F\u00fchrungen  werden  sehr  gerne  angenommen. \nEs  ist  ganz  gut,  dass  hier  nicht  nur  die  Geschichte \ndes Hauses vermittelt wird, sondern auch die Art und \nWeise,  wie  im  Parlament  und  im  Parlamentarismus \ngearbeitet  wird.  Daran  haben  die  Menschen  ein  gro-\n\u00dfes  Interesse.  Besonders  freut  mich,  dass  vor  allem \nMitarbeiter und Mitarbeiterinnen, die nicht mehr im ak-\ntiven  Dienst  hier  im  Landtagsamt  sind,  am  Sonntag \nf\u00fcr  diese  F\u00fchrungen  zur  Verf\u00fcgung  stehen,  und  dass \neinige unserer Stipendiatinnen und Stipendiaten diese \nTermine  wahrnehmen  und  durchs  Haus  f\u00fchren.  Auch \ndaf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Ich  m\u00f6chte  auch  den  Fraktionen  sehr  herzlich  dan-\nken, da wir sehr viele Veranstaltungen gemeinsam mit \nden Fraktionen vorbereitet haben. Der kontinuierliche \nAnstieg  der  Besucherzahlen  war  wirklich  enorm.  Ich \nbin  fest  davon  \u00fcberzeugt:  Das  ist  gerade  in  diesen \nZeiten  ein  sch\u00f6nes  Zeichen  f\u00fcr  das  Interesse  der \nMenschen  an  unserem  Parlament.  Das  bedeutet  f\u00fcr \nmich,  und  vielleicht  kann  ich  das  als  kleine  Botschaft \nausgeben:  Wir  haben  nicht  nur  Politikverdrossenheit \nund nicht nur Vertrauensverluste, sondern glauben wir \ndoch auch an die guten Entwicklungen in unserer De-\nmokratie. Da werden wir sehr viel Positives vorfinden.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Gestatten Sie mir noch einige pers\u00f6nliche Bemerkun-\ngen. Kolleginnen und Kollegen, wir haben in den letz-\nten f\u00fcnf Jahren \u2013 das ist nicht \u00fcbertrieben, und darauf \nk\u00f6nnen  wir  stolz  sein  \u2013  viel  gearbeitet.  Wir  hatten  in \ndiesem  Hause  auch  harte  Auseinandersetzungen, \nwenn ich nur an die Nachtsitzung zum Integrationsge-\nsetz  denke.  Es  hat  also  \u00c4rger  gegeben.  Aber  wissen \nSie,  was  mich  letztlich  immer  wieder  erfreut  hat?  \u2013 \nDass uns auch immer wieder die Gemeinsamkeit der \nDemokraten  vereint  hat.  Daf\u00fcr  m\u00f6chte  ich  ein  ganz \nherzliches Danke sagen.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Bei  allen  Gegens\u00e4tzen  in  manchen  Sachfragen  wur-\nden  bestimmte  Grenzen  im  Umgang  miteinander  nie \n\u00fcberschritten.  Ein  Beweis  daf\u00fcr  ist,  dass  die  Ord-\nnungsmittel  unserer  Gesch\u00e4ftsordnung  w\u00e4hrend  der \nLegislaturperiode  so  gut  wie  keine  Rolle  gespielt \nhaben. Ich w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, dass das auch \nin der kommenden Legislaturperiode so bleibt.\n", "12920\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  bin  pers\u00f6nlich  davon \n\u00fcberzeugt,  dass  der  Weg  der  sachlichen  und  leiden-\nschaftlichen  Diskussion  der  richtige  ist,  auch  f\u00fcr  die \nZukunft.  Entscheidend  dabei  ist,  dass  wir  immer  im \nBlick  behalten,  was  f\u00fcr  die  Menschen  in  unserem \nLand wichtig ist. Unsere Aufgabe ist es, politische L\u00f6-\nsungen f\u00fcr die Fragen zu finden, die f\u00fcr die Menschen \nvon  Bedeutung  sind.  Dabei  sollten  wir  unserem  Ge-\ngen\u00fcber niemals von vornherein die F\u00e4higkeiten oder \nden  guten  Willen  absprechen.  Das  hei\u00dft,  wir  brau-\nchen Respekt und Offenheit im Umgang miteinander. \nWenn wir uns w\u00fcnschen, dass in unserer Gesellschaft \ndas  Verbindende  wieder  st\u00e4rker  zum  Ausdruck \nkommt, dann \u2013 ich darf mir die Anmerkung erlauben \u2013 \nsollten  wir  hier  im  Parlament  mit  gutem  Beispiel  vo-\nrangehen.  Wir  sollten  immer  mehr  das  betonen,  was \nuns eint, weniger das, was uns trennt. Wenn dies die \nBasis unserer politischen Arbeit ist, dann sind wir ver-\nantwortungsbewusst unterwegs.\n", "Sie  alle  hier  im  Hohen  Haus  haben  sich  in  den  Aus-\nsch\u00fcssen,  den  verschiedenen  Kommissionen  und \nGremien sowie auch daheim in den Stimm- und Wahl-\nkreisen  f\u00fcr  die  Menschen  in  Bayern  engagiert.  F\u00fcr \nIhren unerm\u00fcdlichen Einsatz sage ich Ihnen ein ganz \nherzliches Dankesch\u00f6n.\n", "Insbesondere  bedanke  ich  mich  bei  den  Kolleginnen \nund  Kollegen  des  Pr\u00e4sidiums.  Zun\u00e4chst  erw\u00e4hne  ich \n\u2013  andere  Namen  erw\u00e4hne  ich  an  anderer  Stelle  \u2013 \nFrau Kollegin Aures. Danke sch\u00f6n f\u00fcr das gute Mitein-\nander. Wir haben immer wieder Wege und M\u00f6glichkei-\nten gefunden, um das, was uns eint, auf den Weg zu \nbringen.  Ich  m\u00f6chte  mich  aber  auch  bei  Ihnen,  Frau \nKollegin Gote, bedanken. Ich tue das heute ganz be-\nwusst.  Vielleicht  hatten  Sie  manchmal  den  Eindruck, \ndass ich mich schwer damit getan habe, eine neutrale \nPr\u00e4sidentin  zu  sein.  Wenn  mir  das  nicht  immer  ganz \ngelungen ist, muss ich auch daf\u00fcr geradestehen. Frau \nKollegin,  Sie  k\u00f6nnen  aber  davon  ausgehen,  dass  ich \nmich  stets  darum  bem\u00fcht  habe.  Ich  danke  Ihnen  f\u00fcr \ndie Zusammenarbeit. Das musste ich heute aber noch \nloswerden. Das werden Sie auch verstehen.\n", "Mein besonderer Dank gilt nat\u00fcrlich jenen Abgeordne-\nten, die nicht mehr kandidieren und aus dem Landtag \nausscheiden  werden.  Kolleginnen  und  Kollegen,  mir \nist das gestern ganz spontan am Nachmittag gekom-\nmen.  Ich  habe  mir  \u00fcberlegt,  wem  ich  stellvertretend \nf\u00fcr alle danken kann. Leider sind es zu viele, die aus-\nscheiden.  Ich  habe  mir  gedacht,  alle  Namen  sch\u00f6n \naufzuschreiben  und  eine  kleine  Liste  mit  einem  Bild \nunseres  wunderbaren  Maximilianeums  zu  erstellen. \nOben steht ein herzliches Dankesch\u00f6n. Das ist wahr-\nscheinlich  eine  gute  Erinnerung  an  die  Kolleginnen \nund  Kollegen,  die  einmal  bei  uns  gewesen  sind  und \nharte  Arbeit  geleistet  haben  \u2013  immer  im  Sinne  der \n", "Menschen  und  auch  des  Parlaments,  auch  wenn  wir \nes  mitunter  anders  gesehen  haben.  Ich  w\u00fcnsche  mir \nimmer  sehr,  dass  wir  diejenigen  nicht  vergessen,  die \neinmal vor uns in der Verantwortung standen. Das ist \nauch eine Kultur des Miteinanders.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Die  Kolleginnen  und  Kollegen,  die  ausscheiden, \nhaben  die  Politik  in  Bayern  in  unterschiedlichen  \u00c4m-\ntern  gepr\u00e4gt  und  mitgestaltet.  Dem  n\u00e4chsten  Pr\u00e4sidi-\num  wird  nicht  mehr  angeh\u00f6ren  der  Erste  Vizepr\u00e4si-\ndent  des  Hohen  Hauses  und  ehemalige \nStaatsminister  Herr  Kollege  Reinhold  Bocklet.  Lieber \nReinhold,  mit  deinem  langj\u00e4hrigen  politischen  Enga-\ngement  hast  du  viele  politische  Ebenen  ganz  ent-\nscheidend  mitgepr\u00e4gt.  Das  gilt  vor  allem  f\u00fcr  unsere \nPr\u00e4sidiumsarbeit. Ganz herzlichen Dank daf\u00fcr.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Ich  bedanke  mich  bei  Herrn  Vizepr\u00e4sidenten  Peter \nMeyer, der mit allen Kolleginnen und Kollegen immer \nein gutes Miteinander gepflegt hat. Lieber Peter, ganz \nherzlichen  Dank  f\u00fcr  das  gute  Miteinander.  Wir  haben \nimmer  wieder  Wege  und  M\u00f6glichkeiten  miteinander \ngefunden.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Ich  danke  dem  ehemaligen  Vizepr\u00e4sidenten  und  Al-\nterspr\u00e4sidenten dieser Legislaturperiode, Herrn Kolle-\ngen  Prof.  Dr.  Peter  Paul  Gantzer.  Lieber  Peter  Paul, \nes  waren  vier  Jahrzehnte  im  Landtag.  Du  scheidest \nauch  aus  dem  Parlament  aus.  Uns  beide  verbinden \nim  Pr\u00e4sidium  fast  15  gemeinsame  Jahre,  zun\u00e4chst \nwaren  wir  beide  Vizepr\u00e4sidenten.  Lieber  Peter  Paul \nGantzer, ich darf dir sagen: Es sind gute Jahre gewe-\nsen. Ich danke dir daf\u00fcr.\n", "(Anhaltender allgemeiner Beifall)\n", "Lieber  Peter  Paul  Gantzer,  ich  sehe  deine  Gattin  auf \nder Besuchertrib\u00fcne sitzen, falls du sie noch nicht ent-\ndeckt hast.\n", "(Prof. Dr. Peter Paul Gantzer (SPD): Was?)\n", "Ich m\u00f6chte deiner Frau stellvertretend f\u00fcr alle unsere \nPartnerinnen  und  Partner  und  f\u00fcr  unsere  Familien \ndanken. Sie m\u00fcssen mit uns viel aushalten. Oft haben \nwir  nicht  die  Zeit,  die  wir  ben\u00f6tigen.  Frau  Gantzer, \nsch\u00f6n,  dass  Sie  heute  da  sind.  Der  Dank  an  Sie  gilt \nallen unseren Partnerinnen und Partnern.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Dem n\u00e4chsten Landtag wird auch das Pr\u00e4sidiumsmit-\nglied  Reserl  Sem  nicht  mehr  angeh\u00f6ren.  Auch  ihr \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12921\n", "einen  herzlichen  Dank  f\u00fcr  den  Einsatz  f\u00fcr  die  Men-\nschen  in  unserem  Land!  Nach  40  Jahren  im  Landtag \nwird  uns  auch  Herr  Staatsminister  a.  D.  Erwin  Huber \nverlassen.  Lieber  Herr  Kollege  Huber,  Bayern  steht \nauch f\u00fcr den Namen Erwin Huber. Ich denke, das darf \nich sagen. Im Parlament haben wir gute, muntere und \noft  emotionale  Debatten  gef\u00fchrt.  Sie  waren  jedoch \nimmer an der Sache und an den Menschen orientiert. \nVielen lieben Dank und alles Gute.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Jetzt  schaue  ich  nach  dr\u00fcben.  Lieber  Herr  Kollege \nDr. Christian Magerl, Sie haben uns knappe drei Jahr-\nzehnte  mit  sehr  munteren  Beitr\u00e4gen  erfreut.  Wir \nhaben  uns  auch  immer  besser  verstanden,  wenn  ich \ndas so sagen darf. Ich darf mich den Kolleginnen und \nKollegen  anschlie\u00dfen,  die  Ihnen  auch  schon  als  Vor-\nsitzendem  eines  wichtigen  Ausschusses  gedankt \nhaben. Ich bedanke mich herzlich f\u00fcr die gute Zusam-\nmenarbeit.  Ich  pers\u00f6nlich  bedanke  mich  auch  bei \nIhnen. Alles Gute f\u00fcr Sie. Ich darf in diesen Dank na-\nt\u00fcrlich  auch  den  stellvertretenden  Vorsitzenden  des \nUmweltausschusses,  Herrn  Kollegen  Dr.  H\u00fcnnerkopf, \neinbeziehen. Danke euch beiden.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  vielleicht  verstehen \nSie jetzt auch, dass ich nicht alle Kolleginnen und Kol-\nlegen,  die  ausscheiden  und  nicht  mehr  kandidieren, \nnennen  kann.  Das  habe  ich  jetzt  nur  stellvertretend \ngetan.\n", "Jetzt m\u00f6chte ich noch stellvertretend f\u00fcr alle Kollegin-\nnen und Kollegen, die wichtige Funktionen in den Par-\nlamentsgremien  \u00fcbernommen  haben,  unseren  Haus-\nhaltsausschussvorsitzenden, dich, lieber Peter Winter, \nnennen.\n", "Wir im Pr\u00e4sidium, aber auch ich selbst, m\u00f6chten uns \nganz  pers\u00f6nlich  daf\u00fcr  bedanken,  lieber  Herr  Vorsit-\nzender, dass Sie und der Haushaltsausschuss insge-\nsamt uns bei allem unterst\u00fctzt haben, was an Kosten \nf\u00fcr  Sanierungen,  f\u00fcr  Modernisierungen  und  vor  allem \nf\u00fcr die Barrierefreiheit \u2013 vom Brandschutz will ich jetzt \nnicht  reden  \u2013  angefallen  ist.  F\u00fcr  die  Barrierefreiheit \nmussten  wir  sehr  viel  tun,  und  wir  haben  es  auch \ngetan.  Herzlichen  Dank  und  alles  Gute,  lieber  Herr \nVorsitzender Peter Winter.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Damit  darf  ich  im  Namen  des  Hohen  Hauses  allen \nausscheidenden  Kolleginnen  und  Kollegen  noch  ein-\nmal  ganz  herzlich  danken.  Sie  alle  haben  sich  zum \nWohle der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat einge-\nbracht, und das verdient h\u00f6chsten Respekt und Aner-\nkennung.  Wir  werden  uns  noch  pers\u00f6nlich  verab-\nschieden. Bereits an dieser Stelle w\u00fcnsche ich Ihnen \naber  im  Namen  des  Hohen  Hauses  alles  Gute  f\u00fcr \nIhren  neuen  Lebensabschnitt,  weiterhin  Erfolg  in \nIhrem beruflichen Wirken, sofern Sie an Ihre alte oder \nan  eine  neue  Arbeitsstelle  zur\u00fcckgehen,  oder  einen \nreibungslosen \u00dcbergang in eine ruhigere Lebenspha-\nse, sofern Sie ab Mitte Oktober in den wohlverdienten \nRuhestand eintreten.\n", "Ich danke den Vertreterinnen und Vertretern der Pres-\nse  und  der  Medien  nicht  nur  f\u00fcr  ihre  Arbeit,  sondern \nauch f\u00fcr ihre kritische Begleitung unserer Arbeit w\u00e4h-\nrend der Legislaturperiode. Ich gestehe, die Rahmen-\nbedingungen  sind  f\u00fcr  Sie  in  den  letzten  Jahren  auch \nnicht einfacher geworden. Wir alle wissen \u2013 erlauben \nSie mir diese Anmerkung \u2013, dass sorgf\u00e4ltiger, ausge-\nwogener und fairer Journalismus gerade mit Blick auf \ndie  Ver\u00e4nderungen  in  der  Medienlandschaft  heute \nwichtiger denn je ist. Herzlichen Dank f\u00fcr die Zusam-\nmenarbeit.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Unseren  Vorsitzenden  zeichnet  aus,  dass  er  in  den \nvergangenen  Jahren  stets  das  K\u00f6nigsrecht  unseres \nParlaments  im  Blick  hatte.  Wir  alle  wissen,  dass  es \nnicht  immer  ganz  einfach  ist,  unsere  parlamentari-\nschen  Interessen  durchzusetzen.  Das  erleben  vor \nallen Dingen die Kolleginnen und Kollegen der Oppo-\nsition.  Deswegen  m\u00f6chte  ich  das  auch  aussprechen. \nLieber Herr Vorsitzender, es hat dich ausgezeichnet \u2013 \nHerr  Kollege  Halbleib,  Sie  erinnern  sich  auch  noch \nsehr  gut  \u2013,  dass  du  im  Rahmen  deiner  F\u00fchrung  im \nAusschuss  immer  bem\u00fcht  gewesen  bist,  \u00fcber  die \nFraktionen hinweg und im Geist des Ausschusses zu \nhandeln.  Vielen  herzlichen  Dank  f\u00fcr  diese  fraktions-\n\u00fcbergreifende Arbeit.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Sehr herzlich danke ich allen, die hier im Hause daf\u00fcr \nsorgen, dass das Parlament immer reibungslos arbei-\nten  konnte.  Daf\u00fcr  bedanken  wir  im  Pr\u00e4sidium  und  im \n\u00c4ltestenrat  uns  vor  allem  auch  bei  den  Fraktionsvor-\nsitzenden.  Ich  m\u00f6chte  heute  aber  auch  einen  ganz \nbesonderen  Dank  den  Parlamentarischen  Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrern sagen. Sie versuchen schon im Vorfeld, vieles \nrichtig ins Lot und das eine oder andere von vornher-\nein auf eine gute Arbeitsebene zu bringen. Ganz herz-\nlichen Dank daf\u00fcr.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Ich danke unserem Amtschef an der Spitze der Land-\ntagsverwaltung.  Sie,  lieber  Herr  Amtschef  Peter \nWorm,  tragen  viel  dazu  bei,  dass  unsere  Arbeit  gut \n", "12922\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "gelingt.  Darin  schlie\u00dfe  ich  alle  Mitarbeiterinnen  und \nMitarbeiter  ein.  Sie  haben  wieder  in  jeder  Hinsicht \neine  hervorragende  und  professionelle  Arbeit  geleis-\ntet. Es ist einfach immer Verlass auf alle Mitarbeiterin-\nnen  und  Mitarbeiter,  die  f\u00fcr  uns  in  diesem  Hohen \nHaus ihren Dienst erbringen. Danke sch\u00f6n.\n", "(Anhaltender allgemeiner Beifall)\n", "Ich  danke  den  Damen  und  Herren  der  Fraktionsge-\nsch\u00e4ftsstellen  und  den  Landtagsbeauftragten.  Vor \nallem  danke  ich  unserem  Sanit\u00e4tsdienst.  Einen  ganz \nherzlichen Dank vor allem auch unseren Polizistinnen \nund Polizisten.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich pers\u00f6n-\nlich bedanke mich bei Ihnen daf\u00fcr, dass ich f\u00fcnf Jahre \nVizepr\u00e4sidentin dieses Hauses und dass ich jetzt fast \nzehn Jahre die Pr\u00e4sidentin dieses Hohen Hauses sein \ndurfte. Ich darf Ihnen sagen, dass dies nicht in meiner \nGeburtsurkunde  gestanden  hat.  Deshalb  daf\u00fcr  ein \nganz herzliches Dankesch\u00f6n.\n", "(Allgemeiner Beifall \u2013 Die Abgeordneten erheben \nsich)\n", "\u2013  Danke  sch\u00f6n!  \u2013  Jetzt  freuen  wir  uns  auf  die \nSchlussworte  unseres  Kollegen  Herrn  Prof.  Dr.  Peter \nPaul Gantzer. Bitte sch\u00f6n.\n", "Prof.  Dr.  Peter  Paul  Gantzer  (SPD):  Sehr  geehrte, \nliebe  Frau  Pr\u00e4sidentin,  liebe  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen!  Es  ist  eine  lange  Tradition,  dass  in  der  letzten \nPlenarsitzung einer Legislaturperiode ein Vertreter der \nOpposition  f\u00fcr  diese  das  Schlusswort  h\u00e4lt.  Meine \nFraktion  hat  mir  diese  Aufgabe  \u00fcbertragen,  wof\u00fcr  ich \nnicht  nur  dankbar  bin,  sondern  ich  bin  mir  auch  der \nEhre  bewusst,  dieses  Schlusswort  sprechen  zu  d\u00fcr-\nfen.\n", "Zuerst  einmal  m\u00f6chte  ich  den  schon  von  der  Pr\u00e4si-\ndentin  ausgesprochenen  Dank  wiederholen,  der  f\u00fcr \nalle  ausgedr\u00fcckt  worden  ist,  der  aber  auch  von  uns, \nvonseiten  der  Oppositionsparteien,  ausgesprochen \nwird. Dieser Dank gilt vor allem den Damen und Her-\nren unserer Verwaltung, an ihrer Spitze Herrn Ministe-\nrialdirektor  Peter  Worm.  Dieser  Dank  gilt  selbstver-\nst\u00e4ndlich  aber  auch  f\u00fcr  alle  Mitarbeiterinnen  und \nMitarbeiter  in  der  Verwaltung  selbst,  seien  es  die \nDamen  und  Herren  des  Plenardienstes,  seien  es  un-\nsere  Mitarbeiterinnen  und  Mitarbeiter  im  Pforten-\ndienst. Der gleiche Dank gilt unseren Polizeibeamten, \ndem  Rettungsdienst,  dem  Sicherheitsdienst  und  den \nMitarbeiterinnen  und  Mitarbeitern  der  Landtagsgast-\nst\u00e4tte  und  der  Kantine.  Sie  alle  haben  es  erm\u00f6glicht, \ndass wir hier erfolgreich zusammenarbeiten konnten.\n", "Mein Dank gilt auch besonders den Medien, der Pres-\nse,  dem  Rundfunk  und  dem  Fernsehen.  Sie  haben \nzwar \u00fcber die Opposition nicht immer so gut berichtet \nwie  \u00fcber  die  Regierungspartei.  Trotzdem  haben  Sie \nimmer fair berichtet. Ich verbinde das mit dem Gedan-\nken,  wie  wichtig  die  Pressefreiheit  ist.  Wir  sehen  das \nan anderen Staaten dieser Erde.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Vielen  Dank  f\u00fcr  Ihre  Arbeit.  Wo  es  keine  Pressefrei-\nheit gibt, gibt es letztlich auch keine Demokratie. Das \nm\u00fcssen  wir  so  klar  und  deutlich  ausdr\u00fccken.  Deswe-\ngen  haben  Sie  in  einer  demokratischen  Gesellschaft \neine  ganz  wichtige  Aufgabe.  Daf\u00fcr,  dass  Sie  diese \nAufgabe  so  engagiert  wahrgenommen  haben,  einen \nrecht herzlichen Dank.\n", "Ein  besonderer  Dank,  der  mir  aus  dem  Herzen \nkommt,  gilt  unserer  Pr\u00e4sidentin.  Liebe  Barbara,  hast \ndu schon Tr\u00e4nen in den Augen? \u2013 Fast 15 Jahre lang \nhabe ich als Pr\u00e4sidiumsmitglied mit unserer Pr\u00e4siden-\ntin  Barbara  Stamm  intensiv  zusammengearbeitet. \nBarbara Stamm hat f\u00fcr diesen Freistaat eine erfolgrei-\nche  und  unerm\u00fcdliche  Arbeit  geleistet.  Sie  hatte  vor \ndem  Pr\u00e4sidium  auch  eine  Vorgeschichte.  Ich  gehe \ndavon  aus,  dass  das  an  anderer  Stelle  noch  gew\u00fcr-\ndigt  wird.  Ich  sage  aber  ganz  einfach:  In  der  Zeit  als \nVizepr\u00e4sidentin  und  Pr\u00e4sidentin  des  Landtags  wur-\ndest du sozusagen die Mutter der Abgeordneten, aber \nauch \u2013 und das ist ganz wichtig \u2013 die Mutter der Mitar-\nbeiterinnen  und  Mitarbeiter.  Die  sozialen  Errungen-\nschaften der letzten zehn Jahre f\u00fcr unsere Mitarbeite-\nrinnen  und  Mitarbeiter  im  Landtag  haben  wir \nzuallererst unserer Pr\u00e4sidentin zu verdanken. Die Ver-\ndienste von dir sind so umfangreich, dass ich dar\u00fcber \neine eigene Rede halten k\u00f6nnte. Ich sage einfach nur: \nVielen,  vielen  herzlichen  Dank,  Barbara  Stamm,  f\u00fcr \ndas, was du f\u00fcr uns und f\u00fcr den Freistaat getan hast.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Dann  erlaubt  mir  bitte  noch  eine  kleine  Abweichung. \nAls  \u00dcberraschungsgast  ist  meine  Ehefrau  Elisabeth \nda. Unsere Pr\u00e4sidentin hat es gesagt: Unser Beruf er-\nlegt  uns  mehr  als  eine  48-Stunden-Woche  auf.  Das \ngeht  auch  immer  wieder  auf  Kosten  der  Familie,  und \ndeswegen  m\u00fcssen  wir  sagen:  Wir  k\u00f6nnen  nur  froh \nsein,  wenn  wir  eine  funktionierende  Familie  haben. \nIch sage es einfach einmal so: Liebe Elisabeth, wenn \nich nicht schon mit dir verheiratet w\u00e4re, w\u00fcrde ich dir \nheute einen Heiratsantrag machen!\n", "(Allgemeine  Heiterkeit  \u2013  Allgemeiner  lebhafter \nBeifall \u2013 Zurufe: Bravo!)\n", "Liebe Kolleginnen und Kollegen, und jetzt noch einige \nernste Worte. Ich bin jetzt seit 40 Jahren im Landtag \u2013\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12923\n", "  40  Jahre,  die  sehr  sch\u00f6ne  Jahre  waren  und  die  mir \nviel  Spa\u00df  gemacht  haben.  Nat\u00fcrlich  w\u00e4re  es  reizvoll, \nzu fragen: Was ist in diesen 40 Jahren politisch alles \nschiefgelaufen?  Es  w\u00e4re  jetzt  aber  der  falsche  Ort \nund der falsche Zeitpunkt, das zu fragen.\n", "Lassen  Sie  mich  deswegen  einige  Dinge  der  letzten \n40 Jahre hervorheben; gerade die Jungen wissen das \nnicht  mehr  oder  k\u00f6nnen  sich  das  gar  nicht  mehr  vor-\nstellen. Es sind einige Ereignisse, die mich tief ber\u00fchrt \nhaben  und  die  auch  die  Gesellschaft  tief  ber\u00fchrt \nhaben.  Eines  der  einschneidendsten  Erlebnisse  war \nf\u00fcr  mich  1989,  der  Fall  der  Mauer  und  die  anschlie-\n\u00dfende  Wiedervereinigung.  Mit  welcher  Hoffnung  sind \nwir  damals  sozusagen  neu  gestartet!  Es  war  fast  ein \nReset, den wir in der Politik hatten, und wir hatten alle \ndas  Gef\u00fchl  und  auch  die  Hoffnung,  dass  durch  den \nZusammenbruch  des  Kommunismus  ein  weltweiter \nSiegeszug der Demokratie eintreten w\u00fcrde.\n", "Leider  m\u00fcssen  wir  aber  gerade  auch  bei  euro-\np\u00e4ischen  Staaten  feststellen,  dass  sich  der  Trend  zu \nautokratischen und autorit\u00e4ren Systemen verst\u00e4rkt hat \n\u2013 ich nenne nur Polen, Ungarn oder Italien. Das liegt \nnat\u00fcrlich  auch  an  ganz  bestimmten  Dingen,  weil  sich \ndie Bezugswerte ge\u00e4ndert haben. Um es anders aus-\nzudr\u00fccken: Vor 1989 war die Welt noch klar eingeteilt. \nWir hatten Ost/West, wir hatten Freund/Feind, wir hat-\nten  gut/b\u00f6se.  Dieses  eindeutige  Bild  gibt  es  heute \nnicht mehr und das ist auch in der DDR passiert: Zu-\nsammenbruch.  Wenn  wir  sehen,  welche  Wahlergeb-\nnisse wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern haben, ist auch \nhier die Messlatte irgendwie verschoben worden, und \nwir haben es immer noch nicht ganz geschafft, diese \nMenschen  einzubinden,  was  sich  in  den  Wahlergeb-\nnissen niedergeschlagen hat.\n", "Lassen  Sie  mich  die  Verunsicherung,  die  eingetreten \nist,  anhand  eines  pers\u00f6nlichen  Beispiels  darstellen: \nIch  selber  bin  Fl\u00fcchtling.  Ich  wurde  von  den  Russen \nvertrieben, bin als Fl\u00fcchtling nach Westen gekommen. \nMein  Vater  war  f\u00fcnf  Jahre  in  russischer  Kriegsgefan-\ngenschaft. Ich war ein Russenfeind. So habe ich auch \nmeinen Wehrdienst abgeleistet. Dann kam 1989, und \ndas Weltbild, das ich hatte, brach zusammen.\n", "Wir  haben  vom  Landtag  aus  sehr  intensive  Partner-\nschaften  gegr\u00fcndet  und  mit  Leben  erf\u00fcllt,  zum  Bei-\nspiel mit der Duma der Stadt Moskau. Wir sind oft in \nMoskau gewesen, und die Moskauer Kollegen sind oft \nbei  uns  gewesen.  Einen  H\u00f6hepunkt  f\u00fcr  mich  war, \ndass  ich  vor  sechs  Jahren  aufgrund  meiner  milit\u00e4r-\nischen Vergangenheit vom russischen Milit\u00e4r eingela-\nden wurde und in Pskow war, einem Garnisonsstand-\nort.  Dort  war  ich  zur  Feier  des  Weltkriegsendes \neingeladen  und  durfte  die  Rede  halten  \u2013  Sie  wissen, \nwie  das  mit  Panzern  und  Flugzeugen  ist  \u2013  \u00fcber  die \n", "Freundschaft  zwischen  Russland  und  Deutschland, \ndass endlich Frieden ist und wir nicht mehr aufeinan-\nder schie\u00dfen m\u00fcssen.\n", "Vor zwei Jahren war ich in den baltischen Staaten, in \nLitauen.  Ich  habe  das  Bataillon  der  deutschen  Bun-\ndeswehr besucht, das dort stationiert ist, um den balti-\nschen  Staaten  die  Angst  zu  nehmen,  dass  Russland \nihnen gegen\u00fcber aggressiv t\u00e4tig werden w\u00fcrde.\n", "Anhand  dieser  Beispiele  sehen  Sie,  was  sich  in  die-\nsen ganzen Jahren alles verschoben hat. Bereits die-\nses f\u00fchrt zu einer Verunsicherung in der Bev\u00f6lkerung, \ndie  nicht  mehr  genau  wei\u00df,  wie  es  vor  1989  war  \u2013\n was ist gut und was ist b\u00f6se.\n", "Die  zweite  gro\u00dfe  Erfindung  \u2013  sozusagen  die  gro\u00dfe \nErfindung  \u2013,  die  in  den  letzten  40  Jahren  stattgefun-\nden  hat,  war  die  Internetrevolution.  Viele  sagen,  das \nwar  mit  der  Erfindung  des  Buchdrucks  gleichzuset-\nzen.  Auch  mich  hat  das  sehr  \u00fcberrascht;  denn  von \nBerufs  wegen  habe  ich  mit  der  elektrischen  Schreib-\nmaschine  angefangen.  Heutzutage  muss  ich  in  mei-\nnem Beruf einen Hightech-Computer benutzen.\n", "Was die Digitalisierung f\u00fcr Auswirkungen auf die per-\ns\u00f6nliche  Kommunikation  und  auf  das  Miteinander  in \ndieser  Gesellschaft  hat  und  welche  Auswirkungen \ndiese Digitalisierung \u00fcberhaupt auf die Arbeit, die Ar-\nbeitnehmer und die Arbeitszeit hat, ist bis heute nicht \nbeantwortet  worden.  Wir  knabbern  immer  noch  an \nden Auswirkungen, gerade auch am Arbeitsmarkt und \nin der ganzen Arbeitsszene.\n", "Nat\u00fcrlich  fragt  man  sich,  wenn  man  jetzt  auch  noch \ndie neue Diskussion um die k\u00fcnstliche Intelligenz \u2013 KI \n\u2013 sieht, was passieren wird, wenn die KI den Arbeits-\nmarkt erobern wird. Die Auswirkungen sind \u00fcberhaupt \nnoch  nicht  absehbar.  Ein  sehr  renommierter  Wissen-\nschaftler,  Stephen  Hawking,  sagte,  dass  die  KI  viel-\nleicht  die  gr\u00f6\u00dfte  Erfindung  der  Menschheit  sein  wird; \nes k\u00f6nnte aber auch die letzte sein.\n", "Das sind Dinge \u2013 gerade diese zwei Ereignisse \u2013, die \nnat\u00fcrlich  Unruhe  in  unserer  W\u00e4hlerschaft  ausgel\u00f6st \nhaben.  Es  sind  aber  nicht  nur  diese  Dinge  gewesen: \nWenn  ich  die  letzten  40  Jahre  bedenke,  erinnere  ich \nnur,  was  wir  alles  erlebt  haben  und  erleben:  die  Glo-\nbalisierung,  Kriege,  Gewalt  und  Terror,  globalisierte \nKapitalfl\u00fcsse, Finanzkrise, Rentenkrise, Eurokrise, Kli-\nmakrise,  Fl\u00fcchtlingskrise,  Brexit,  das  Erstarken  von \nrechtsextremen  Bewegungen  in  vielen  europ\u00e4ischen \nStaaten. Wenn Sie abends fernsehen oder t\u00e4glich die \nZeitung lesen, werden Sie feststellen, dass diese The-\nmen, die ich gerade nannte, immer wieder in den Me-\ndien sind. Auch das hat Auswirkungen auf das Gef\u00fchl \n\u2013  das  Sicherheitsgef\u00fchl  oder  das  Unsicherheitsge-\nf\u00fchl \u2013 der Bev\u00f6lkerung.\n", "12924\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Hinzu kommt, dass es in den letzten 40 Jahren \u2013 Sie \nsehen,  ich  bin  immer  wieder  bei  den  40  Jahren  \u2013  zu \nsozialer  Ungleichheit  gekommen  ist.  Ich  wei\u00df,  dass \nviele  sagen  \u2013  wir  haben  es  auch  heute  Morgen  ge-\nh\u00f6rt \u2013: \"Bayern geht es gut\", und das ist unbestritten. \nGeht  es  uns  aber  in  Anbetracht  dieser  vielen  Krisen, \ndie ich eben aufgezeigt habe, wirklich gut? \u2013 Tats\u00e4ch-\nlich  ist  es  doch  so,  dass  weite  Teile  der  Bev\u00f6lkerung \nvom wirtschaftlichen Fortschritt abgekoppelt sind.\n", "Auf der einen Seite entziehen sich Konzerne und Ka-\npitalbesitzer  immer  dreister  der  Besteuerung,  w\u00e4h-\nrend  es  auf  der  anderen  Seite  an  Mitteln  f\u00fcr  Bildung \nund Sozialsysteme mangelt. Ich sehe, wie Kinderg\u00e4rt-\nnerinnen oder Pfleger bezahlt werden, und lese, dass \nnach  dem  Global  Wealth  Report  die  reichsten  10  % \nder  Weltbev\u00f6lkerung  fast  80  %  des  Nettoverm\u00f6gens \nbesitzen.  In  Deutschland  sieht  das  nicht  anders  aus. \nDen reichsten 10 % der Deutschen geh\u00f6ren mit 63 % \nfast zwei Drittel des Verm\u00f6gens, und das oberste eine \nProzent der Bev\u00f6lkerung vereint ein Drittel des Besit-\nzes der gesamten Bev\u00f6lkerung auf sich.\n", "Noch  eine  Zahl:  1989  bekamen  DAX-Vorst\u00e4nde  das \nVierzehnfache  des  durchschnittlichen  Gehalts  ihrer \nMitarbeiter, heute ist es das Sechzigfache. Nach einer \nDIW-Untersuchung  bezogen  1995  die  obersten  10  % \nder  Bev\u00f6lkerung  noch  32  %  aller  Bruttoeinkommen, \nheute sind es bereits 40 %. Gleichzeitig sank der An-\nteil  der  unteren  H\u00e4lfte  der  Bev\u00f6lkerung  an  der  Ein-\nkommensverteilung von 26 % auf 17 %.\n", "Welche  Ausma\u00dfe  das  angenommen  hat,  k\u00f6nnen  Sie \nam  besten  an  den  Firmen  Apple,  Amazon,  Google, \nMicrosoft  und  Facebook  sehen,  diesen  sogenannten \nBig  Five.  Das  sind  inzwischen  die  f\u00fcnf  wertvollsten \nFirmen  der  Welt,  und  dementsprechend  ist  auch  ihr \nEinfluss  \u2013  n\u00e4mlich  sehr,  sehr  gro\u00df.  Ich  sage  einfach \neinmal:  Es  ist  nicht  in  Ordnung,  dass  diese  Men-\nschen,  die  wir  nicht  kennen  und  die  auch  nicht  ge-\nw\u00e4hlt worden sind, die also keine demokratische Legi-\ntimation  haben,  sich  anma\u00dfen,  \u00fcber  die  Welt  zu \nbestimmen.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Wir sind entschieden gegen Diktaturen, seien es ein-\nzelne politische F\u00fchrer, oder seien es Wirtschaftsf\u00fch-\nrer,  denen  es  nur  noch  um  den  Shareholder  Value \ngeht.  Aufgabe  der  Wirtschaft  m\u00fcsste  es  sein,  Armut \nzu  beseitigen,  also  Wohlstand  f\u00fcr  alle,  nicht  Wohl-\nstand  f\u00fcr  wenige  zu  schaffen.  Und  lassen  Sie  mich \nklarstellen: Das ist kein Aufruf zu einer sozialistischen \nRevolution,  wie  das  vielleicht  manche  glauben  wer-\nden.  Das  ist  nur  eine  Aufforderung  an  die  Konzerne \nund Kapitalbesitzer, sich an den Aufgaben dieser Ge-\n", "sellschaft  zu  beteiligen,  der  sie  ihren  Reichtum  ver-\ndanken.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Ich habe das besonders betont, weil ich eines klarstel-\nlen m\u00f6chte: Die Bev\u00f6lkerung nimmt dieses Auseinan-\nderklaffen  von  Reich  und  Arm  sehr  wohl  wahr.  Wer \nsich  in  st\u00e4ndigen  Gespr\u00e4chen  mit  den  B\u00fcrgerinnen \nund  B\u00fcrgern  befindet,  wei\u00df,  dass  das  immer  ein \nThema ist. Genau das f\u00fchrt zu einer Entfremdung der \nB\u00fcrger  von  der  klassischen  Demokratie.  Die  B\u00fcrger \nerwarten  von  den  gro\u00dfen  Volksparteien  Antworten, \nsie haben aber das Gef\u00fchl, dass wir diese Antworten \nnicht  geben.  In  der  letzten  Umfrage  wurde  die  Frage \ngestellt,  ob  sich  die  etablierten  Parteien  und  Politiker \nzu weit von den W\u00e4hlern entfernt h\u00e4tten. Drei Viertel, \n75 %, haben auf diese Frage mit Ja geantwortet. Das \nsollte uns zu denken geben.\n", "Diese  Entwicklung  l\u00e4sst  sich  auch  an  einer  weiteren \nZahl  festmachen,  n\u00e4mlich  der  Zahl  der  Nichtw\u00e4hler. \nBei  der  Bundestagswahl  ist  die  Zahl  der  Nichtw\u00e4hler \nin  den  letzten  30  Jahren  von  15,7  %  auf  23,8  %  ge-\nstiegen,  also  von  7  Millionen  auf  15  Millionen.  Noch \nschlimmer  sieht  es  bei  der  Zahl  der  Nichtw\u00e4hler  in \nBayern  aus.  Vor  40  Jahren,  im  Jahre  1978,  als  ich \nzum ersten Mal zur Wahl stand, belief sich die Quote \nder  Nichtw\u00e4hler  in  Bayern  auf  23,4  %.  Das  waren \n1,8 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Im Jahre 2013, \nbei  der  letzten  Landtagswahl,  waren  es  bereits \n36,1  %,  das  hei\u00dft,  3,5  Millionen  W\u00e4hlerinnen  und \nW\u00e4hler sind nicht zur Wahl gegangen.\n", "Das sind Zahlen, die uns alle, ganz gleich, in welcher \nPartei wir sind, beunruhigen sollten. Daneben gibt es \nn\u00e4mlich  noch  das  Sozialranking,  also  die  Untersu-\nchung  des  Vertrauens  in  Berufsgruppen.  Seit  den \n1990er-Jahren  haben  wir  in  Deutschland  einen  fort-\nschreitenden  Verfall  des  \u00f6ffentlichen  Ansehens  von \nParteien  und  Politikern  zu  verzeichnen.  Eine  zuneh-\nmende  Anzahl  von  B\u00fcrgern  hat  laut  Meinungsumfra-\ngen das Gef\u00fchl, dass die etablierte Politik ihre Interes-\nsen  \u00fcberhaupt  nicht  oder  nicht  ausreichend  vertritt \nund  ber\u00fccksichtigt.  Die  Politiker  haben  europaweit \neinen schlechten Stand. Am schlechtesten schneiden \njedoch  die  deutschen  Politiker  ab.  Sie  befinden  sich \nauf dem letzten Platz des Rankings.\n", "W\u00e4hrend wir 1978, also vor 40 Jahren, beim Ansehen \nnoch  bei  24  %  lagen,  sind  es  heute  nur  noch  5  %. \nDas  ist  der  letzte  Platz  f\u00fcr  uns  Politiker.  Begleitet \nwurde diese Erscheinung durch einen starken Mitglie-\nderschwund in den letzten 40 Jahren, gerade bei den \ngro\u00dfen Parteien. Das sind Zahlen, die wir zur Kennt-\nnis  nehmen  m\u00fcssen.  Lassen  Sie  mich  einmal  provo-\nkativ  fragen:  Inwieweit  sind  wir,  die  gro\u00dfen  Parteien, \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12925\n", "schuld daran, dass inzwischen Parteien mit einfachs-\nten  Botschaften  die  Parlamente  erobern?  Anders  ge-\nfragt: Wie kommt es, dass in Europa und in Deutsch-\nland  vermehrt  Politiker  mit  nationalistischen  Zielen \ngew\u00e4hlt werden?\n", "Bis heute ist es den Historikern nicht gelungen zu er-\nkl\u00e4ren, wie es den Nazis gelungen ist, die Menschen \nin wenigen Jahren zu radikalisieren und von menschli-\nchen  Werten  zu  entfremden.  Was  haben  die  klassi-\nschen  Parteien  damals  falsch  gemacht?  Ich  frage \naber  auch:  Was  haben  wir  heute  falsch  gemacht? \nDiese  Fragen  m\u00fcssen  m\u00f6glichst  bald  beantwortet \nwerden. Das wird Aufgabe des kommenden Landtags \nund der k\u00fcnftigen Politik sein.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Wenn  ich  mir  die  Ereignisse  der  letzten  40  Jahre  in \nErinnerung rufe, kann ich zusammenfassend feststel-\nlen:  Wir  stehen  heute  an  einer  entscheidenden  Weg-\ngabelung,  einer  Weggabelung,  vor  der  die  Politik  ei-\ngentlich  nur  alle  paar  Jahrhunderte  steht.  Dessen \nmuss  sich  vor  allem  der  neue  Landtag  bewusst  sein. \nSo  sehr  wir  auf  das  f\u00f6rderale  System  pochen,  muss \nuns  doch  allen  klar  sein,  dass  die  Globalisierung  der \nWelt  keine  R\u00fccksicht  auf  L\u00e4nderparlamente  nehmen \nwird,  die  nicht  \u00fcber  den  L\u00e4nder-Tellerrand  hinaus-\nschauen.  So  stolz  wir  auf  Bayern  sind  \u2013  am  8.  No-\nvember  feiern  wir  100  Jahre  Freistaat  Bayern  \u2013,  so \nmuss  uns  auch  in  Bayern  und  in  Deutschland  klar \nsein,  dass  wir  den  kommenden  Herausforderungen \nnur in einem vereinten Europa standhalten k\u00f6nnen.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Europa  ist  immer  noch  der  st\u00e4rkste  Wirtschaftsraum \nder  Welt.  Ich  bin  der  festen  \u00dcberzeugung,  dass  nur \ndieser gro\u00dfe Wirtschaftsraum die zuk\u00fcnftige Entwick-\nlung  in  den  Bereichen  Umwelt,  Sicherheit,  Verm\u00f6-\ngensverteilung und soziale Gerechtigkeit beeinflussen \nkann.  Dazu  muss  er  sich  auf  seine  St\u00e4rke  besinnen. \nWenn wir so weitermachen, wie das jetzt der Fall ist, \nwerden  Nationen  mit  gro\u00dfer  Bev\u00f6lkerungszahl,  zum \nBeispiel  China,  vielleicht  auch  Russland,  vielleicht \nauch  die  USA,  an  uns  vorbeiziehen.  Das  d\u00fcrfen  wir \nnicht  zulassen.  Ich  habe  nicht  das  Gef\u00fchl,  dass  ein \nVorbeiziehen  dieser  L\u00e4nder  zu  sozialer  Gerechtigkeit \nund zu sozialer Sicherheit f\u00fchren wird, im Gegenteil.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  wei\u00df,  dass  die-\nses  Schlusswort  ernster  als  erwartet  ausgefallen  ist. \nIch mache aber nicht die T\u00fcr hinter mir zu und schlie-\n\u00dfe  ab,  sondern  ich  und  die  anderen  38  Kolleginnen \nund Kollegen, die den Landtag jetzt verlassen, geben \nnur den Staffelstab an den neuen Landtag weiter, der \n", "sich mit all den genannten Krisen und Erscheinungen \nauseinandersetzen muss.\n", "Ich selbst habe vor f\u00fcnf Jahren gesagt, dass ich nicht \nmehr  kandidieren  werde.  Deshalb  bin  ich  pers\u00f6nlich \nmit mir im Reinen. \u00dcber bestimmte Umfrageergebnis-\nse  bin  ich  einfach  nur  traurig.  Eigentlich  m\u00fcssten  wir \nalle  in  diesem  Raum  \u00fcber  die  Umfrageergebnisse \ntraurig  sein.  Ich  habe  versucht  darzustellen,  wie  es \ndazu kommen konnte. Wir alle m\u00fcssen in den Spiegel \nschauen  und  uns  fragen,  was  wir  falsch  gemacht \nhaben und was wir \u00e4ndern k\u00f6nnen.\n", "In  diesem  Sinne  w\u00fcnsche  ich  zusammen  mit  meinen \nausscheidenden  Kolleginnen  und  Kollegen  dem \nneuen  Landtag  Klugheit,  Einsicht,  Weitsicht  und  vor \nallem die Erkenntnis, dass es wichtig ist, dass gerade \ndie etablierten Parteien \u00fcber die Parteigrenzen hinaus \nzusammenarbeiten. Hier schlie\u00dfe ich mich meiner lie-\nben Landtagspr\u00e4sidentin an. Sonst bekommen wir die \naufgezeigten  Probleme  nicht  in  den  Griff.  Letztlich \ngeht  es  darum,  diese  freiheitliche  demokratische  Ge-\nsellschaft  im  Sinne  unserer  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger \nim Freistaat Bayern zu erhalten.\n", "Es lebe der Freistaat Bayern! Es lebe der Bayerische \nLandtag! \u2013 Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n", "(Anhaltender allgemeiner Beifall)\n", "Pr\u00e4sidentin Barbara Stamm: Herzlichen Dank, lieber \nHerr  Kollege  Prof.  Dr.  Peter  Paul  Gantzer,  und  noch-\nmals alle guten W\u00fcnsche.\n", "Jetzt darf ich dem Stellvertretenden Ministerpr\u00e4siden-\nten,  Herrn  Staatsminister  Joachim  Herrmann,  das \nWort erteilen. Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n", "Stellvertretender  Ministerpr\u00e4sident  Joachim  Herr-\nmann:  Liebe  Frau  Landtagspr\u00e4sidentin,  liebe  Kolle-\nginnen  und  Kollegen!  Es  ist  mir  eine  gro\u00dfe  Ehre, \nheute  f\u00fcr  die  Staatsregierung  die  Schlussworte  an-\nl\u00e4sslich der sich dem Ende zuneigenden 17. Wahlpe-\nriode  sprechen  zu  d\u00fcrfen.  Ich  schlie\u00dfe  mich  meinen \nVorrednern an und danke allen Kolleginnen und Kolle-\ngen  in  diesem  Hohen  Haus  f\u00fcr  die  insgesamt  gute \nund kollegiale Zusammenarbeit in den letzten Jahren.\n", "Ich  darf  gleich  ausdr\u00fccklich  hinzuf\u00fcgen,  mein  Dank \ngeht  \u2013  stellvertretend  f\u00fcr  viele  \u2013  an  Sie,  lieber \nProf. Dr. Gantzer. Ja, ich sage das auch deshalb, weil \nbei  Ihnen  die  Sachpolitik  stets  im  Mittelpunkt  stand. \nSie  waren  f\u00fcr  mich  \u00fcber  die  vielen  Jahre  hinweg \nimmer ein Musterbeispiel f\u00fcr einen Abgeordneten, der \nsein  Mandat  selbstbewusst  ausf\u00fcllt  und  sich  bei  aller \nLoyalit\u00e4t  zu  Partei  und  Fraktion  immer  auch  das \nRecht  auf  eine  eigene,  gegebenenfalls  abweichende \nMeinung bewahrt hat. Sie haben dabei die Interessen \n", "12926\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "der Sicherheit in unserem Land und besonders unse-\nrer  bayerischen  Polizei  so  gut  vertreten,  dass  es  mir \neine Freude war, Ihnen heuer im Sommer f\u00fcr Ihr lang-\nj\u00e4hriges  Wirken  die  Staatsmedaille  f\u00fcr  die  Verdienste \num  die  Innere  Sicherheit  zu  verleihen.  Sie  waren, \nwenngleich  wir  als  politische  Kontrahenten  nicht \nimmer  der  gleichen  Meinung  waren,  stets  auch  ein \nleuchtendes  Beispiel  daf\u00fcr,  dass  man  \u00fcber  Partei-\ngrenzen hinweg jenseits der sachlichen Kontroversen \nstets respektvoll, vertrauensvoll und fair zusammenar-\nbeiten  kann.  Deshalb  Ihnen,  lieber  Kollege,  sehr  ge-\nehrter  Herr  Professor,  sehr  geehrter  Herr  Oberst  der \nReserve  Peter  Paul  Gantzer,  herzlichen  Dank,  stell-\nvertretend f\u00fcr viele andere, mit denen es auch immer \neine gute Kollegialit\u00e4t gegeben hat. Vielen Dank!\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass sich alle Abge-\nordneten  dieses  Hauses  den  demokratischen  Grund-\nwerten, dem fairen und respektvollen Umgang mitein-\nander  verpflichtet  f\u00fchlen  und  diese  Werte  in  der \ngemeinsamen  Debatte  der  letzten  f\u00fcnf  Jahre  zumin-\ndest meist auch mit \u00dcberzeugung gelebt haben. Dass \naber diese demokratische Selbstverst\u00e4ndlichkeit alles \nandere  als  gottgegeben  ist,  sehen  wir  aktuell,  wenn \nwir in den Deutschen Bundestag oder in andere Lan-\ndesparlamente  blicken,  in  denen  schon  l\u00e4nger  verbal \nradikal  agierende  Parteien  Einzug  gehalten  haben, \ndie  essenzielle  Grund\u00fcberzeugungen  unserer  Demo-\nkratie infrage stellen oder gar ablehnen und bek\u00e4mp-\nfen.\n", "Dort, wo die Vielfalt unserer Gesellschaft zum bedroh-\nlichen Problem hochstilisiert wird, trifft man im Grunde \nauf  politische  Einfalt.  Dort,  wo  der  bewusste  Tabu-\nbruch  zum  kalkulierten  politischen  Stilmittel  gemacht \nwird,  m\u00fcssen  die  wahren  Demokraten  in  ihrem  eige-\nnen  politischen  Reden  und  Handeln  umso  konse-\nquenter  anst\u00e4ndig  bleiben  und  die  W\u00fcrde  dieses \nHohen  Hauses  verteidigen.  Ich  denke  hierbei  an  de-\nmokratische  Errungenschaften  wie  eine  respektvolle \nSprache,  die  die  Grenzen  zum  Unsagbaren  und  Un-\ns\u00e4glichen wirklich strikt wahrt. Ich denke an eine politi-\nsche Kultur, die das fachliche Argument hoch sch\u00e4tzt \nund  falsche  Informationen  und  hetzerische  Diffamie-\nrungen  \u00e4chtet.  Ich  denke  an  die  feste  \u00dcberzeugung, \nsich  von  extremistischen  Kr\u00e4ften  zu  distanzieren,  an-\nstatt ihnen zum Beispiel bei Montagsdemonstrationen \nvoranzumarschieren.  Ich  denke  in  der  Tat  an  unsere \nhistorisch  gewachsene  Gedenkkultur,  die  es  zu  be-\nwahren  gilt,  statt  die  d\u00fcsterste  Epoche  unserer  deut-\nschen  Geschichte  in  irgendeiner  Weise  kleinzureden, \nzu relativieren oder gar zu besch\u00f6nigen.\n", "Gerade  mit  Blick  auf  diese  neuen  parlamentarischen \nHerausforderungen  wird  es  in  der  n\u00e4chsten  Legisla-\n", "turperiode wichtiger denn je sein, dass alle demokrati-\nschen  Parteien  \u00fcber  die  Parteigrenzen  hinweg  zu-\nsammenarbeiten  und  sich  von  extremistischen \nBestrebungen,  sei  es  von  rechts  oder  links,  klar  dis-\ntanzieren.  Wir  m\u00fcssen  mit  vereinten  demokratischen \nKr\u00e4ften klarmachen, dass im Bayerischen Landtag die \nDemokratie  auch  in  Zukunft  im  besten  Sinn  gelebt \nund verteidigt wird. Ich spreche hier von einer demo-\nkratischen  Kultur,  die  auch  und  gerade  mit  Blick  auf \ndie nun zu Ende gehende Legislaturperiode die Vorla-\nge  der  Erfolgsbilanz  ihres  Handelns  insgesamt  nicht \nzu  scheuen  braucht;  denn  in  den  letzten  f\u00fcnf  Jahren \nhaben  wir  zwar  sicherlich  das  eine  oder  andere \nThema intensiv und manchmal auch kontrovers disku-\ntiert. Aber der von verschiedenen Meinungen getrage-\nne  Streit  um  die  beste  L\u00f6sung  ist  nat\u00fcrlich  auch  ein \nwesentliches  Element  der  Demokratie;  ja,  es  ist  ihre \nSt\u00e4rke.  Das  bedeutet  zugleich,  dass  wir  auf  genau \ndiese parlamentarische, freiheitliche und rechtsstaatli-\nche Demokratie stolz sind. Auch das d\u00fcrfen wir in der \n\u00d6ffentlichkeit ab und zu sp\u00fcren lassen.\n", "Ich pers\u00f6nlich bin jedenfalls der festen \u00dcberzeugung, \ndass diese Demokratie das Beste ist, was es in unse-\nrem  Land  jemals  gegeben  hat.  Wir  wollen  sie,  wo \nimmer es m\u00f6glich ist, noch besser machen. Aber eine \nAlternative  dazu  brauchen  wir  nicht  und  wollen  wir \nauch nicht.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Diese  Legislaturperiode  war  von  einer  bestm\u00f6glichen \nBew\u00e4ltigung  der  Folgen  gepr\u00e4gt.  Ich  denke  an  das \ngewaltige Hochwasser im Jahr 2013, mit dessen Fol-\ngen  wir  noch  lange  besch\u00e4ftigt  waren.  Es  ging  auch \num  wichtige  Weichenstellungen  wie  die  Umsetzung \nder Energiewende oder auch die Begleitung des G-7-\nGipfels  auf  Schloss  Elmau;  ferner  um  Megathemen \nwie die Migrationskrise, um Terrorgefahren und Amok-\nl\u00e4ufe,  um  die  Auswirkungen  des  Brexits  auf  Bayern \nund um die Luftreinhaltung, also um ein breites Spek-\ntrum.  Egal,  von  welcher  Warte  aus  man  diese  The-\nmen  betrachten  mag,  sie  waren  und  sind  f\u00fcr  die  Zu-\nkunft  Bayerns,  aber  auch  f\u00fcr  Deutschland  und  ganz \nEuropa von ma\u00dfgeblicher Bedeutung.\n", "F\u00fcr  diese  hoch  produktive  und  von  Vertrauen  in  die \nDemokratie als Wert an sich getragene Zusammenar-\nbeit  in  den  letzten  f\u00fcnf  Jahren  zum  Wohle  unserer \nbayerischen Bev\u00f6lkerung m\u00f6chte ich mich im Namen \nder  Staatsregierung  ausdr\u00fccklich  bedanken,  zualler-\nerst  in  der  Tat,  liebe  Frau  Landtagspr\u00e4sidentin,  bei \nIhnen, bei dir, liebe Barbara Stamm. Es ist bereits viel \ndazu  gesagt  worden.  Ich  will  nochmals  ausdr\u00fccklich \nunterstreichen,  dass  unsere  Landtagspr\u00e4sidentin  die-\nses  Parlament,  diese  St\u00e4tte  der  Demokratie,  wenn-\ngleich  man  vielleicht  im  Einzelfall  unterschiedlicher \n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12927\n", "Meinung  gewesen  sein  mag,  auch  nach  au\u00dfen  hin \nwirklich  in  hervorragender  Weise  repr\u00e4sentiert  und \ndaf\u00fcr  in  der  Bev\u00f6lkerung  viel  Zustimmung  gefunden \nhat.\n", "(Beifall bei der CSU)\n", "man die Nachrichten aus anderen Teilen der Welt ver-\nnimmt, sp\u00fcrt, wie wichtig eine freie Presse ist. Sie ist \nin der Tat ein unverzichtbarer Teil unserer Demokratie. \nDas,  was  ich  vorhin  zur  Demokratie  gesagt  habe,  ist \nohne  freie  Presse  nicht  vorstellbar.  Deshalb  ist  es \nwichtig, dass es diese gibt.\n", "Ich danke allen Vizepr\u00e4sidentinnen und Vizepr\u00e4siden-\nten.  Ich  danke  den  Damen  und  Herren  Fraktionsvor-\nsitzenden, den Vorsitzenden der Aussch\u00fcsse und par-\nlamentarischen  Gremien. \nIch  danke  allen \nAbgeordneten, aber auch s\u00e4mtlichen Mitarbeiterinnen \nund  Mitarbeitern  im  Landtagsamt,  den  Offizianten, \nStenografen,  Sicherheits-  und  Pfortendiensten,  Mitar-\nbeitern  in  den  Fraktionsgesch\u00e4ftsstellen,  Kolleginnen \nund  Kollegen  der  Polizei  sowie  dem  Sanit\u00e4tsdienst \nund  den  Landtagsbeauftragten,  die  alle  wie  viele  an-\ndere  auch,  die  ich  nicht  genannt  habe,  unsere  parla-\nmentarische  Arbeit  durch  ihr  t\u00e4gliches  Zutun  \u00fcber-\nhaupt erst m\u00f6glich machen.\n", "Mein besonderer Dank geht an alle Abgeordneten, die \nf\u00fcr  den  neuen  Landtag  nicht  wieder  kandidieren,  und \nan alle Kolleginnen und Kollegen aus allen Fraktionen \ndes  Hohen  Hauses,  die  sich  zum  Teil  jahrzehntelang \nf\u00fcr unser Land und seine Menschen unerm\u00fcdlich ein-\ngesetzt haben. Ich rufe ihnen allen im Namen der ge-\nsamten  Staatsregierung  ein  ganz  herzliches  Vergelts \nGott zu.\n", "Mein Dank geht in der Tat auch an die Landtagspres-\nse,  die  uns  in  den  letzten  Jahren  gewohnt  sachlich \nund  kritisch  begleitet  hat.  Die  Wahrnehmungen  dar-\n\u00fcber, wer da jeweils besser wegkommt, m\u00f6gen unter-\nschiedlich sein, lieber Herr Prof. Gantzer. Aber insge-\nsamt will ich deutlich unterstreichen, dass man, wenn \n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Ich danke im Namen der Staatsregierung noch einmal \nsehr herzlich f\u00fcr das insgesamt gedeihliche Miteinan-\nder von Legislative und Exekutive. Ich w\u00fcnsche Ihnen \nallen, jedem und jeder Einzelnen von Ihnen, von Her-\nzen  alles,  alles  Gute  und  Gottes  Segen.  \u2013  Vielen \nDank.\n", "(Allgemeiner Beifall)\n", "Pr\u00e4sidentin  Barbara  Stamm:  Vielen  Dank,  Herr \nStaatsminister.  \u2013  Verehrte  Kolleginnen  und  Kollegen, \nSie sind nun mit allen guten W\u00fcnschen versehen. Wie \nSie wissen, haben wir auch Kolleginnen und Kollegen, \ndenen  es  momentan  gesundheitlich  nicht  gut  geht. \nIhnen  sagen  wir  von  dieser  Stelle  herzliche  Gene-\nsungsw\u00fcnsche.  Stellvertretend  nenne  ich  unseren \nKollegen  Thomas  Kreuzer,  der  ja  trotz  seiner  Verlet-\nzung heute Vormittag noch anwesend war. \n", "Ich darf nun nicht wie sonst das Ende der Sitzung ver-\nk\u00fcnden,  sondern  sagen:  Damit  ist  die  Tagung  ge-\nschlossen. Alles Gute f\u00fcr Sie.\n", "(Allgemeiner Beifall \u2013 Schluss: 17.49 Uhr)\n", "12928\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Anlage 1\nzur 140. Vollsitzung am 27. September 2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12929\n", "12930\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12931\n", "12932\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12933\n", "12934\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12935\n", "12936\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12937\n", "12938\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12939\n", "12940\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12941\n", "12942\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12943\n", "12944\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12945\n", "12946\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12947\n", "12948\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12949\n", "12950\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12951\n", "12952\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12953\n", "12954\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12955\n", "12956\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12957\n", "12958\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12959\n", "12960\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12961\n", "12962\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12963\n", "12964\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12965\n", "12966\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12967\n", "12968\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12969\n", "12970\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12971\n", "12972\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12973\n", "12974\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12975\n", "12976\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12977\n", "12978\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "12979\n", "12980\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "12981\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Anlage 2\nzur 140. Vollsitzung am 27. September 2018\n", "12982\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Plenarprotokoll 17/140 v. 27.09.2018\n", "12983\n", "Bayerischer Landtag \u2013 17. Wahlperiode\n", "Anlage 3\nzur 140. Vollsitzung am 27. September 2018\n"]